<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:51:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Mein Urteil“: Darf mir der Arbeitgeber das Weihnachtsgeld streichen?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Regina Steiner ist Fachanwältin für Arbeitsrecht in der Kanzlei Steiner Mittländer Fischer in Frankfurt." alt="Regina Steiner ist Fachanwältin für Arbeitsrecht in der Kanzlei Steiner Mittländer Fischer in Frankfurt." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2124418!/image/2048980803.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2048980803.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In vielen Arbeitsverträgen finden sich Formulierungen, die dem Arbeitgeber ermöglichen sollen, sich von der Zahlung des Weihnachtsgeldes zu befreien. Aber geht das wirklich so einfach?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/mein-urteil/kolumne-mein-urteil-darf-mir-der-arbeitgeber-das-weihnachtsgeld-streichen-12675377.html</link>
    <pubDate>Sat, 30 Nov 2013 08:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gys-7jodt</guid>
<ExtractedText>Mein Urteil
Kolumne „Mein Urteil“ Darf mir der Arbeitgeber das Weihnachtsgeld streichen?
30.11.2013 ·  In vielen Arbeitsverträgen finden sich Formulierungen, die dem Arbeitgeber ermöglichen sollen, sich von der Zahlung des Weihnachtsgeldes zu befreien. Aber geht das wirklich so einfach?
Von Regina Steiner
© Steiner Mittländer Fischer
Regina Steiner ist Fachanwältin für Arbeitsrecht in der Kanzlei Steiner Mittländer Fischer in Frankfurt.
In vielen Betrieben ist es üblich, in der Vorweihnachtszeit an die Arbeitnehmer eine Sondervergütung auszuzahlen, meist in Form von Weihnachtsgeld. Oft wird sie schon jahrelang geleistet, und manchmal hat der Arbeitnehmer das Geld sogar schon verplant, bevor es ausbezahlt wird. In Arbeitsverträgen finden sich Formulierungen wieder, die dem Arbeitgeber ermöglichen sollen, sich dennoch von der Zahlung zu befreien. Zu lesen ist etwa, dass die Zahlung des Weihnachtsgelds eine „freiwillige Leistung“ ist (Freiwilligkeitsvorbehalt).
Dieser Hinweis genügt für sich alleine keineswegs, um die Weihnachtsgeldzahlung einzustellen. Mit dieser Formulierung wird lediglich zum Ausdruck gebracht, dass der Arbeitgeber weder durch Gesetz noch Tarifvertrag zur Zahlung verpflichtet ist, sondern diese freiwillig leistet (Az.: BAG 10 AZR 281/12). Will der Arbeitgeber keine rechtliche Bindung eingehen, muss der Arbeitsvertrag klar erkennen lassen, dass das Weihnachtsgeld ohne Anerkennung einer Rechtspflicht für die Zukunft geleistet wird. „Die Zahlung ist einmalig und schließt künftige Ansprüche aus“ ist eine Formulierung, die es dem Arbeitgeber erlaubt, von Jahr zu Jahr neu zu entscheiden, ob er Weihnachtsgeld ausschütten möchte (Az.: BAG 10 AZR 289/08). Damit entsteht auch keine betriebliche Übung. Denn sie entsteht nur dort, wo der Arbeitgeber wiederholt (in der Regel dreimal) Weihnachtsgeld auszahlt, ohne dazu vertraglich verpflichtet zu sein und ohne Verweis darauf, dass er künftige Ansprüche ausschließen möchte.
Die Bedingungen müssen konkretisiert werden
Zuweilen findet sich auch die Formulierung, dass das Weihnachtsgeld jederzeit widerrufen werden kann. Solche Widerrufsvorbehalte sind nur dann wirksam, wenn im Arbeitsvertrag gleichzeitig konkretisiert wurde, unter welchen Bedingungen dies erfolgen soll (Az.: BAG 5 AZR 364/04). Zudem hängt üblicherweise die Auszahlung des Weihnachtsgelds davon ab, dass zu einem bestimmten Stichtag ein ungekündigtes Arbeitsverhältnis besteht. Dies ist nur zulässig, wenn das Weihnachtsgeld ausschließlich dazu dient, die Betriebstreue zu belohnen.
Soll daneben auch die geleistete Arbeitsleistung belohnt werden, darf die Auszahlung nicht an den Fortbestand des Arbeitsverhältnisses geknüpft werden. Eine solche Klausel entzieht dem Arbeitnehmer bereits erarbeitetes Entgelt und benachteiligt ihn unangemessen, wie das Bundesarbeitsgericht jüngst entschied (Az.: 10 AZR 848/12). Unklarheiten gehen in aller Regel zu Lasten des Arbeitgebers.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
