<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:48:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-11/interview-ison-lebt</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-11/interview-ison-lebt</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Astrophysiker: "Ison ist ganz deutlich zu sehen"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-11/interview-ison-lebt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-11/ison-vor-der-sonne/ison-vor-der-sonne-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Überraschende Wendung: Ison ist hinter der Sonne wieder aufgetaucht. Robert Wimmer-Schweingruber, Astrophysiker an der Universität Kiel macht Kometenjägern Hoffnung.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Haluka Maier-Borst</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 12:52:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Jahrhundert-Komet: Ison ist wieder zu sehen
Astrophysiker: "Ison ist ganz deutlich zu sehen"
Überraschende Wendung: Ison ist hinter der Sonne wieder aufgetaucht. Robert Wimmer-Schweingruber, Astrophysiker an der Universität Kiel macht Kometenjägern Hoffnung. von  Haluka Maier-Borst
29. November 2013  13:51 Uhr  4 Kommentare
Auf diesem Bild vom 25. November bewegt sich Komet Ison in die Nähe der Sonne. Nun soll er wieder hinter ihr aufgetaucht sein.  |  ©Nasa/dpa
ZEIT ONLINE: Herr Wimmer-Schweingruber, was ist da gestern mit dem Kometen passiert, der uns eigentlich den Advent beleuchten soll?
Wimmer-Schweingruber: Ison ist ganz in der Nähe der Sonne vorbeigeflogen und wir hatten befürchtet, dass er dabei zerstört wird. Er ist aber auf der anderen Seite der Sonne wieder hervorgekommen, das ist ganz klar. 
Anzeige
ZEIT ONLINE: Aber gestern gab es schon erste Berichte, dass er zerborsten ist . Worauf gründet sich jetzt ihre Annahme, er sei noch da?
Wimmer-Schweingruber: Ich hab ein Bild der Sonde Soho und auch ein Video vor mir, die vor wenigen Minuten reingekommen sind – und da ist Ison ganz deutlich zu sehen. Ich kann aber nicht sagen, ob er in einem Stück ist, dafür reicht die Auflösung nicht aus.
Robert Wimmer-Schweingruber
© Uni Kiel
ist Professor für Weltraumphysik an der Christian-Albrechts-Universität Kiel. Im Projekt der Weltraumsonde Soho ist Wimmer-Schweingruber einer der leitenden Wissenschaftler.
ZEIT ONLINE: Was genau sehen Sie denn auf den Bildern?
Wimmer-Schweingruber: Man sieht einen hellen Fleck, der sich von der Sonne wegbewegt, und es ist nicht nur ein heller Punkt wie bei einem Stern. Es ist etwas, das ausgast, also einen Schweif hinter sich zieht, allerdings nicht ganz in der Richtung, die man erwarten würde. Das könnte aber mit der enormen Geschwindigkeit zusammenhängen, mit der Ison unterwegs ist.
ZEIT ONLINE: Falls der Komet doch komplett zerbrochen ist, können wir dann überhaupt noch etwas in der Adventszeit sehen?
Wimmer-Schweingruber: Er leuchtet im Moment durchs Teleskop betrachtet weniger hell, als er es noch tat, bevor er an der Sonne vorbeigegangen ist. Aber es ist ziemlich wahrscheinlich, dass wir ihn in der Adventszeit mit bloßem Auge sehen. Denn auch falls es nur noch Bruchstücke sind: Solange sie zusammenbleiben und nebeneinander fliegen, sehen wir Ison von der Erde aus als einen einzigen Kometen. Mit einem guten Teleskop wird man wahrscheinlich die einzelnen Bruchstücke erkennen können.
Wieviel Ison ist übrig?
Nur noch Trümmer oder noch ein Brocken, der den Namen Komet verdient? Klicken Sie auf das Bild, um zu lesen, wie Forscher die Lage Isons einschätzen.  |  © Esa/Nasa
ZEIT ONLINE: Was würde ein kaputter Komet für Sie als Forscher bedeuten? Wollen Sie vielleicht einfach nicht wahrhaben, dass Ison Geschichte ist? Kann man gewisse Untersuchungen ohne ihn nicht mehr machen?
Wimmer-Schweingruber: Ich meine sogar, dass dadurch die Forschung begünstigt würde. Wenn er zerbrochen ist, dann werden neue Oberflächen freigelegt. Das heißt, man kommt in Regionen hinein, die noch nicht aufgebraucht sind durch die Wechselwirkung mit Sonnenlicht und Sonnenwind. Damit hätte man Zugang zu ursprünglichem Kometenmaterial, das zu beobachten ist.
Eine Chance alle 18 Jahre
ZEIT ONLINE: Kurz vor Isons Wendemanöver an der Sonne wurde auch über den Kometen Lovejoy berichtet . Lassen sich die beiden vergleichen, kann Lovejoy Ison vielleicht sogar ersetzen – wenigstens für die Forschung?
Wimmer-Schweingruber: Das sind zwei völlig unterschiedliche Kometen. Ersetzen kann Lovejoy Ison sicher nicht. Aber beide sind interessant, egal ob in Bruchstücken oder nicht.
ZEIT ONLINE: Wie lange müssen wir auf die nächste Chance warten, einen Kometen wie Ison mit bloßem Auge zu sehen?
Wimmer-Schweingruber: Es wird auch in Zukunft neue Kometen geben, die besonders hell werden, weil sie der Sonne so nahe kommen. Aber lassen Sie mich grob schätzen: Wir haben die Sonde Soho jetzt seit 1995 da oben, und es ist das erste Mal, dass so etwas passiert. Also könnte man sagen, dass wir vielleicht alle 18 Jahre so ein Glück haben.  
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
