<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:48:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-11/fs-kaefer-kerbtiere-bernard-durin-schirmer-mosel</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-11/fs-kaefer-kerbtiere-bernard-durin-schirmer-mosel</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Insekten im Porträt: Krabbeln, Kribbeln, Colour-Blocking</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-11/fs-kaefer-kerbtiere-bernard-durin-schirmer-mosel"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/umwelt/2013-11/fs-kaefer-kerbtiere-bernard-durin-teaser/fs-kaefer-kerbtiere-bernard-durin-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Bizarr, elegant, zauberhaft: Die Insekten, die der Franzose Bernard Durin illustriert hat, vereinen Kunst und Wissenschaft. Ein Bildband zeigt sie in ihrer vollen Pracht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 08:41:59 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 11 Zurück Vorwärts
Insekten im Porträt:
Krabbeln, Kribbeln, Colour-Blocking
"Sternotomis bohemani" misst gerade mal 30 Millimeter. Dieser gelb gefleckte Mini-Käfer kann Kaffee- und Kakaopflanzen in Abessinen, Sansibar, Ost- bis Südostafrika, Uganda, Angola und Kamerun gefährlich werden. Er bohrt sich in die Zweige der Sträucher und wandert bis zur Wurzel hinab. Mit den dramatisch langen Fühlern können nur die Männchen angeben.  |  © Estate Bernard Durin | Courtesy Schirmer/Mosel München
In einem Urlaub in der Provence verfiel Bernard Durin der Insektenwelt. Die Eleganz und Farbenvielfalt der Käfer zogen den französischen Illustrator in ihren Bann. In anderthalb Jahren fertigte Durin daraufhin 60 Insekten-Porträts an. Die großformatigen Aquarelle zeigen die Schönheit der Tiere in bestechender Genauigkeit, die Kunstliebhaber und Wissenschaftler schätzen. In der Neuedition des Bildbands Käfer und andere Kerbtiere, erschienen im Verlag  Schirmer/Mosel , sind alle derzeit bekannten Motive zusammengefasst.
Die neuesten Fotostrecken:
1. Farbkontraste...
...wäre wohl auch eine schöne Wortwahl gewesen und hätte die Wahl zwischen britischem "colour" und amerikanischem "color" nicht auf die Eigenkreation "coulour" fallen lassen ;-)
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Redaktion
ist geändert. Es dankt die Wissenschaftsredaktion.
Herzliche Grüße!
ist geändert. Es dankt die Wissenschaftsredaktion.
Herzliche Grüße!
Stichwort "Colour-Blocking" in Beitrag 1:
Dafür klingt der Buchtitel richtig altmodisch (neudeutsch: old-fashioned):
Bernard Durin
Die deutsche Übersetzung von Insekten (insectus = eingeschnitten).
Die wiederum die ins Latein übersetzten Entoma (entomon = eingeschnitten, Insektenkunde = Entomologie) bezeichnen.
Es geht also in allen Fällen um die "Eingeschnittenen" (mit segmentiertem Körper).
Sehr schöne Zeichnungen, die durch Licht und Schattenwurf zusätzlich Plastizität erhalten.
Die Makro-Fotografen haben mittlerweile auch eine Methode gefunden, ihre Nahaufnahmen den Zeichnungen gleich überall scharf (ohne Unschärfeverläufe) aussehen zu lassen:
Sie fotografieren Insekten scheibchenweise (mit jeweils minimalen Unterschieden der Schärfelage) und scannen damit quasi das winzige Objekt in x Einzelebenen.
Und anschliessend setzt ein Programm am Computer alles zu einem von Anfang bis Ende scharfen Bild zusammen, das fast einer guten Zeichnung gleichkommt.
5. Gezeichnet!!
sorry, hab den Text erst später gelesen... Das macht das ganze sogar noch besser. Oh ja, Malen lohnt sich!
Eine Leserempfehlung
Schön zu sehen, dass man immernoch mit gezeichneter Natur beeindrucken kann, auch in Zeiten der Computergraphik.
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Computergrafik und Illustration 
@ will – Schön zu sehen, dass man immernoch mit gezeichneter Natur beeindrucken kann, auch in Zeiten der Computergraphik.
Da ich nicht annehme, dass Bernard Durin viele Stunden oder tagelang vor den nur wenige Millimeter großen Naturobjekten sitzt, um Studien anzufertigen, kann ich mir vorstellen, dass auch bei den Insektenbildern vergrößerte Fotografien, die mittels Computer digital zurechtgerückt wurden, als Vorlage bzw. Entwurf zum Einsatz kamen. Das schmälert die Meisterschaft des Künstlers ja keinesfalls.
Schon die Expressionisten verwendeten vor hundert Jahren bei Bedarf Fotografien, die sie dann entsprechend umsetzten, als Vorlage für ihre Bilder.
In der Bildenden Kunst bzw. Illustration oder Gebrauchsgrafik ergänzen sich heutzutage längst handwerkliche Techniken und Computergrafik. Was zählt ist das Ergebnis.
Welche Vorgangsweise Bernard Durin für seine Meisterwerke wählte, kann ich nicht sagen.
Möchte aber festhalten, dass viele Künstler, früher wie heute, zu den ersten gehör(t)en, die sich moderner Technologien für ihre, auch wenn mitunter altmeisterlich anmutenden, Werke bedien(t)en.
8. Computergrafik und Illustration
@ will – Schön zu sehen, dass man immernoch mit gezeichneter Natur beeindrucken kann, auch in Zeiten der Computergraphik.
Da ich nicht annehme, dass Bernard Durin viele Stunden oder tagelang vor den nur wenige Millimeter großen Naturobjekten sitzt, um Studien anzufertigen, kann ich mir vorstellen, dass auch bei den Insektenbildern vergrößerte Fotografien, die mittels Computer digital zurechtgerückt wurden, als Vorlage bzw. Entwurf zum Einsatz kamen. Das schmälert die Meisterschaft des Künstlers ja keinesfalls.
Schon die Expressionisten verwendeten vor hundert Jahren bei Bedarf Fotografien, die sie dann entsprechend umsetzten, als Vorlage für ihre Bilder.
In der Bildenden Kunst bzw. Illustration oder Gebrauchsgrafik ergänzen sich heutzutage längst handwerkliche Techniken und Computergrafik. Was zählt ist das Ergebnis.
Welche Vorgangsweise Bernard Durin für seine Meisterwerke wählte, kann ich nicht sagen.
Möchte aber festhalten, dass viele Künstler, früher wie heute, zu den ersten gehör(t)en, die sich moderner Technologien für ihre, auch wenn mitunter altmeisterlich anmutenden, Werke bedien(t)en.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
