<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:54:21 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ratings von Mittelstandsanleihen fallen wie welkes Laub</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Fotodienstleistungen sind gefragt - doch Gewinnemachen ist nicht einfach" alt="Fotodienstleistungen sind gefragt - doch Gewinnemachen ist nicht einfach" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692757!/image/3906277602.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3906277602.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein großer Kritikpunkt an den Ratings für Mittelstandsanleihen war stets, dass sie zu gut seien. Mittlerweile scheint es bei Abstufungen kein Halten mehr zu geben.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/anleihen-zinsen/mittelstandsanleihen/unternehmensanleihen-ratings-von-mittelstandsanleihen-fallen-wie-welkes-laub-12692631.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:37:27 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hmz-7k1p3</guid>
<ExtractedText>© AP
Fotodienstleistungen sind gefragt - doch Gewinnemachen ist nicht einfach
Der Markt für Mittelstandsanleihen ist nicht unumstritten. Häufig wird ihm Etikettenschwindel vorgeworfen, da er eine Solidität der Emittenten suggeriere, die diese nicht einlösten. In diesem Zusammenhang gab es immer wieder Kritik an den erteilten Bonitätsnoten der kleinen deutschen Rating-Agenturen. Der Solarzulieferer Sic Processing etwa wurden von der Agentur Creditreform im März 2012 noch mit der Note „BBB+“ bewertet. Das entspricht der Bewertung des Bertelsmann-Konzerns durch die großen amerikanischen Rating-Agenturen. Sic Processing ging neun Monate nach dieser Bewertung in die Insolvenz.
Seitdem haben die Agenturen von den guten Noten Abstand genommen. In den vergangenen drei Jahren wurden nach F.A.Z.-Recherchen 53mal Bonitätsnoten gesenkt und lediglich 5mal erhöht. Dabei erfolgten Senkungen um durchschnittlich knapp 2 Stufen, Anpassungen nach oben um genau eine Stufe. Dabei hat sich das Tempo enorm beschleunigt. Gab es 2011 noch keine Rating-Senkungen – auch weil zumindest die Creditreform-Ratings üblicherweise für ein Jahr gültig sein sollten – waren es 2012 schon 14 und in diesem Jahr 39. Creditreform handhabt mittlerweile die Gültigkeitsdauer der Ratings flexibel und erteilte diese zuletzt teilweise für weniger als sechs Monate.
In den vergangenen Wochen schien es nun Rating-Senkungen zu hageln. Harmlos war noch die Abstufung der besicherten Anleihe der Immobiliengesellschaft IPSAK um eine Stufe auf „A-„ durch die Agentur Scope. Die Risiken in der Immobilienprojektentwicklung und im Immobilienhandel seien gestiegen, zudem hätten sich die Finanzkennzahlen leicht verschlechtert. Auch die Senkung des Ratings für den Agrarkonzern  KTG durch Creditreform auf „BBB-“ von „BBB“ scheint noch weniger bedenklich. .Die Agentur konstatiert im Zusammenhang mit dem Volumen mittelfristig fälliger Anleihen ein Klumpenrisiko. Der starke Fremdkapitalausbau sei zwar strategisch plausibel, aber ein Risiko.
Neue Tiefen
Andere Emittenten stoßen dagegen in Rating-Tiefen vor, die zu denken geben. Ekotechnika, die Holding des größten Landtechnikhändler Russlands Ekoniva-Technika wird nurmehr mit „B+“ eingestuft, ebenso wie die Immobiliengesellschaft Golden Gate, die einst mit „BB“ bewertet wurde. Der Modehersteller Peine musste seine erste Herabstufung nur fünf Monate nach der Emission erfahren und liegt auf der Skala bei „B“ statt bei „BB-„. Ein Zahlungsverzug ließ die Bonitätsnote des Solarzulieferers 3W bei Standard &amp; Poor’s auf „CC“ fallen, der Personaldienstleister HKW verlor sein Rating durch Creditreform aus demselben Grund vorläufig ganz.
Dabei sind noch die Insolvenzen des Online-Händlers Getgoods.de und des Abfallverwerters FFK erwähnt. Noch im März waren die Unternehmen mit „BBB-„ bzw. „BB+“ bewertet worden. Traurig ist auch das Bild manch langfristiger Entwicklung des Ratings. Vor einem Jahr bewertete Creditreform den Düsseldorfer Nahrungsmittel-Herstellers Zamek beispielsweise noch mit „BB“ bewertet, liegt das Rating nach mittlerweile drei Herabstufungen im laufenden Jahr vier Stufen tiefer bei „B-„.
Der Fotodienstleister Poster XXL wurde im April noch mit der vergleichsweise guten Note „BBB-„ bewertet. In der Zwischenzeit verlor das Unternehmen mehr als die Hälfte des Grundkapitals. Seit Dienstag lautet das Rating nur noch „B+“ – ein Abstieg um vier Stufen. Hauptursache ist eine  Geschäftsentwicklung unter den Erwartungen des Unternehmens, das ursprünglich in diesem Jahr profitabel wachsen wollte. Das wird aber laut Poster XXL nicht so kommen. Zum Jahresende will sich das Unternehmen aus Großbritannien und Italien zurückziehen. Die am 15.12 fälligen Anleihezinsen von mehr als 350.000 Euro würden aber bezahlt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
