<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:54:21 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Osterhasen und Weihnachtsmänner werden teurer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Wertzuwachs: der Schokoladenweihnachtsmann" alt="Wertzuwachs: der Schokoladenweihnachtsmann" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692467!/image/3788448717.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3788448717.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zu diesem Weihnachten werden Schleckermäuler noch verschont, doch im nächsten Jahr muss mit Preiserhöhungen für Schokolade gerechnet werden. Schuld ist der steigende Kakaopreis.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/devisen-rohstoffe/schokolade-weihnachtsmaenner-werden-teurer-12691827.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 08:39:42 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gvz-7k12r</guid>
<ExtractedText>© Lisowski, Philip
Wertzuwachs: der Schokoladenweihnachtsmann
Die Liebhaber von Schoko-Weihnachtsmännern werden von Preiserhöhungen dieses Jahr noch verschont bleiben, im kommenden Jahr wahrscheinlich nicht. Auch Schleckermäuler, die im nächsten April ihrem Osterhasen den Kopf abbeißen möchten, wird dieses Vergnügen vermutlich mehr kosten. Denn der Preis für Kakao , die Basis dieser Leckereien, steigt stetig und daran wird sich in naher Zukunft auch nichts ändern. Dies meinen Analysten, die eben auch damit rechnen, dass sich die Preissteigerungen mittelfristig auf die Preise von kakaohaltigen Produkten auswirken werden. Schon in der Vergangenheit haben Schokoladenhersteller mit Preiserhöhungen beziehungsweise weniger Inhalt reagiert.
In diesem Jahr ist der Preis für Kakao schon um 79 Prozent gestiegen und liegt momentan bei etwa 8005 Dollar je Tonne. Der „International Cocoa Organization“ zufolge wird die globale Ernte dieses Jahr rund 70000 Tonnen unter der Nachfrage bleiben. Die Produktionsdefizite dürften wohl für die kommenden vier Jahre anhalten – weil das Konsumwachstum, insbesondere in den Schwellenländern, anzieht und es in Afrika und Asien zu Angebotsengpässen komme, heißt es in einer Studie der Macquarie Group. Über diese Trends hinaus ist die Kakaopflanze witterungsanfällig: Jede Dürre führt zu Ernteausfällen, Unwetter mitunter zur Vernichtung des Jahresertrags, was wiederum die Preise steigen lässt.
„Moderate Preisanpassungen“
Zwar werden die höheren Kakaopreise nicht eins zu eins weitergegeben, aber auch Analysten wie Carsten Fritsch von der Commerzbank rechnen damit, dass Verbraucher künftig mehr ausgeben müssen. Seit Anfang 2012 kostet die Ritter-Sport-Tafel 99 statt 95 Cent. Und Milka führte eine Tafel mit einer Packungsgröße von 87 Gramm ein, die genauso viel kostet wie 100 Gramm. Eine Sprecherin von Ritter-Sport erklärte kürzlich die Preiserhöhung bei der 100-Gramm-Tafel mit einer Verteuerung von Kakao, Zucker und Nüssen. Eine abermalige Preisanhebung stehe derzeit jedoch nicht zur Debatte, auch weil es langfristige Lieferverträge mit dem Einzelhandel gebe. Das Unternehmen wisse aber nicht, wie lange es sich gegen die steigenden Rohstoffpreise stemmen könne, sagte die Sprecherin.
Das geht auch der eidgenössischen Konkurrenz so. Noch im Halbjahresbericht hatte Lindt &amp; Sprüngli nur von steigenden Preisen für Kakaobutter, Milch und Nüssen berichtet. Nun versucht der führende Hersteller im Premiumsegment dem Anstieg des Rohstoffpreises durch eine ausgeklügelte Beschaffung, ein besseres Kostenmanagement und durch Verbesserungen im Produktionsprozess entgegenzuwirken. Nach den Worten einer Sprecherin hilft außerdem die höhere Verkaufsmenge von Lindt &amp; Sprüngli im bisherigen Jahresverlauf. Auf Preiserhöhungen im aktuellen Weihnachtsgeschäft hat das Unternehmen daher weitgehend verzichtet. Sollte der Kakaopreis weiter anziehen, kündigt Lindt für das Jahr 2014 aber schon jetzt „moderate Preisanpassungen“ an. Was dies für die Verbraucher bedeutet, sei dabei auch von den Preisvorstellungen der Einzelhändler abhängig.
Schweizer Kakaoverarbeiter legen auf dem Aktienmarkt zu
Das Unternehmen „Barry Callebaut“ in Zürich besitzt zwar keine Verbrauchersparte mehr. Aber auch der größte Kakaoverarbeiter der Welt, der zum Beispiel Kakaobutter und -pulver an Abnehmer in der Industrie liefert, kann sich dem Anstieg der Preise für Kakaobohnen nicht entziehen. Aufgrund der starken Marktstellung hat Barry Callebaut in weiten Teilen eine Überwälzung der Kosten für Rohwaren an die Abnehmer durchsetzen können. Dieses sogenannte „Cost-Plus-Modell“ umfasst nach Angaben eines Sprechers rund 80 Prozent des Geschäfts, das im Geschäftsjahr 2012/13 eine um 11 Prozent auf 1,5 Millionen Tonnen ausgeweitete Verkaufsmenge einschloss.
Für die restlichen 20 Prozent – darunter das „Gourmetgeschäft“ mit Hotels und Konditoren – hantiert Barry Callebaut mit Preislisten, die alle sechs Monate überprüft werden. Die Aktien des Kakaoverarbeiters haben in diesem Jahr bisher relativ gut abgeschnitten. Gedämpft durch den teuren Erwerb der Kakao-Sparte von Petra Foods, legten die Anteilsscheine um rund 17 Prozent zu. Der Schweizer Aktienmarkt gewann 25 Prozent. Hier glänzten die Genussscheine von Lindt &amp; Sprüngli mit einem überproportionalen Zuwachs von 32 Prozent.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
