<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:54:21 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Sorgen um Amerikas Geldpolitik drücken Dax unter 9300 Punkte</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Dax minus" alt="Dax minus" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.290257!/image/693312187.jpg_gen/derivatives/article_teaser/693312187.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Aktienbörsen müssen am Dienstag einen Rückschlag hinnehmen. Am Nachmittag steht der Dax 1,5 Prozent im Minus. Gut erwartete Konjunkturdaten aus Amerika lassen einen Rückzug aus der expansiven Geldpolitik wahrscheinlicher werden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/marktbericht-sorgen-um-amerikas-geldpolitik-druecken-dax-unter-9300-punkte-12692789.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:02:41 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7k1th</guid>
<ExtractedText>Aktien
Marktbericht Sorgen um Amerikas Geldpolitik drücken Dax unter 9300 Punkte
03.12.2013 ·  Die Aktienbörsen müssen am Dienstag einen Rückschlag hinnehmen. Am Nachmittag steht der Dax 1,5 Prozent im Minus. Gut erwartete Konjunkturdaten aus Amerika lassen einen Rückzug aus der expansiven Geldpolitik wahrscheinlicher werden.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© F.A.Z.
Sorgen um eine womöglich langsamere Gangart in der amerikanischen Geldpolitik haben am Dienstag für einen Rückgang am deutschen Aktienmarkt gesorgt. Der Dax verlor bis zum Nachmittag 1,5 Prozent auf 9266 Punkte und verbuchte damit den größten Tagesverlust seit Ende August. Der M-Dax fiel um 1,6 Prozent auf 16.138 Punkte. Die beiden Indizes hatten am Montag jeweils neue Bestmarken erreicht. Der Tec-Dax gab am Dienstag um 1,7 Prozent nach auf 1137 Punkte. Auch der Eurozonen-Leitindex Euro Stoxx 50 lag deutlich im Minus mit 1,5 Prozent.
Anleger agierten aus Vorsicht vor möglicherweise guten amerikanischen Konjunkturdaten zurückhaltend, sagten Börsianer. Gute Nachrichten aus der größten Volkswirtschaft der Welt erhöhen demnach die Wahrscheinlichkeit, dass die amerikanische Notenbank Federal Reserve ihr milliardenschweres Anleihekaufprogramm eher drosseln wird. „Es ist gesund, dass der Dax sein Überdruckventil geöffnet hat und zwischenzeitlich auch einmal nachgibt“, sagte Kapitalmarktexperte Robert Halver von der Baader Bank. „Fundamental ist wohl die Angst da, dass nach den zuletzt guten Industriedaten in Amerika auch der Arbeitsmarktbericht am Freitag gut ausfallen könnte.“ Händler Markus Huber vom Broker Peregrine &amp; Black verwies ebenfalls auf den überraschenden Anstieg des ISM-Einkaufsmanagerindex in den Vereinigten Staaten am Vortag. Zudem habe der enttäuschende Beginn des Weihnachtsgeschäfts auf amerikanischen Aktien gelastet. Investoren warteten vor den anstehenden amerikanischen Konjunkturzahlen in dieser Woche nun erst einmal ab. Unter anderem steht am Freitag der offizielle Arbeitsmarktbericht an.
Aktien von Thyssen-Krupp verloren nach der angekündigten Kapitalerhöhung weiter an Boden. Die Titel des kriselnden Stahlkonzerns gaben 2,4 Prozent ab, nachdem sie bereits am Vortag wegen der Enttäuschung um die fortdauernde Misere herbe Verluste von mehr als 8 Prozent hatten einstecken müssen. Mit den mehr als 51 Millionen neu ausgegebenen Aktien sammelten die Essener brutto rund 880 Millionen Euro ein, je Aktie erlöste der Konzern 17,15 Euro - die Krupp-Stiftung als Hauptaktionärin beteiligte sich allerdings nicht. Mit der Kapitalerhöhung sei nun eine große Belastung für den Aktienkurs vom Tisch, sagte ein Händler. Die Plazierung selbst drücke aber zunächst auf den Kurs.
Zusammen mit Thyssen-Krupp befanden sich Commerzbank und Lufthansa in der Schlussgruppe im Leitindex. Beim teilverstaatlichten Kreditinstitut sorgte die Durchsuchung von Geschäftsräumen durch Steuerbehörden für Aufsehen, die Papiere lagen mit 3,45 Prozent im Minus. Die Ermittlungen richten sich allerdings nicht gegen die Bank - einem Bericht des „Handelsblatts“ zufolge geht es um Betrug mit Lebensversicherungen aus dem Haus des italienischen Versicherungskonzerns Generali.
Lufthansa verloren 3,5 Prozent. Händler verwiesen auf Medienberichte zu einem Fall von Vogelgrippe in Hongkong, der die Fluggesellschaft belaste. Anzeichen dafür, dass sich die Krankheit ausbreiten könnte, seien negativ für Airlines. Am deutschen Rentenmarkt stieg die durchschnittliche Rendite börsennotierter Bundeswertpapiere von 1,41 auf 1,42 Prozent. Der Rentenindex Rex fiel um 0,04 Prozent auf 133,77 Punkte. Der Bund-Future gewann 0,16 Prozent auf 141,34 Punkte. Der Euro legte zu. Die Europäische Zentralbank (EZB) setzte den Referenzkurs auf 1,3578 (Montag: 1,3536) Dollar fest. Der Dollar kostete damit 0,7365 (0,7388) Euro.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
