<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ärger um Sponsor von FSV Frankfurt: „Zutiefst antisemitische Haltung“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ärger am Bornheimer Hang: Der Namenssponsor des Stadions, die Frankfurter Volksbank, zeigt sich von dem Vertrag des FSV mit der saudischen Fluggesellschaft „völlig überrascht“." alt="Ärger am Bornheimer Hang: Der Namenssponsor des Stadions, die Frankfurter Volksbank, zeigt sich von dem Vertrag des FSV mit der saudischen Fluggesellschaft „völlig überrascht“." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2687990!/image/3181510325.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3181510325.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Fluglinie „Saudia“ verkauft keine Tickets an Israelis - nun ist die Fluggesellschaft Sponsor des Fußball-Clubs FSV Frankfurt. Das führt zu heftiger Kritik.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/aerger-um-sponsor-von-fsv-frankfurt-zutiefst-antisemitische-haltung-12687967.html</link>
    <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 19:50:15 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gzg-7jy3j</guid>
<ExtractedText>Rhein-Main
Ärger um Sponsor von FSV Frankfurt „Zutiefst antisemitische Haltung“
29.11.2013 ·  Die Fluglinie „Saudia“ verkauft keine Tickets an Israelis - nun ist die Fluggesellschaft Sponsor des Fußball-Clubs FSV Frankfurt. Das führt zu heftiger Kritik.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (20)
© Wonge Bergmann
Ärger am Bornheimer Hang: Der Namenssponsor des Stadions, die Frankfurter Volksbank, zeigt sich von dem Vertrag des FSV mit der saudischen Fluggesellschaft „völlig überrascht“.
Die Entscheidung des FSV Frankfurt, eine Partnerschaft mit der saudi-arabischen Fluggesellschaft „Saudia“ einzugehen, stößt auf scharfe Kritik. Sowohl prominente jüdische Bürger und Vertreter der Stadt als auch der bedeutendste Sponsor des Vereins reagierten am Freitag empört. Denn zum Grundsatz der staatlichen Airline zählt es, keine israelischen Staatsbürger zu befördern. Das Deutschland-Büro der Fluggesellschaft in Frankfurt bestätigte das gestern noch einmal. Für dieses Vorgehen drohen dem Unternehmen in den Vereinigten Staaten Sanktionen.
„Deutschland ist zu Recht stolz darauf, eine Demokratie zu sein“, sagte Michel Friedman, ehemals stellvertretender Vorsitzender des Zentralrats der Juden in Deutschland, dieser Zeitung. Das heiße, die Menschenrechte zu respektieren, die in Saudi-Arabien mit Füßen getreten würden. „Der FSV verkauft diese Grundsätze für billiges Sponsorengeld.“ Der neue Sponsor des Fußball-Zweitligisten drücke mit seiner Weigerung, Israelis Flugtickets zu verkaufen, eine zutiefst antisemitische und politisch hochproblematische Haltung aus. „Saudi-Arabien ist eine Diktatur, Israel eine Demokratie im westlichen Sinne – ist das alles dem FSV gleichgültig?“ Der Präsident des jüdischen Vereins Makkabi Frankfurt, Alon Mayer, sprach von einem Schlag ins Gesicht. „Ich sehe den bisher hochgeschätzten Verein FSV Frankfurt nun mit anderen Augen.“
FSV: „Wir sind politisch neutral.“
Auf der Internetseite des FSV wurde ein Bild veröffentlicht, das Verantwortliche des Vereins und der Fluglinie zeigt, wie sie gut gelaunt den Vertrag unterzeichnen. Clemens Krüger, einer der Geschäftsführer des FSV, ließ sich in der Pressemitteilung mit den Worten zitieren: „Der FSV Frankfurt freut sich, dass er diese große, renommierte Airline, die in der ganzen Welt zu Hause ist, als neuen Partner gewinnen konnte.“ Gestern erklärte Krüger, der von dieser Zeitung schon am Montag auf die diskriminierende Regelung angesprochen worden war, dass ihm die Einschränkung „nicht bewusst“ gewesen sei. Dies gelte wohl auch für den Sportvermarkter IMG, der den Vertrag vermittelt hatte.
Auf die Frage, ob der FSV Frankfurt nun künftig darauf verzichten müsse, israelische Profis zu verpflichten, sagte Krüger: „Nein, wir sind politisch neutral.“ Das sei auch in der Satzung des Vereins verankert. Deswegen werde es nie dazu kommen, dass ein Partner so weit in das operative Tagesgeschäft hineinreden könne.
Zu der Partnerschaft mit „Saudia“ zählt nach Angaben des FSV, dass künftig ein Flugzeugmodell im Inneren des Stadions am Bornheimer Hang werben soll, zudem bekommt das Unternehmen Business-Sitze auf der Haupttribüne. Später soll die Zusammenarbeit noch ausgeweitet werden. Das Stadion am Bornheimer Hang wurde von der Stadt Frankfurt in den vergangenen Jahren für mehr als 30Millionen Euro umgebaut, die Finanzierung erfolgte also mit Steuermitteln.
Größte Ablehnung bei Stadt
Der Namenssponsor des Stadions und zugleich wichtigste Werbepartner des Vereins, die Frankfurter Volksbank, zeigt sich von dem Vertrag mit der Fluglinie „völlig überrascht“. Unternehmenssprecher Michael Kröhle sagte: „Es irritiert uns, dass eine Zusammenarbeit mit einer Fluggesellschaft eingegangen wird, die israelische Staatsbürger diskriminieren soll.“ Man gehe davon aus, dass dem Vorstand und dem Präsidium des FSV Frankfurt dieser Umstand nicht bekannt gewesen sei. Für die Frankfurter Volksbank sei Diskriminierung jedweder Art – ob nach Geschlecht, Hautfarbe, Religion oder Rasse – absolut inakzeptabel.
Der FSV Frankfurt ist der Betreiber des Stadions. Deshalb sagte der Frankfurter Kämmerer Uwe Becker (CDU), der längere Zeit dem Aufsichtsrat des Vereins angehört hat: „Es ist und bleibt eine Entscheidung des FSV.“ Becker fügte hinzu, er fliege mit keiner Fuglinie, die sich weigere, Israelis zu transportieren. Eine Politik, die die Bürger des Staates Israel diskriminiere, stoße bei der Stadt auf größte Ablehnung. Oberbürgermeister Peter Feldmann (SPD) war am Freitag für eine Stellungnahme nicht zu erreichen. Seine Vorgängerin Petra Roth (CDU) bezog dagegen Position. „Pecunia non olet – Geld stinkt nicht. Aber diese lateinische Redewendung ist kein Freibrief für irgendwelche Vereine bei der Suche nach Sponsoren. Auch hier gibt es Regeln“, sagte das frühere Stadtoberhaupt, das FSV-Mitglied ist.
FSV relativiert Engagement
Der Klub sucht derzeit verstärkt nach neuen Geldgebern. Aus Vereinskreisen heißt es, man sei froh über jeden Sponsor. Johnny Klinke, Eintracht-Mitglied, Fußballfan und mit seinem Varieté-Theater „Tigerpalast“ eine Institution in der Stadt, sagte: „Der Bornheimer Hang gehört den Frankfurtern. Der FSV wird es auch ohne israelfeindliche Millionen schaffen. Frankfurts Fußballs ist stärker als die falschen Sponsoren aus dem absurden Morgenland.“ Nach Ansicht von Charlotte Knobloch, ehemalige Vizepräsidentin des Jüdischen Weltkongresses, sollen Sportvereine in Deutschland generell darauf achten, mit welchen Partnern sie zusammenarbeiteten: „Sport steht für Fairness, Weltoffenheit und Toleranz im Kampf gegen Ausgrenzung.“
FSV-Geschäftsführer Krüger hat das Engagement von „Saudia“ bei dem Verein inzwischen relativiert: „Wenn wir zu dem Ergebnis kommen sollten, einen Fehler gemacht zu haben, und feststellen, dass eine antisemitische Haltung vorliegt, dann werden wir das Vertragsverhältnis auflösen.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
