<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Modernisierung des Fechtens: Das Spielzeug des Milliardärs</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Modernisierung des Fechtens: mehr Fernsehen, mehr Farbe " alt="Die Modernisierung des Fechtens: mehr Fernsehen, mehr Farbe " src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2688440!/image/1644506394.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1644506394.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Geld, so scheint es, spielt bei Fecht-Präsident Usmanow keine Rolle. Jetzt will der Oligarch seinen Sport modernisieren – mit bunten Anzügen und dicken Prämien.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/modernisierung-des-fechtens-das-spielzeug-des-milliardaers-12687412.html</link>
    <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 17:25:53 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7jxo4</guid>
<ExtractedText>Langläuferin Claudia Nystad: Lust auf den Kick 
„Eine Million Dollar“, dröhnt es wieder aus Usmanows Ecke. Der Präsident hat drei Dutzend Journalisten nach Paris fliegen lassen und ins Grand Hotel geladen, um seine Pläne zu offenbaren. Jetzt lässt er die Summe lässig fallen, wie ein großzügiges Trinkgeld auf das Tellerchen nach dem Champagner. Usmanow ist auch Teilhaber beim Premier-League-Klub FC Arsenal, er hat sich dort für 100 Millionen Dollar eingekauft. Was ist schon Fechten gegen Fußball?
Eine Million Dollar Preisgeld soll in Zukunft bei Fecht-Weltmeisterschaften ausgefochten werden. Das ist eine Menge Geld in einer Sportart, in der es bislang weitgehend um Ehre und Ruhm, Urkunden und Pokale ging. Auch wenn sich die Summe relativiert, denn sie wird auf zwölf Wettbewerbe aufgeteilt – je drei Waffen bei beiden Geschlechtern, jeweils im Einzel und im Team. Die kommenden beiden Weltmeisterschaften findet jeweils auf russischem Boden statt: 2014 richtet Kasan die WM anstelle von Sofia aus, das abgesprungen ist. 2015 wird Moskau Schauplatz der Meisterschaften sein.
Früh oben, schnell unten
Fechten ist seit 1896 olympisch, aber dieser Tage feiert der Fecht-Verband in Paris seinen 100. Geburtstag. Mit feinem Sinn fürs Detail wird das Centenniel im Automobile Club de Paris begangen, exakt an dem Tag und an dem Ort, an dem 1913 die FIE gegründet wurde. Eine große Gala im Grand Palais schließt sich an diesem Samstag an, 1200 verdiente Gäste werden erwartet, der Onkel aus Usbekistan zahlt.
Usmanow hat in den Siebziger Jahren an einer Kaderschmiede des sowjetischen Außenministeriums internationales Recht gelernt, er war früh weit oben, doch dann auch schnell tief unten. 1980 wurde er in Turkmenistan wegen Erpressung zu acht Jahren Arbeitslager verurteilt. Usmanow selbst sah sich stets als Opfer politischer Unterdrückung – und im Jahr 2000 wurde er tatsächlich nachträglich rehabilitiert. Nachdem er 1986 vorzeitig entlassen worden war, hatte er seine Unternehmertätigkeit begonnen, die ihn durch geschickte Schachzüge in die Nähe des Gasprom-Imperiums brachte.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
