<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Qatar-Scheich: „Man ist auf unseren Erfolg eifersüchtig“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Fragwürdige Qatar-Connection: Was haben Nasser Al-Khelaifi und der frühere französische Staatspräsident Nicolas Sarkozy miteinander ausgeheckt? " alt="Fragwürdige Qatar-Connection: Was haben Nasser Al-Khelaifi und der frühere französische Staatspräsident Nicolas Sarkozy miteinander ausgeheckt? " src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2686168!/image/1906520726.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1906520726.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Qatar steht am Pranger. Im F.A.Z.-Interview spricht Scheich Nasser Al-Khelaifi, der auch Präsident von Paris Saint-Germain ist, über die unheimliche Macht des Geldes, die WM und Uli Hoeneß.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/scheich-al-khelaifi-aus-qatar-man-ist-auf-unseren-erfolg-eifersuechtig-12686025.html</link>
    <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 11:52:49 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jwll</guid>
<ExtractedText>Fragwürdige Qatar-Connection: Was haben Nasser Al-Khelaifi und der frühere französische Staatspräsident Nicolas Sarkozy miteinander ausgeheckt?
© AP
Fragwürdige Qatar-Connection: Was haben Nasser Al-Khelaifi und der frühere französische Staatspräsident Nicolas Sarkozy miteinander ausgeheckt?
Tief versunken sitzt Nasser Al-Khelaifi in einer weißledernen Sofalandschaft im Bauch des Pariser Prinzenparkstadions. Dunkel hebt sich sein blauer Businessanzug vom Bezug ab. Mit seiner schmächtigen Statur und der leisen Stimme wirkt der 39 Jahre alte Scheich nahezu jungenhaft. Es fällt schwer, in diesem dezent auftretenden Mann jenen Machtmenschen zu sehen, der als einer der angeblich engsten Vertrauten des neuen Emirs von Qatar wichtige Posten in sich vereint.
Al-Khelaifi ist Generaldirektor des qatarischen Medienkonzerns Al Dschazira sowie bei dessen global expandierendem Sportsender (BeIn) und soll dazu als Präsident von Paris Saint-Germain das europäische Fußball-Flaggschiff des Wüstenstaats in den nächsten drei Jahren zum Champions-League-Sieg steuern. Mit dem 2:1 am Mittwochabend über Olympiakos Piräus ist der ungeschlagene Gruppensieger diesem Ziel mit seiner vorzeitigen Qualifikation für das Achtelfinale wieder ein Stück näher gekommen.
Inwiefern ist der Erfolg von PSG auch ein Erfolg Qatars?
„Der Verein ist eine wichtige Marke geworden in der arabischen Welt. Fast jeder junge Araber kennt PSG. Die Qatarer lieben Paris, sie betrachten den Verein als den Ihren. Das Projekt läuft noch keine drei Jahre, und ich kann bereits spüren, dass wir alles, was wir investieren, vielfach zurückbekommen. Geld ist daher relativ.“
Die investierten Summen (um die 350 Millionen Euro) scheinen sich für die Qatarer auszuzahlen. Mit hochklassigem Fußball sorgen die hochbezahlten Stars um Zlatan Ibrahimovic und Edinson Cavani für internationales Aufsehen und machen das Projekt PSG damit nicht nur sportlich zu einem Gewinn.
Stimmen Sie zu, dass Qatar den Fußball als „Soft Power“ nutzt?
„Ich weiß, uns wird unterstellt, Sport sei ein sicherheitspolitischer Faktor für unsere Regierung. Aber so ist es nicht. Sport hat einfach einen großen Mehrwert. Er schützt vor schlechten Einflüssen, vor Gewalt, hält gesund und gibt den Menschen Selbstwert. Investitionen in den Sport sind Investitionen in die Menschen. Daher möchten wir unserer Bevölkerung gute Unterhaltung durch Sport bieten.“
Die WM 2022 ist demnach ein großes Unterhaltungsprogramm?
„Sehen Sie, hier beginnt bereits das Problem. Nur weil Qatar ein kleines Land ist, heißt das nicht, dass wir nicht das Recht haben, in der Liga der großen Staaten mitzuspielen. Es steht uns zu, unser Geld zu investieren, wo immer wir wollen. Ob das jetzt WM-Stadien sind oder Paris Saint-Germain. Wer das kritisch bewertet, ist wahrscheinlich eifersüchtig auf unseren Erfolg. Dabei muss uns niemand fürchten. Wir sind ein freundliches Volk und möchten als Freunde behandelt werden. Wir nehmen doch den anderen ihren Kuchen nicht weg, wir möchten nur ein Stück davon abhaben.“
Mit welchen Mitteln sich ein Land, dessen Nationalmannschaft noch nie an einer WM teilgenommen hat, sein „Kuchenstückchen“ verschafft haben könnte, empört Europa und beschäftigt vielleicht auch noch den Chefermittler des Internationalen Fußball-Verbandes. Der Verdacht, dass die Übernahme von Paris Saint-Germain durch die Qatar Sports Investment (QSI) Teil eines größeren Deals war, in dem Michel Platinis Stimmabgabe für Qatar bei der Wahl des WM-Ausrichters und Frankreichs früherer Präsident Nicolas Sarkozy eine Rolle spielen, konnte nie ausgeräumt werden.
„Dieses Gerücht ist falsch. Als wir 2004 entschieden, einen europäischen Klub zu kaufen, und Paris ins Visier nahmen, dachten wir noch gar nicht an die WM. Wir haben die Wahl offiziell gewonnen. Qatar verdient es, Teil der globalen Fußballgemeinschaft zu sein.“
Wer Al-Khelaifi länger zuhört, gewinnt den Eindruck, die Sonne über Qatar schiene auf ein Fleckchen glücklicher Wüstenerde. Ausbeutung auf Baustellen? Menschenunwürdige Arbeitsbedingungen? Festgesetzte Fußballprofis aus dem Ausland, deren qatarische Klubs sie nicht bezahlen? Konfrontiert mit dem gerade veröffentlichten Bericht von Amnesty International über „die dunkle Seite der WM“, wiederholt der Scheich mit einem höflichen Lächeln die Theorie von der missgünstigen westlichen Staatengemeinschaft, die dem kleinen, aber freundlichen Emirat seinen Wahlerfolg bei der WM-Vergabe ebenso wenig gönnt wie die europäische Fußballfamilie Paris Saint-Germain die Siege in der Champions League.
„Es trifft mich sehr, wenn ich solche Verdächtigungen höre. Dabei kann ich definitiv versichern, dass es bei uns keine Menschenrechtsverletzungen gibt. Die Gesetze in unserem Land sind sehr streng. Wir Qatarer sind ein herzliches Volk, das so etwas nie geschehen lassen würde. Die Regierung ist bereits dabei, die Vorkommnisse zu untersuchen. Sie widersprechen all unseren Prinzipien.“
Kritik prallt an Al-Khelaifi ab. Er gibt sich in den bewegenden Fragen als eine Art Propaganda-Minister Qatars und will nicht näher darauf eingehen. Auch davon, dass PSG das Financial Fairplay wohl nicht respektiert, möchte der Präsident nichts wissen. Über 350 Millionen Euro hat der qatarische Staatsfonds QSI in den vergangenen drei Jahren in den Verein investiert und damit deutlich mehr ausgegeben als eingenommen. Um das von der Uefa maximal erlaubte Defizit von 40 Millionen Euro nicht zu überschreiten, wurde in diesem Sommer ein millionenschwerer Vertrag mit der Tourismusbehörde von Qatar unterzeichnet. Für den unterstellten Versuch, das Financial Fairplay mit einem Scheinvertrag zu umgehen, wurde PSG unter anderem von der Vereinsführung des FC Bayern öffentlich gerügt.
„Wir respektieren die Regeln. Genauso respektieren wir, dass Uli Hoeneß der Meinung ist, wir täten es nicht. Was er leider vergisst, ist, dass auch Bayern letztlich davon profitiert, wenn ein weiterer finanzkräftiger Verein die Champions League aufwertet. Was wir tun, ist langfristig gut für den gesamten europäischen Fußball. Investoren sind nicht böse. Im Gegenteil. Mir gefällt auch, was die Russen in Monaco machen. Jeder neue Konkurrent, der guten Fußball spielt und internationale Stars verpflichtet, stärkt die Liga.“
Künftig könnten diese gutbezahlten Stars in Frankreich sehr teuer werden, führt die sozialistische Regierung die Reichensteuer von 75 Prozent tatsächlich ein . Lediglich für die Pariser, die nach ersten Kalkulationen jährlich zusätzlich 20 Millionen bezahlen müssten, dürfte sie keine echte Belastung sein.
Oder hat selbst Qatar Sports Investment ein finanzielles Limit?
„Selbstverständlich.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
