<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 10:49:59 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Shane McConkey: Tod des  Düsenjägers</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Immer an der Kante zum Abgrund: Shane McConkey" alt="Immer an der Kante zum Abgrund: Shane McConkey" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2688631!/image/4149089743.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4149089743.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Weil sich ein Ski nicht löst, stirbt 2009 der bewunderte Extremsportler Shane McConkey. Ist er ein Opfer der Spektakelindustrie? Nun gibt es einen Film über McConkey, in dem man viel lernen kann.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/wintersport/extremsportler-shane-mcconkey-tod-des-duesenjaegers-12687426.html</link>
    <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 09:05:43 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu7-7jxoi</guid>
<ExtractedText>Deutsche Bobfahrer: Überholt, geschlagen, deprimiert 
Es gibt jetzt einen Film über ihn, unterwegs in Großstadtkinos, abrufbar auf iTunes . Wer sich zwei Stunden Zeit nimmt, kann viel lernen in diesem Film, der heißt wie sein Held: „Shane McConkey“. Er wird viel lernen über den Sport in seiner extremsten Form, über das Leben und Sterben eines Grenzgängers, über die Faszination am Rande des Abgrunds.
Der normale Sportbetrieb, der Zeitungsseiten und Olympia füllt, hat etwas Beschauliches, es wird gerodelt und geschossen, gerudert und gegolft, gelaufen und geschwommen, gehoben und gestoßen. Es ist ein gezähmter Sport, häufig weit weg vom Abenteuer seiner Anfänge. Für Athleten wie Shane McConkey aber ist Sport keine Routine, für sie ist er ein Versuchslabor. Sie sind die Wagemutigen, die mit Staat und Sporthilfe nichts am Hut haben.
Durchgeknallte Extremisten, lebensmüde Dummköpfe?
Nur mit Sponsoren, wenn sie welche finden auf der Red-Bull-Schiene, Marketingfirmen, die auf ein cooles Image hoffen. Die Frage ist: Sind das alles Wahnsinnige, die Big-Wave-Surfer, Basejumper, Freikletterer, Freeskier? Durchgeknallte Extremisten, lebensmüde Dummköpfe, nicht der Rede wert?
Sind sie Verführte, Opfer skrupelloser Marketingstrategen, die ihren Tod in Kauf nehmen, wie es die ARD-Reportage mit dem Titel „Die dunkle Seite von Red Bull“ unlängst suggerierte? Oder sind sie Pioniere des Sports, Feinde des Immergleichen, der Langeweile? Sind sie die Avantgarde, die vorausgeht in Zonen, in die sich keiner traut, die Neues wagt, Grenzen testet?
© Red Bull
Das Streben nach bürgerlicher Zufriedenheit ist ein Gefühl, das er nicht kennt
Die Geschichte von Shane McConkey, die der von Red Bull produzierte, nicht als Rechtfertigung angelegte Dokumentarfilm akribisch erzählt, beginnt mit seinem Vater, einem exzellenten Skifahrer, der Filme dreht und als einer der Begründer des Freeridens gilt. Shane, seinen Sohn, stellt er mit 23 Monaten zum ersten Mal auf Ski. Mit sieben fährt er Rennen für das Squaw Valley Ski Team.
Die Eltern trennen sich, der Junge lebt zunächst bei seiner Mutter und geht dann auf die Burke Mountain Ski-Academy in Vermont. Sein Ziel: alpiner Rennläufer werden. Er ist gut, sehr gut, aber nicht gut genug, er schafft es nicht ins Nationalteam, Er bekommt ein Stipendium für ein College in Boulder/Colorado, mitten im Skigebiet. Er studiert wenig, er fährt Ski, wie besessen.
Er lebt in einem Keller, er ist am Ende, mit 22 Jahren
Und er sucht den Nervenkitzel. Er fährt Buckelpistenrennen, probiert Gleitschirmfliegen, Kajakfahren, Klippenspringen, Bungeejumping. Die alten Skifilme seines Vaters hat er in einer Box gehortet, immer wieder schaut er sie an. Dann fliegt er vom College, verliert das Stipendium, hat kein Geld mehr, keinen Job, nichts. Er lebt in einem Keller, er ist am Ende, mit 22 Jahren.
Dann die Wende: Shane McConkey schaut sich mit seinem Freund Ken Kreidler einen Skifilm an, wie es ihn bis dahin noch nicht gegeben hat, einen Film über Extremskifahrer: „The Blizzard of Aahhh’s“ heißt er, noch heute ist er eine Legende. Für Shane McConkey und seinen Freund ist dieser Film eine Offenbarung. Sie haben in die Zukunft des Skifahrens geschaut - und in ihre eigene. „Scheiß auf die Skirennen“, sagt McConkey. „Und weißt du was: Wir können das besser!“
© Red Bull
Die Bilder sind schön, die Gefahr aber fährt immer mit
Von diesem Tag an fahren sie kaum noch auf Pisten, üben Sprünge, Salti, werfen sich über Klippen, werden immer besser. Sie bekommen erste Film-Rollen, noch verdienen sie kein Geld damit, aber das ist egal. Sie fahren nach Squaw Valley, ins Freeski-Mekka jener Zeit. Ihr Motto: „etwas zeigen oder die Klappe halten“. McConkey zeigt etwas. Etwas nie Dagewesenes: Einen Backflip, einen Rückwärtssalto aus voller Fahrt als Entree in einen furchterregenden Steilhang. Ein Sprung - und er ist berühmt.
McConkey bekommt einen Sponsor, der ihm Ski stellt, die Medien interessieren sich für ihn, abends trinkt und kellnert er in Bars. Die Freeski-Szene explodiert, eine neue, wilde Zeit bricht an. Die Veranstaltungen werden immer extremer, es gibt Aufnahmen aus Südamerika, da sieht man, wie sich Fahrer in Steilhängen über Felsklippen abseilen, um dann weiterzufahren.
Keine Antworten, nur Fragen: Was als nächstes?
McConkey seilt sich nicht ab, McConkey springt. Er gewinnt die X Games, die Sponsoren reißen sich um ihn. Er hat alles erreicht. Alles? McConkey interessiert sich nicht für das Erreichte, nicht für Vergangenes, nicht für die Gegenwart. Er hat keine Antworten, er hat nur Fragen: Was nun? Was als nächstes?
Neue Herausforderungen. Er schnallt sich auf alte Wasserski aus den Siebzigern, fährt damit Tiefschneehänge in Alaska hinunter, erfindet den modernen Ski, den „Rocker“, der vorn und hinten aufgebogen ist, und revolutioniert damit das Skifahren, die Industrie liefert die neuen Bretter längst zu Hunderttausenden.
© Red Bull
McConkey mit seiner Frau Sherry und der kleinen Tochter im Jahr 2006
Nebenbei dreht McConkey grandiose Skifilme, wird „Skifahrer des Jahres“, er lebt das Leben eines Rockstars, ist der König der alternativen Skifahrer. Er heiratet. Sherry, seine Frau, die er 1998 kennenlernt, lässt ihn gewähren, sie weiß, dass sie ihn nicht aufhalten kann, auch dann nicht, als sie eine Tochter bekommen, Ayla. „Sie hat gewusst, dass sie keinen Busfahrer heiratet“, sagt Felix Wimers, der beste deutsche Freerider.
Der Film zeigt Shane McConkey als liebevollen Vater, er zeigt die tiefe Beziehung zu seiner Frau, auch die zarte Hoffnung von Sherry, dass er, längst ein wohlhabender Mann, nach der Geburt seiner Tochter zurückstecken werde, aber sie weiß, dass er das nicht kann, dass es seinem Wesen widerspricht. Das Streben nach bürgerlicher Sicherheit ist ein Gefühl, das McConkey nicht kennt. Zufriedenheit, Selbstbeschränkung - das sagt ihm nichts. McConkey bleibt auf der Suche nach der nächsten, größeren Herausforderung. Nach dem Kick, dem Adrenalin, dem Ungeheuren.
„Mir passiert nichts, Baby“, sagt er seiner Frau
Wieder findet er es: Basejumping. Ein Abenteuer wie für ihn gemacht. Sprünge mit dem Fallschirm von Hochhäusern, Sendemasten, Staudämmen, Brücken. Sprünge in Abgründe aller Art. Neu und gefährlich, eine Art Fallschirmspringen konzentriert auf ein paar Augenblicke, auf ein Leben im Zeitraffer, halb illegal dazu. Jeder Fehler, jeder Aussetzer wird mit dem Tod bestraft.
Dann der erste Abschied. Ein Freund verunglückt, stirbt. Der erste Tote. Ein Schock. McConkey macht weiter. „Mir passiert nichts, Baby“, sagt er seiner Frau.
Der Stunt, der Shane McConkey zeit seines Lebens am meisten beeindruckt hat, ist eine Szene aus dem James-Bond-Film „Der Spion, der mich liebte“ von 1977. Darin springt der amerikanische Stuntman Rick Sylvester mit den Ski über eine Felsklippe, fliegt in 1100 Metern Höhe, löst die Ski und zieht einen Fallschirm.
© Red Bull
John Berry und Shane McConkey 2009 beim Absprung in Neuseeland
McConkey hat diesen Stunt oft kopiert - und schließlich mit Wingsuit-Fliegen kombiniert, seiner letzten großen Leidenschaft. Der Wingsuit ist ein Anzug aus Nylon, der einen kontrollierten, steuerbaren Sturz- und Gleitflug mit Geschwindigkeiten um die 200 Kilometer pro Stunde ermöglicht. Wingsuit-Fliegen ist der gefährlichste Sport, den es gibt, kaum tausend Piloten gibt es weltweit, allein in diesem Jahr sind 22 ums Leben gekommen.
Je größer die Gefahr, desto größer die Angst, desto größer die Überwindung, desto größer der Kick - das ist die Formel des Extremsports. Aber die Besten der Besten, Athleten wie Shane McConkey, sind keine tumben Hasardeure, auch das zeigt der Film, sie sind Profis, sie kennen die Gefahr, und sie minimieren sie bis zu einem Grad, der es ihnen erlaubt, das Risiko in Kauf zu nehmen.
Was, wenn es zum Rausch wird, dieses coole Gefühl?
Es geht ihnen nicht darum, das Unmögliche zu wagen, sondern das Mögliche, das Menschenmögliche zu schaffen. „Angst ist ein natürlicher Impuls“, sagte McConkey: „Aber wenn man weiß, dass etwas möglich ist und man es versucht, obwohl es schiefgehen könnte, ist es das coolste Gefühl der Welt.“ Aber was, wenn es zum Rausch wird, dieses coole Gefühl? Das Adrenalin? Kann es zur Sucht werden, zu einem Wiederholungs- und Steigerungszwang?
Die Wissenschaft tut sich schwer mit dem, was sie „nichtsubstanzgebundene Verhaltenssucht“ nennt: Sport-Sucht, Kauf-Sucht, Spiel-Sucht und so weiter. Nach der klassischen Sucht-Definition zerstört die Abhängigkeit die freie Entfaltung einer Persönlichkeit und ihre sozialen Bindungen und Chancen. McConkey, daran lässt der Film keinen Zweifel, hatte keines dieser Probleme, der Extremsport hatte ihn zum Star gemacht, aber nicht zum Einzelgänger. Er verströmte Lebenslust, nicht Todessehnsucht. Was Kritiker des Extremsports Adrenalin-Sucht nennen, nennen seine Freunde schlicht: Leidenschaft.
© Red Bull
Er nahm das Leben als Sprung. Und so kam er um
Im März 2009 bereitet Shane McConkey mit seinem Freund J.T. Holmes in den Dolomiten am Sass Pordoi einen Wingsuit-Flug vor. Von der Bergstation fahren sie mit einem Filmteam zwischen zwei Cliffs, traversieren mit Steigeisen und Eisäxten und erreichen ihr Ziel gegen Mittag. Wie immer haben er und Holmes alles akribisch vorbereitet, haben sich abgeseilt, um die Absprungstelle in Augenschein zu nehmen, dann schaufeln sie an der Kante des Cliffs eine Absprungschanze.
Gegen 17 Uhr ist alles bereit, und Holmes springt als Erster. Er macht einen doppelten Backflip, löst seine Ski und fliegt mit seinem Wingsuit knapp 20 Sekunden, ehe er den Fallschirm zieht und sicher landet. Dann springt McConkey in den 600 Meter tiefen Abgrund. Nach einem doppelten Backflip zieht er an den Griffen, um per Schnur die Bindungen zu öffnen, doch der linke Ski löst sich nicht, McConkey gerät dadurch ins Trudeln, kann seinen Schirm nicht öffnen, schlägt ungebremst auf den Boden und ist sofort tot.
„Er hat seine Projekte exakt geplant. Er war extrem genau“
Ein Unfall. Eine Bindung, die nicht auslöst. Und ein toter Extremsportler, 39 Jahre alt, der seine Frau und seine dreijährige Tochter zurücklässt. Ein verantwortungsloser Abenteurer? Ein Beispiel für den Wahnsinn des Extremsports? „Shane war kein Draufgänger“, sagt Sherry, seine Frau. „Er war nicht dumm. Er hat seine Projekte exakt geplant. Er war extrem genau. Wenn er etwas für unsicher hielt, ließ er es bleiben. Aber wenn er sich entschlossen hatte, wie hätte ich ihn dann von etwas abhalten sollen, das er liebte? Man kann einen Adler nicht in einen Käfig sperren.“
Ob ihn die Sponsoren in den Tod getrieben haben? Sherry und jeder seiner Freunde halten diese Frage für Unsinn. Als der deutsche Freeskier Tobi Reindl mit Kumpels den Film über Shane McConkey im Kino angeschaut hatte, saßen sie erst einmal zehn Minuten da. Kein Wort fiel. Sie hatten gesehen, wie eines ihrer Idole in den Tod sprang, sie hatten vor Augen, was man sich, aber auch anderen antun kann, wenn man den Sport auf die Spitze treibt. Hat er es für Geld getan? „Niemals“ sagt Reindl, „Geld ist für Menschen wie McConkey kein Antrieb, sonst würden sie als Großverdiener damit aufhören. Niemand würde das, was er getan hat, für Geld tun.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
