<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Start-up Topsy: Apple kauft Twitter-Analytiker</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/start-up-topsy-apple-kauft-twitter-analysefirma-a-936928.html#ref=rss</link>
<description>Zukauf für angeblich mehr als 147 Millionen Euro: Apple hat die US-Firma Topsy übernommen, berichten US-Medien. Das Start-up ist für sein umfangreiches Archiv von Twitter-Kurznachrichten bekannt.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:26:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/start-up-topsy-apple-kauft-twitter-analysefirma-a-936928.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Zukauf für angeblich mehr als 147 Millionen Euro: Apple hat die US-Firma Topsy übernommen, berichten US-Medien. Das Start-up ist für sein umfangreiches Archiv von Twitter-Kurznachrichten bekannt.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Start-up Topsy: Apple kauft Twitter-Analysefirma
Start-up Topsy: Apple kauft Twitter-Analytiker
Topsy.com: Umfangreiches Twitter-Archiv
Zukauf für angeblich mehr als 147 Millionen Euro: Apple hat die US-Firma Topsy übernommen, berichten US-Medien. Das Start-up ist für sein umfangreiches Archiv von Twitter-Kurznachrichten bekannt.
Für mindestens 200 Millionen Dollar (umgerechnet etwa 147 Millionen Euro) soll Apple die US-Analysefirma Topsy gekauft haben. Das "Wall Street Journal" nennt diesen Kaufpreis mit Hinweis auf mehrere Informanten.
Apple hat die Übernahme nur grundsätzlich bestätigt. Eine Sprecherin erklärte, dass Apple von Zeit zu Zeit Start-up-Unternehmen kaufe, aber gewöhnlich nicht öffentlich über die entsprechenden Ziele und Pläne spreche. So hatte Apple Ende November die Übernahme von PrimeSense kommentiert, einem Anbieter von 3-D-Sensoren .
Topsy bietet Social-Media-Analyse an: 2007 gegründet, hat sich das Unternehmen schnell einen Namen gemacht. Unter anderem liefert der Dienst Statistiken dazu, wie bestimmte Themen und Ereignisse auf Twitter ankommen. Außerdem ist Topsy für sein umfangreiches Kurznachrichten-Archiv bekannt, das nach Firmenangaben alle öffentlichen Tweets seit der Twitter-Gründung 2006 enthält. Weil das Start-up eng mit Twitter zusammenarbeitet, sei davon auszugehen, dass Twitter den Verkauf an Apple abgesegnet habe, zitiert das "Wall Street Journal" Branchenkenner . Twitter und Topsy haben sich bislang nicht zu dem Geschäft geäußert.
Was genau Apple mit Topsy vorhat, darüber sind sich Marktbeobachter uneinig. So wird zum Beispiel gemutmaßt, dass der Konzern Topsys Software in Zusammenhang mit einem geplanten Musikstreaming-Dienst oder mit der Werbeplattform iAd einsetzen könnte. Spekuliert wird aber auch, dass Apple vor allem die Tweet-Suchfunktion interessiert haben könnte, mit Blick auf künftige iOS-Versionen.
Um seine Dienste zu verbessern, hat Apple immer wieder kleinere Firmen gekauft. Auf diesem Weg kam das Unternehmen unter anderem an die Technologien für den Fingerabdruck-Scanner des iPhone 5s und für seine Sprachsteuerung Siri.
Im Bereich der sozialen Netzwerke ist Apple bislang kaum mit eigenen Diensten in Erscheinung getreten: Ein eigenes Musiknetzwerk namens Ping schloss der Konzern 2012 nach knapp zweijährigem Betrieb wegen Erfolglosigkeit .
mbö/AFP/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
