<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Vorfall in Island: Hacker veröffentlichen SMS von Vodafone-Kunden</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/island-hacker-veroeffentlichen-sms-von-vodafone-kunden-a-936579.html#ref=rss</link>
<description>Hacker haben in der Nacht zum Samstag die Internetseite des Telekommunikationskonzerns Vodafone in Island angegriffen. Die Angreifer veröffentlichten SMS von 70.000 Kunden, darunter auch Nachrichten von Parlamentsabgeordneten und Ministern. </description>
<pubDate>Sat, 30 Nov 2013 18:58:38 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/island-hacker-veroeffentlichen-sms-von-vodafone-kunden-a-936579.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574531-thumbsmall-uogr.jpg" hspace="5" align="left" >Hacker haben in der Nacht zum Samstag die Internetseite des Telekommunikationskonzerns Vodafone in Island angegriffen. Die Angreifer veröffentlichten SMS von 70.000 Kunden, darunter auch Nachrichten von Parlamentsabgeordneten und Ministern. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574531-thumbsmall-uogr.jpg"/>
<ExtractedText>wally76 30.11.2013
werden SMS persistiert? Vorratsdatenspeicherung nicht nur der Metadaten sondern auch der Inhalte? Oder haben die Hacker die Textnachrichten in Echtzeit beim Processing abgegriffen? Schwer vorstellbar.
werden SMS persistiert? Vorratsdatenspeicherung nicht nur der Metadaten sondern auch der Inhalte? Oder haben die Hacker die Textnachrichten in Echtzeit beim Processing abgegriffen? Schwer vorstellbar.
hinz_&amp;_kunz 01.12.2013
zu den veröffentlichten SMS? *g* - Aber wichtiger scheint mir die Frage, wozu (ausser für die NSA) Voidafone den Text von SMS speichert?
zu den veröffentlichten SMS? *g* - Aber wichtiger scheint mir die Frage, wozu (ausser für die NSA) Voidafone den Text von SMS speichert?
t dog 01.12.2013
Vorratsdatenspeicherung sind das Papier nicht wert auf dem sie stehen. Wird Vodafone jetzt ein Schauprozess gemacht und der Laden geschlossen? - Eher nicht. Denn in Europa ist Jeder für Alles und für Nichts zuständig. - Viele [...]
Vorratsdatenspeicherung sind das Papier nicht wert auf dem sie stehen. Wird Vodafone jetzt ein Schauprozess gemacht und der Laden geschlossen? - Eher nicht. Denn in Europa ist Jeder für Alles und für Nichts zuständig. - Viele Köche verderben den Brei. Siehe auch Lebensmittelkontrollen.
4. Kein bisschen verwundert!
kleinruh gestern, 13:14 Uhr
Ich habe Vodafone als einen der schlechtesten, unfreundlichsten und inkompetentesten Mobilfunkanbieter überhaupt kennengelernt. Dass bspw. monatelang weiter von meinem Konto abgebucht wurde trotz mehrfach zurückgezogener (und [...]
Zitat von sysop Hacker haben in der Nacht zum Samstag die Internetseite des Telekommunikationskonzerns Vodafone in Island angegriffen. Die Angreifer veröffentlichten SMS von 70.000 Kunden, darunter auch Nachrichten von Parlamentsabgeordneten und Ministern.
Ich habe Vodafone als einen der schlechtesten, unfreundlichsten und inkompetentesten Mobilfunkanbieter überhaupt kennengelernt. Dass bspw. monatelang weiter von meinem Konto abgebucht wurde trotz mehrfach zurückgezogener (und auch bestätigter) Einzugsermächtigung, und dass Hotline-Mitarbeiter nachprüfbar falsche Angaben und Versprechungen gemacht haben, die hart an der Grenze der arglistigen Täuschung waren sind nur zwei der vielen Erfahrungen, die ich machen durfte. Von daher wundert mich diese Schlagzeile kein bisschen.  Mein Fazit daraus: Vodafone? Ich bin doch nicht blöd!
addit gestern, 15:26 Uhr
Haben die Kabel Deutschland eigentlich schon gekauft oder läuft der Deal noch? Habe nichts mehr gelesen darüber!
Haben die Kabel Deutschland eigentlich schon gekauft oder läuft der Deal noch? Habe nichts mehr gelesen darüber!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
