<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Geschichte der Digitaluhr: Space Age und Resterampe</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/digitaluhren-bilderstrecke-von-1973-bis-heute-von-pulsar-bis-pebble-a-935584.html#ref=rss</link>
<description>Wer 1973 eine LED-Uhr kaufte, war ein Snob. Wer 1993 eine LCD-Uhr trug, galt leicht als Nerd. Wer sich 2013 eine Smartwatch zulegt, kann beides sein. Muss es aber nicht.</description>
<pubDate>Sat, 30 Nov 2013 07:51:39 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/digitaluhren-bilderstrecke-von-1973-bis-heute-von-pulsar-bis-pebble-a-935584.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Wer 1973 eine LED-Uhr kaufte, war ein Snob. Wer 1993 eine LCD-Uhr trug, galt leicht als Nerd. Wer sich 2013 eine Smartwatch zulegt, kann beides sein. Muss es aber nicht.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Kauzboi 30.11.2013
Seit gut 15 Jahren trage ich keine Armbanduhr mehr, weil sie im Alltagsleben überflüssig geworden ist. Man hat sein handy dabei und das zeigt auch die Uhrzeit an - nebst vielen anderen Funktionen. Und dann kamen die smartphones. [...]
Seit gut 15 Jahren trage ich keine Armbanduhr mehr, weil sie im Alltagsleben überflüssig geworden ist. Man hat sein handy dabei und das zeigt auch die Uhrzeit an - nebst vielen anderen Funktionen. Und dann kamen die smartphones. Armbanduhren taugen fürs normale Leben nur noch als Schmuck, deshalb sind auch diese "smartwatches" der grösste Mumpitz dieses und der letzten Jahre.  Für Sportler und "Abenteuer in der Wildnis" sind Chronographen freilich immer noch u.U. Zweckmässig. Aber für den Stadtmenschen in seiner natürlichen Umgebung? Schmuck, nichts weiter.
Dr.Schwantz 30.11.2013
wie war da mit der G-Shock ? War in den 9ties doch der heiße Scheiss und hat Casio den Hintern gerettet.
wie war da mit der G-Shock ? War in den 9ties doch der heiße Scheiss und hat Casio den Hintern gerettet.
dioskure 30.11.2013
Sehr schön die damaligen Digitalsünden heute von Jaeger Le Coultre, Girard Peregaux oder Omega uva die nun zur Sammlerware geworden sind. Batterienpreise und Stromversorgung sind kaum noch ein Problem.  Ich würde auch den Boom der [...]
Sehr schön die damaligen Digitalsünden heute von Jaeger Le Coultre, Girard Peregaux oder Omega uva die nun zur Sammlerware geworden sind. Batterienpreise und Stromversorgung sind kaum noch ein Problem.  Ich würde auch den Boom der Casio Baby-G's nicht unterschätzen der die Digitaluhr durchaus wieder hip &amp; hoffähig gemacht hatte.
restauradores 30.11.2013
total scharf auf eine Timex gewesen zu sein und Uhren mit roter  Digitalanzeigen sind bei mir auch unweigerlich mit Timex verbunden. Es gab sie überall, nur lange für uns noch nicht bezahlbar. Heute mag ich eher klassische [...]
Zitat von sysop Wer 1973 eine LED-Uhr kaufte, war ein Snob. Wer 1993 eine LCD-Uhr trug, galt leicht als Nerd. Wer sich 2013 eine Smartwatch zulegt, kann beides sein. Muss es aber nicht.  Digitaluhren: Bilderstrecke von 1973 bis heute, von Pulsar bis Pebble - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/digitaluhren-bilderstrecke-von-1973-bis-heute-von-pulsar-bis-pebble-a-935584.html)
total scharf auf eine Timex gewesen zu sein und Uhren mit roter  Digitalanzeigen sind bei mir auch unweigerlich mit Timex verbunden. Es gab sie überall, nur lange für uns noch nicht bezahlbar. Heute mag ich eher klassische Zeigeruhren mit Hang zum Vintage. In Smartuhren sehe ich für mich eh keinen Sinn. Eine moderne oder Vintage Uhr mit LED würde ich mir vielleicht ansehen, vielleicht auch nur aus Nostalgiegründen.
gwyar 30.11.2013
... fehlt in einer solchen Übersicht ein - subjektiv betrachtet - äußerst gelungener, aber ebenfalls gescheiterter Vertreter/Vorläufer heutiger "Smartwatches": Sonys MBW-150/200. Das Design heutiger [...]
... fehlt in einer solchen Übersicht ein - subjektiv betrachtet - äußerst gelungener, aber ebenfalls gescheiterter Vertreter/Vorläufer heutiger "Smartwatches": Sonys MBW-150/200. Das Design heutiger "Smartwatches" wurde auch bereits vorweggenommen: Prada Link. War alles schon da... Wenn es jetzt zu einem Durchbruch kommen sollte, dann auch nur, weil Samsung seine "neue" Interpretation im Bundle verramscht, oder wenn dann mal ein Apfel darauf prangt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
