<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/49/ausstellung-hetzler-fussball-vfb-stuttgart</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/49/ausstellung-hetzler-fussball-vfb-stuttgart</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Ausstellung: Die Kunst ist auf'm Platz</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/49/ausstellung-hetzler-fussball-vfb-stuttgart"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/2013/49/grafik-fussball-niemann/grafik-fussball-niemann-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In einer Berliner Ausstellung verschmilzt der Illustrator Christoph Niemann zwei weit voneinander entfernte Welten: moderne Kunst und den VfB Stuttgart.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Tobias Timm, Marc Brost</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausstellung über den VfB Stuttgart in Berlin
Moderne Kunst und der VfB Stuttgart: Die Kunst ist auf'm Platz
Der Illustrator Christoph Niemann hat zwei weit entfernte Welten miteinander verschmolzen: Moderne Kunst und den Fußballverein VfB Stuttgart. von Tobias Timm und Marc Brost
28. November 2013  07:00 Uhr  2 Kommentare
Nach Karlheinz und Bernd Förster (*1958 und 1956 in Mosbach) und Markus und Albert Oehlen (*1956 und 1954 in Krefeld)  |  © Christoph Niemann
Tobias Timm über die erfolgreiche Kunstmannschaft des Galeristen Max       Hetzler
Fußballkenner lieben die Kunst. Sie entdecken sie ständig auf dem Rasen, schwärmen von       Ballkünstlern oder Kunststößen und klingen dabei manchmal wie Feuilletonisten. Doch was wäre,       wenn die Künstler wirklich einmal das Spielfeld übernähmen? Der Illustrator Christoph Niemann       hat es sich für den VfB Stuttgart ausgemalt. Auf seinen Bildern liefert der Objektkünstler       Robert Gober der Abwehr eines jener berühmten Beine, die er sonst an Museumswände montiert –       mit dieser Dreibeingrätsche ließe sich jeder bayerische Konter stoppen. Inspiriert von der       brasilianischen Künstlerin Beatriz Milhazes, wird der Stuttgarter Spielerkreis neu       choreografiert, mit den Künstlerbrüdern Oehlen bilden die VfB-Gebrüder Förster ein       unschlagbares Quartett. In der Dortmunder Mauer findet sich plötzlich eine wunderschöne Lücke,       wie von Albert Oehlen gemalt. Das Stuttgarter Stadion wird von Ernesto Neto aus Rio de Janeiro       so umgestaltet, dass zahllose Spinnenbeine vom Stadiondach ragen. Und von Martin Kippenberger       – er ruhe in Frieden – wird die Mannschaft mit Unterhosen in Weiß-Rot versorgt.
Hinter einer solchen Mannschaft kann nur der Galerist Max Hetzler stecken. Alle genannten       Künstler hat er in seiner Galerie gezeigt, die jetzt ihr 40-jähriges Bestehen feiert – in       Berlin, wo sie seit 20 Jahren beheimatet ist. Aus diesem Anlass hat Niemann, der wie Hetzler       aus der Nähe von Stuttgart stammt, diese Serie aus Siebdrucken geschaffen. Sie fusioniert       Hetzlers Leidenschaft für die Kunst mit seiner anderen großen Liebe: der zum VfB.
Anzeige
Wenn man Max Hetzler fragt, wie er zur Kunst gekommen ist, dann erzählt er von der Zeit nach       seinem Abitur in Stuttgart. Er wollte etwas mit Kunst machen, taugte aber selbst nicht zum       Künstler. Also ging er nach Düsseldorf, wo Joseph Beuys lehrte, verbrachte viel Zeit mit       Malern und Bildhauern – und wurde ihr Galerist. Heute ist er einer der wichtigsten       Kunstvermittler weltweit. Hetzlers Einfluss auf den Kunstbetrieb kann man auch daran ablesen,       dass Werke von drei jener Künstler, die er im Laufe der Jahre berühmt gemacht hat, kürzlich in       New York Rekordpreise erzielten: ein Selbstporträt von Martin Kippenberger; das Gemälde Apocalypse Now von Christopher Wool; Jeff Koons’ Balloon Dog .
Ausstellung über den VfB Stuttgart
Diese und weitere Bilder sind derzeit zu sehen in einer Ausstellung mit dem Titel "Galerie Hetzler celebrates 40 years of VfB Stuttgart" (Goethestraße 2/3 in Berlin-Charlottenburg, noch bis zum 18. Januar).
Christoph Niemann, 42, ist Kolumnist der "New York Times" und veröffentlicht regelmäßig im ZEITmagazin, zuletzt im Mai dieses Jahres eine gezeichnete Hommage an den Kinderbuchautor Maurice Sendak
Doch mit irgendwelchen Rekordpreisen seiner Künstler würde Max Hetzler nie protzen, er ist       ein besonnener Schwabe, der im Gegensatz zu vielen seiner Kollegen auch mal schweigen kann.       Nur mit einem Trick kann man seinen Redefluss steigern: Man spricht ihn auf die große Kunst       seines Heimatvereins an, auf den legendären VfB.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
