<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/europa-league-liberec-freiburg-bordeaux-frankfurt</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/europa-league-liberec-freiburg-bordeaux-frankfurt</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Europa League: Freiburg gewinnt in Liberec, Frankfurt in Bordeaux</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/europa-league-liberec-freiburg-bordeaux-frankfurt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/bordeaux-frankfurt/bordeaux-frankfurt-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Freiburg hat den ersten europäischen Sieg seit 2001 geholt und kann die Endrunde aus eigener Kraft erreichen. Frankfurt ist nach einem späten Siegestor bereits weiter.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2013 22:27:05 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Europa League: Freiburg gewinnt in Liberec, Frankfurt in Bordeaux
Europa League: Freiburg gewinnt in Liberec, Frankfurt in Bordeaux
Freiburg hat den ersten europäischen Sieg seit 2001 geholt und kann die Endrunde aus eigener Kraft erreichen. Frankfurt ist nach einem späten Siegestor bereits weiter.
28. November 2013  23:26 Uhr  1 Kommentar
Der Frankfurter Johannes Flum (M.) setzt sich gegen Ludovic Sane (l.) and Nicolas Maurice-Belay (r.) von Bordeaux durch.  |  © Caroline Blumberg/dpa
Girondins Bordeaux – Eintracht Frankfurt 0:1 (0:0)
Eintracht Frankfurt hat in der Europa League vorzeitig die Endrunde erreicht. Unterstützt von rund 12.000 mitgereisten Fans gewann die Mannschaft von Trainer Armin Veh bei Girondins Bordeaux und ist somit bereits vor dem letzten Spiel nicht mehr von einem der beiden ersten Plätze der Gruppe F zu verdrängen.
Zu verdanken hatte die Eintracht diesen ersten Erfolg seit mehr als einem Monat zwei Akteuren: Martin Lanig erzielte in der 83. Minute das entscheidende Tor, Torwart Kevin Trapp hatte zuvor mehrfach einen Rückstand verhindert.
Anzeige
Veh entschied sich dazu, seinen Kapitän Pirmin Schwegler zum ersten Mal seit dessen Knie-Operation Anfang September wieder von Beginn an spielen zu lassen. Außerdem vertraute er im Abwehrzentrum dem erst 18 Jahre alten Marc-Oliver Kempf, der zuletzt vor einem Jahr für die erste Mannschaft gespielt hatte. Diese Umstellungen waren nötig geworden, da neben Torjäger Alexander Meier (Patellasehne) gleich drei Verteidiger (Anderson, Russ, Celozzi) verletzt fehlten.
Gefordert wurde die Defensive der Frankfurter zunächst nicht. Bordeaux begann für eine Mannschaft, die dieses Spiel unbedingt gewinnen musste, sehr zögerlich. Gut 20 Minuten lang hatten die Frankfurter alles im Griff, ehe sie auf einmal ihre Sicherheit verloren und nach vorne kaum noch für Entlastung sorgten. Die größte Chance, die dieses Verhalten den Franzosen ermöglichte, vereitelte Torwart Trapp, als er den Schuss des freistehenden Abdou Traoré parierte (23.).
Veh reagierte auf den Leistungseinbruch seiner Mannschaft und wechselte zur Pause Stephan Schröck für den schwachen Joselu ein. Nur drei Minuten nach Wiederanpfiff hätte Václav Kadlec die Eintracht in Führung bringen müssen, aber der Tscheche schoss aus fünf Metern am Tor vorbei (48.). Kurz darauf scheiterte Henri Saivet mit einem spektakulären Seitfallzieher erneut am starken Trapp (55.).
Das Spiel war deutlich besser in der zweiten Halbzeit. Der sechsfache französische Meister, für den früher einmal Stars wie Zinedine Zidane und Bixente Lizarazu oder auch deutsche Profis wie Klaus Allofs, Dieter Müller und Manfred Kaltz spielten, machte weiter Druck. Die Eintracht hielt aber wieder energischer dagegen. In der 64. Minute rettete Trapp noch einmal gegen Cheik Diabaté, viel mehr ließen die Frankfurter nicht zu. Einen ihrer wenigen Konter nutzte Lanig nach Vorarbeit von Tranquillo Barnetta sogar noch zum Sieg.
Girondins Bordeaux: Carrasso - Faubert, Henrique, Planus (46. Sertic), Poundjé - Saivet, Sané, Traoré (75. Obraniak), Maurice-Belay (65. Jussiê) - Rolán, Diabaté Eintracht
Frankfurt: Trapp - Jung, Zambrano, Kempf, Oczipka - Schwegler - Rode (67. Lanig), Flum - Barnetta - Kadlec (79. Lakic), Joselu (46. Schröck)
Schiedsrichter: Undiano (Spanien)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
