<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Interview mit Volker Bouffier: „Man muss gönnen können“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Von Gespräch zu Gespräch hat sich das entwickelt“ - Volker Bouffier über sein schwarz-grünes Bündnis am 28. November in der Wiesbadener Staatskanzlei" alt="„Von Gespräch zu Gespräch hat sich das entwickelt“ - Volker Bouffier über sein schwarz-grünes Bündnis am 28. November in der Wiesbadener Staatskanzlei" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2689588!/image/2558934306.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2558934306.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ausgerechnet er, ausgerechnet Hessen! Ministerpräsident Volker Bouffier (CDU) koaliert nun mit den Grünen. In kaum einem Bundesland galt das als unwahrscheinlicher. Im F.A.S.-Gespräch erklärt er, warum.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/wahl-in-hessen/interview-mit-volker-bouffier-man-muss-goennen-koennen-12689375.html</link>
    <pubDate>Sat, 30 Nov 2013 19:36:13 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hv9-7jz6n</guid>
<ExtractedText>Wahl in Hessen
Interview mit Volker Bouffier „Man muss gönnen können“
30.11.2013 ·  Ausgerechnet er, ausgerechnet Hessen! Ministerpräsident Volker Bouffier (CDU) koaliert nun mit den Grünen. In kaum einem Bundesland galt das als unwahrscheinlicher. Im F.A.S.-Gespräch erklärt er, warum.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (20)
© Röth, Frank
„Von Gespräch zu Gespräch hat sich das entwickelt“ - Volker Bouffier über sein schwarz-grünes Bündnis am 28. November in der Wiesbadener Staatskanzlei
© Röth, Frank
„Von Gespräch zu Gespräch hat sich das entwickelt“ - Volker Bouffier über sein schwarz-grünes Bündnis am 28. November in der Wiesbadener Staatskanzlei
Herr Ministerpräsident, Sie wollen es mit den Grünen wagen. Ausgerechnet Sie, ausgerechnet Hessen! Warum?
Ich bin überzeugt, dass es erfolgreich sein wird. Sonst hätten wir uns nicht so entschieden. Wir bleiben die hessische CDU, die Grünen bleiben die hessischen Grünen. Wir haben ja nicht vor, unsere Parteien zu verschmelzen. Wir haben unterschiedliche Sichtweisen in mancherlei Hinsicht, aber es gibt auch viele Gemeinsamkeiten, und darin liegen die Chancen eines solchen Bündnisses. Wir haben gute Chancen, ein modernes Industrie- und Dienstleistungsland wie Hessen weiter voranzubringen. Das muss unser Anspruch sein.
Trotzdem fragen sich viele Leute: Wie ist das möglich, dass die konservative hessische CDU und die eher links stehenden Grünen eine Koalition schmieden?
Das Wahlergebnis hat eine Situation erbracht, in der keine Partei ihre Wunschkoalition eingehen konnte. Dann gibt es zwei Möglichkeiten: Wir tun nichts und stellen fest, es gibt Unterschiede. Oder wir versuchen, den Wählerauftrag umzusetzen, und schauen, ob es ein Fundament gibt, in den nächsten fünf Jahren eine stabile Regierung zu bilden. In den Sondierungen haben alle Beteiligten die Bereitschaft gezeigt, nicht das Trennende in den Vordergrund zu stellen, sondern das, was man gemeinsam machen könnte. Wenn man nicht die absolute Mehrheit hat, muss man kompromissfähig sein. Ansonsten hält man sich zwar ideologisch rein, bleibt aber in der Opposition und kann nicht gestalten. Das halte ich für falsch. Wir sind nicht für uns selbst da, sondern der Wähler erwartet, dass wir dieses Ergebnis so umsetzen, dass etwas Gutes herauskommt. Und wir sind zu der Überzeugung gekommen, dass mit den Grünen eine stabile Regierung machbar ist.
Woran liegt das?
Wir haben ähnliche Mentalitäten. Wir werden die Herausforderungen im Land besser bewältigen können, wenn wir einen offenen Lösungsansatz wählen, als wenn wir versuchen, alles möglichst bürokratisch, möglichst planmäßig und möglichst zentralistisch zu lösen. Worum geht’s? Wir müssen die Schuldenbremse einhalten. Es kann also kein Wünsch-dir-was geben. An diesem Punkt sind wir mit den Grünen derselben Auffassung. Anderes Beispiel, die demographische Entwicklung. Wir haben Gebiete, da gibt’s kaum noch Schüler, und wir müssen uns viel einfallen lassen, wie wir dort den Schulbetrieb aufrechterhalten. Dasselbe im Nahverkehr, bei der ärztlichen Versorgung, bei Pflegeeinrichtungen, im Kulturbereich. Gerade da sehe ich eine große Nähe zu den Grünen. Wir glauben, dass wir die Probleme mit bürgerschaftlichem Engagement und dezentralen Lösungen besser in den Griff bekommen als mit einem zentralistischen Masterplan, der noch so gut ausgedacht sein kann, aber die Verhältnisse am Ort nicht richtig trifft. Sozialdemokraten haben traditionell eine große Gläubigkeit an Planung und Großorganisation, Grüne nicht.
Und das sieht jetzt der gesamte CDU-Landesverband so?
Parteivorstand und Fraktion haben einstimmig beschlossen: Ja, wir machen ein Angebot an die Grünen. Natürlich ist das ein Signal. Es zeigt Geschlossenheit, aber auch, dass wir nichts Umstürzlerisches machen, sondern es uns gut überlegt haben und glauben, dass es erfolgreich wird.
Sachliche Lösungen kriegt man nur hin, wenn keine grundlegenden menschlichen Spannungen herrschen. Nun denken viele, dass es diese Spannungen zwischen CDU und Grünen gab und dass die einen tiefen Graben erzeugt haben. Haben sich die Grünen verändert? Oder haben sich die Leute getäuscht?
Wir gelten als der härteste Landtag, hier wird sich nichts geschenkt, und wir haben ein ausgeprägtes Lagerverhältnis seit vielen, vielen Jahren. Wenn man sich mal überlegt: Wir haben mit den Sozialdemokraten das letzte Mal über die Bildung einer Regierung 1950 verhandelt, vor 63 Jahren. Deshalb war es schon notwendig, aus den Schützengräben herauszusteigen - die aber in den letzten Jahren in einigen Bereichen gar nicht so tief waren, wie man gemeinhin vermutet hat. Ich habe zu meinem Regierungsantritt bewusst versucht, diese Gräben einzuebnen. Ich habe Angebote gemacht, die es bisher so in Hessen nicht gegeben hat, zum Beispiel einen Energiegipfel, bei dem alle eingeladen waren, von den Kraftwerksbetreibern bis zum Naturschutzbund. Das hat sich rentiert und Vertrauen gebildet, dass man jenseits der Schlachten des Tages sachliche Dinge gemeinsam machen kann. Zum Beispiel: Die Schulen dürfen selbst entscheiden, ob sie in acht oder neun Jahren zum Abitur führen. Warum sollen wir den Menschen vorschreiben, wie sie glücklich werden? Dem haben die Grünen zugestimmt.
In der Kommunalpolitik regieren Schwarze und Grüne ja längst schon zusammen.
Wir hatten eine ganze Reihe schwarz-grüner kommunaler Verbindungen, etwa in Frankfurt und in Darmstadt. In meiner Heimatstadt Gießen hatten wir eine Kombination von CDU, FDP und Grünen, das war eine gute Zusammenarbeit. So ist eine Basis entstanden, wo man einander kennt, wo man einander einschätzen kann und wo auch ein großes Vertrauen gewachsen ist. Insofern ist die Erfahrung auf der kommunalen Ebene ein wichtiger Punkt für unsere Entscheidung im Land gewesen. Wahrscheinlich bei den Grünen auch.
Für die Grünen war Hessen besonders wichtig, da hat sich viel von ihrer Identität gebildet. Wie stark haben die Grünen sich verändert?
Ich war schon 1982 dabei, als die Grünen das erste Mal in den Landtag einzogen. Ich erinnere mich, wie sie als Blutspritzer rumgerannt sind, das war ein Skandal. Sie hatten Abgeordnete, die sich grundsätzlich nicht an Redezeiten hielten und dann vom Saaldiener rausgetragen werden mussten. Wirklich abenteuerlich. Damals war Jutta Ditfurth noch da. Heute sind die Grünen zu einer Partei geworden, sowohl von den Inhalten her wie auch vom Auftreten. Die Grünen hatten ja lange Zeit den Eindruck vermittelt, dass ihre Konzepte nicht nur in der Sache besser, sondern auch sonst überlegen seien. Das hat uns mächtig aufgeregt. Spätestens nach der letzten Bundestagswahl wissen aber auch die Grünen, dass die Menschen es nicht gut finden, wenn man ihnen zu viel vorschreiben will. Die hessischen Grünen sind eine sehr effiziente, sehr fleißige Truppe, die auch nicht in Flügelkämpfen zerstritten ist, wie man das in anderen Verbänden ja noch immer sehen kann. Das macht sie handlungsfähig und damit auch vertrauenswürdig. Wenn sie jedes Mal mit 49 zu 51 in wichtigen Fragen zerrissen wären, dann könnte das keine Basis sein für eine Zusammenarbeit mit uns. Ja, da sind gewaltige Veränderungen.
Sind denn bei Ihnen selbst keine Verletzungen zurückgeblieben? Sie waren viermal Gegenstand von Untersuchungsausschüssen im Landtag. Einmal ging es sogar um Ihre Berufsehre als Anwalt.
Das ist weder weg, noch habe ich eine allzu dicke Haut. Es gibt Dinge, die habe ich mir gemerkt, und umgekehrt muss ich zubilligen, dass auch das Gegenüber sich einiges gemerkt und nicht vergessen hat. Die spannende Frage ist: Kann ich damit umgehen? Und das, glaube ich, können beide Partner. Es wäre unredlich, die Vergangenheit umzuschreiben. Aber man kann sie als Kapitel abschließen und nach vorne schauen. Wir haben sehr offene Gespräche geführt. Vielleicht war gerade die Offenheit dieser Gespräche eine gute Grundlage, um solche Dinge nicht einfach zu vernebeln, sondern zu sagen: Okay, das war, wie es war, aber jetzt schauen wir nach vorn.
Haben Sie sich versöhnt? Geht das so tief, dass man sagt: Die Sachen sind jetzt bereinigt. Das kann uns auch in den schwersten Stunden nicht mehr um die Ohren fliegen?
Versöhnen ist das falsche Wort. Versöhnen kann man sich nur persönlich, wenn man denn meint, dass es notwendig ist. Im politischen Meinungskampf geht es gelegentlich hart her, da gibt es allerdings auch Grenzen. Wir hatten einen Sachverhalt, da hat sich ein Kollege ausdrücklich vor versammelter Mannschaft entschuldigt. Das fand ich bemerkenswert, das kommt auch nicht sehr häufig vor. Es stimmt natürlich: Wir können jetzt einen Koalitionsvertrag von 500 Seiten schreiben, das ist schön, aber alle Erfahrung lehrt, in einer so langen Spanne von fünf Jahren gibt es eine Vielzahl von Dingen, die da nicht drinstehen. Dann ist die spannende Frage: Steht eine Truppe zusammen? Oder machen sich welche vom Acker? Eine der Grundphilosophien muss sein, dass man sich wechselweise etwas gönnt. Es muss immer für beide Seiten etwas sein, wo sie sagen können: Weil wir die Verantwortung übernommen haben, haben wir an dieser Stelle einen Erfolg erzielt. Wer es von vornherein darauf anlegt, den anderen nichts zu gönnen, wird immer scheitern.
Wann haben Sie gemerkt, dass genug Vertrauen zu den Grünen da ist, um gemeinsam zu regieren?
Von Gespräch zu Gespräch hat sich das entwickelt. Wenn Sie zum dritten Mal sechs oder acht Stunden zusammensitzen, dann haben Sie ein Gefühl dafür, ob die Menschen, die da sitzen, zusammenkommen wollen und glauben, dass sie auch schwierige Situationen meistern können, oder ob das ein Gewürge ist. Wenn man zum Beispiel zusammensitzt und jeder hält dem anderen sein Wahlprogramm vor, dann kann man sich die Zeit gleich schenken. Es ist Unfug. Wenn man aber zusammensitzt und sagt, wir wollen euch nicht überfordern, ihr uns aber bitte auch nicht, es könnte sein, dass ihr auch irgendwo recht habt - dann kann es gehen. Wer mit Ausschließlichkeitsansprüchen antritt, der ist nicht kompromissfähig. Und wer nicht kompromissfähig ist, ist nicht handlungsfähig.
Sie haben ja auch im Bund sondiert, aber da wollten die Grünen nicht. Warum?
Die Grünen waren vielleicht überrascht von der Offenheit, die wir als Bundes-CDU hatten. Aber am Ende konnten sie nicht, obwohl einige vielleicht wollten. Sie fühlten sich nicht handlungsfähig, mit all den personellen Umbrüchen, die sie hatten. Ich glaube, sie werden ANTWORT: eines Tages dieser Chance ANTWORT: noch nachtrauern. Es gibt manchmal ein Fenster, da kann man Entwicklungen anstoßen. Oder man steht unschlüssig davor und traut sich nicht zu sagen: Ja oder nein.
Ist denn die SPD im Bund ein verlässlicher Partner?
Die Sozialdemokraten hatten ein sehr, sehr schwaches Wahlergebnis. Sie haben aber bis heute Mühe, das anzuerkennen. Ich glaube, dass die Spitze das versteht. Ich habe im Radio gehört, was einzelne Vorsitzende aus den SPD-Ortsverbänden zum Koalitionsvertrag sagen. Eine Dame meinte, sie werde nicht zustimmen, weil ihre Forderungen sich da nicht zu hundert Prozent wiederfinden. Da frage ich mich, wie man mit 25 Prozent der Wählerschaft hundert Prozent des eigenen Programms durchsetzen will. Das hat die Verhandlungen natürlich auch beeinträchtigt. Wir wussten, dass wir der SPD entgegenkommen müssen, damit sie überhaupt in der Lage ist, als Regierungspartner mitzumachen. Im Ergebnis haben wir jetzt einen guten Vertrag.
Gibt es eine Vertrauensbasis unter denen, die künftig gemeinsam regieren wollen?
Die handelnden Persönlichkeiten kennen einander sehr gut, und sie haben ein Reservoir gemeinsamer Erfahrungen. Zwei Drittel von denen, die da saßen, haben alle schon einmal in einem gemeinsamen Kabinett gearbeitet. Ob es Gabriel war, ob Steinmeier, Seehofer, Pofalla oder die Kanzlerin selbst: die haben alle schon schwierige Sachverhalte gemeinsam gelöst und gelernt, dass sie sich aufeinander verlassen können.
Bei aller Harmonie, ein Punkt muss Sie besonders schmerzen. 1999 hat die CDU in Hessen eine Kampagne gegen die doppelte Staatsangehörigkeit gemacht, sehr erfolgreich. Künftig dürfen Kinder ausländischer Eltern, die in Deutschland geboren werden, doch zwei Pässe haben.
Ich bleibe dabei, dass es nicht erstrebenswert ist, generell Mehrstaatlichkeit zu haben. Das ändert sich durch den Koalitionsvertrag nicht. Wir wollen das Bekenntnis zu einem Land, daran halte ich noch heute fest. Wir haben einen Kompromiss gefunden. Wer hier geboren wurde, hier zur Schule gegangen ist, hier seine Ausbildung gemacht hat, dem unterstellen wir, dass er sich zu Deutschland bekennt, und nehmen die Optionspflicht weg, das heißt, sie bleiben doppelte Staatsbürger. Aber für alle anderen bleibt der Grundsatz, dass wir keine Mehrstaatlichkeit wollen. Ich kann damit leben, das ist die Anerkennung einer Realität. Aber wir müssen darauf achten, dass sich dieser Kompromiss nicht auf ewig fortpflanzt.
Was heißt das?
Wir haben auch darüber gesprochen, ob man diese Kette beispielsweise für die Kinder von den Betroffenen wieder unterbrechen kann. Nationalstaatlich geht das, nur können wir anderen Staaten nicht vorschreiben, wie sie es handhaben. Also muss man das in zwischenstaatlichen Verträgen aushandeln.
Sie haben sich schon früh für eine Autobahnmaut ausgesprochen. Im Koalitionsvertrag steht jetzt, die Maut soll im nächsten Jahr kommen, europarechtskonform sein und keinen einzigen deutschen Autofahrer zusätzlich belasten. Wie soll das gehen?
Der Verkehrsminister Ramsauer wird jetzt so schnell wie möglich dazu ein Konzept vorlegen. Ich kann mir vorstellen, dass man eine generelle Vignettenpflicht für alle einführen kann. Wer hier sein Fahrzeug zugelassen hat, dem legen wir die Vignette kostenlos mit dem Kfz-Steuerbescheid bei.
Das lehnt die EU-Kommission als Diskriminierung von Ausländern ab.
Mit der EU-Kommission bin ich immer vorsichtig. Der Verkehrskommissar hat erst gesagt, es geht, und dann, dass sie es prüfen. Deshalb haben wir reingeschrieben, dass es jetzt mal losgeht, dass man sich mal auf den Weg macht, das prüft. Und wenn es europarechtlich geht, dann finde ich es in Ordnung. Wenn am Schluss 300 oder 500 Millionen Euro rauskommen, bin ich richtig dankbar. Denn wir kämpfen sonst um jede Million.
Finden Sie das eigentlich richtig, dass jetzt 470.000 SPD-Mitglieder entscheiden, ob es diese Koalition geben wird, nachdem 44 Millionen Deutsche an der Bundestagswahl teilgenommen haben und davon etwa 30 Millionen SPD und CDU gewählt haben?
Man wird immer große Mühe haben zu erklären, warum genau das jetzt mit einem Mitgliederentscheid gemacht wurde, anderes aber nicht. Für was gibt es eigentlich Gremien, Parteitage?
Bei den Grünen entscheiden auch die Mitglieder - nicht per Brief, aber auf dem Parteitag hat jeder eine Stimme, der dort erscheint. Macht das die Grünen am Ende nicht genauso unberechenbar wie die SPD?
Es ist schon ein Unterschied, ob ich zu einem Parteitag fahre, ob ich dort noch das Für und Wider mir anhöre und mich vielleicht auch selbst in die Debatte einbringe. Oder ob ich im stillen Kämmerlein zu Hause entscheide, weil ich irgendein Unmutsgefühl habe. Der Parteirat der Grünen hat der Aufnahme von Koalitionsgesprächen mit uns mit 90 Prozent Mehrheit zugestimmt. Das ist schon ein starkes Signal.
Freuen Sie sich jetzt auf die Zusammenarbeit mit den Grünen?
Ja, ich freue mich darauf, dass wir die Chance haben zu zeigen, wie man zwei Dinge zusammenbringen kann. Zum einen eine konservative, liberale und auch soziale Partei, die sich ihrer Wurzeln bewusst ist. Zum anderen eine Partei, die erst einmal weit von uns weg ist, sich aber der Nachhaltigkeit und der Schöpfung verpflichtet fühlt. Im besten Sinne bürgerlich eben.
Das Gespräch mit dem hessischen Ministerpräsidenten führten Volker Zastrow, Thomas Gutschker und Philip Eppelsheim
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
