<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Roman Polanskis „Venus im Pelz“: Göttin der Triebe, Göttin des Traums</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Venus im Pelz" alt="Venus im Pelz" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2673114!/image/venusimpel_20112013-1456.xml_gen/derivatives/article_teaser/venusimpel_20112013-1456.xml"/&gt;&lt;p&gt;Roman Polanski liefert mit „Venus im Pelz“ eine gelungene Theaterverfilmung mit hochkarätiger Besetzung und setzt dabei gekonnt auf Einfachheit.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kino/video-filmkritiken/video-filmkritik-goettin-der-triebe-goettin-des-traums-12671703.html</link>
    <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 17:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gs7-7jljr</guid>
<ExtractedText>Roman Polanskis „Venus im Pelz“: Göttin der Triebe, Göttin des Traums
Video-Filmkritik
Göttin der Triebe, Göttin des Traums
Von Andreas Kilb
Roman Polanski liefert mit „Venus im Pelz“ eine gelungene Theaterverfilmung mit hochkarätiger Besetzung und setzt dabei gekonnt auf Einfachheit.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
20.11.2013
Video-Filmkritik Venus im Pelz
Mit „Venus im Pelz“ schafft Roman Polanski eine gelungene und hochkarätig besetzte Theaterverfilmung, die gekonnt auf Einfachheit setzt. 25
© Prokino
Video-Filmkritik: „Venus im Pelz“
Es gibt keinen Altersstil im Kino. Es gibt nur die immer neuen Versuche alternder Regisseure, die Geschichten, die sie erzählen, ihrem veränderten Blick, ihren gewandelten Lebensumständen anzupassen. John Ford war, als er „Cheyenne“ drehte, auf einem Auge blind. Hitchcock musste den Schnitt seines letzten Films „Familiengrab“ seinen Mitarbeitern überlassen. Luchino Visconti leitete die Dreharbeiten zu „Die Unschuld“ vom Rollstuhl aus. Jeder dieser Filme trägt die Spuren eines Kampfes, der noch einmal gewonnen wurde, gegen die Ermüdung, gegen die vergehende Zeit; jeder ist Triumph und Abgesang zugleich.
Auch Roman Polanski ist längst in die Phase seines Spätwerks eingetreten. Doch nicht nur sieht er mit achtzig Jahren aus wie Mitte sechzig, auch der Rhythmus seines Schaffens hat sich seit der Jahrtausendwende eher noch beschleunigt; inzwischen dreht er nicht mehr alle drei, sondern alle zwei Jahre einen Film. „Venus im Pelz“, Polanskis Adaption eines Theaterstücks von David Ives nach dem Skandalroman von Leopold Sacher-Masoch, ist also weder das, was man unter Nachrufschreibern als filmisches Testament bezeichnet, noch auch nur der Anlauf dazu. Und doch gibt es zwei Besonderheiten, die diesen Film aus dem wunderbar vielgestaltigen Reigen von Polanskis Werk herausheben, und es sind nicht zufällig eben dieselben Dinge, die „Venus im Pelz“ über den Rahmen einer gelungenen Theaterverfilmung hinaus interessant machen.
Das eine ist die Tatsache, dass nicht nur die Hauptrolle der rätselhaften Vanda, die in einem Pariser Boulevardtheater für den Part von Sacher-Masochs Pelzträgerin vorspricht und sich im Laufe eines langen Nachmittags als Idealbesetzung entpuppt, von Polanskis Ehefrau Emmanuelle Seigner gespielt wird, sondern auch der Schauspieler Mathieu Amalric, der den von ihr zunächst abgestoßenen, dann zunehmend bezauberten Theaterregisseur Thomas verkörpert, dem jungen und mittleren Polanski geradezu lachhaft ähnlich sieht.
Der Film wiederholt also die Konstellation aus „Bitter Moon“ (1992), in dem Peter Coyote den Part Polanskis spielte, nur dass er die alte Ballade vom amour fou jetzt mit lauter grotesken Obertönen versieht und die Frau zur alleinigen Siegerin erklärt. Sie ist alles, Schlampe, Emanze, Diva und Göttin, und Thomas nimmt jede ihrer Verwandlungen unterwürfig hin, bis er ihr am Ende buchstäblich die Stiefel leckt. Auch so kann man die Bilanz eines Regisseurlebens ziehen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
