<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:56:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:37:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-11/fs-israel-yaakov-israel-totes-meer-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-11/fs-israel-yaakov-israel-totes-meer-2</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Fotos aus Israel: Der Messias auf dem weißen Esel</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-11/fs-israel-yaakov-israel-totes-meer-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-12/fs-israel-yaakov-israel-totes-meer-teaser/fs-israel-yaakov-israel-totes-meer-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die vielen Gesichter eines Landes: Der Fotograf Yaakov Israel porträtiert die karge Landschaft seiner Heimat Israel und die Menschen, die sie prägen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 10:23:57 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 11 Zurück Vorwärts
Fotos aus Israel:
Der Messias auf dem weißen Esel
© Yaakov Israel
Der Fotograf Yaakov Israel zieht von seiner Heimatstadt Jerusalem auf Expeditionen durch sein kleines Land. Er begann mit seinem Projekt The quest for the man on the white donkey, nachdem er einen Palästinenser auf einem weißen Esel vorbeireiten sah und ihn fotografierte. Nach dem jüdischen Glauben wird auf diese Weise der Messias kommen. Der Bildband ist bei Schilt Publishing erschienen.
Die neuesten Fotostrecken:
1. Das Höchste mit dem Einfachen verbinden
Die Bilder scheinen etwas zu befragen. Die Frage-Spannung entsteht im Titel.
Der Titel beinhaltet vielleicht viel mehr ein menschliches Potential, eine Frage nach dem, was wir als "Mensch" ansprechen, suchen.
Das unterscheidet sich von der religiösen Tradition, nach dem Bekenntnis.
Dies ist in Bezug auf das Menschliche weltweit eher zum Hindernis geworden, also Teil des Problems, nicht der Lösung.
Die Fotos transzendieren das. Ohne fixierende, vernutzbare Antworten zu geben. Das schafft Kunst. Sie verbindet das Sakrale, das Höchste mit dem Einfachen.
Kommentarseite 1 / 1
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
