<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:32:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:41:32 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/video/2013-12/2884283638001</link>
      <guid>http://www.zeit.de/video/2013-12/2884283638001</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Einkommensteuer: Kurz erklärt: Was ist die kalte Progression?</title>
      <description>Es war eins der wichtigsten Wahlversprechen der Unionsparteien: Die kalte Progression bei der Einkommensteuer zu verringern. Doch was ist die kalte Progression? ZEIT ONLINE und explainity erklären dieses Phänomen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 11:28:37 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Einkommensteuer: Kurz erklärt: Was ist die kalte Progression?
EinkommensteuerKurz erklärt: Was ist die kalte Progression?
3. Dezember 2013  09:53 Uhr  30 Kommentare
Es war eins der wichtigsten Wahlversprechen der Unionsparteien: Die kalte Progression bei der Einkommensteuer zu verringern. Doch was ist die kalte Progression? ZEIT ONLINE und explainity erklären dieses Phänomen.
 
1. und wozu
braucht es in dem Film die Tina?
Abgesehen davon wäre es schön gewesen, an konkreten Zahlen darzustellen, wie stark die Lebenshaltungskosten mit steigen, wieviel mehr oder weniger dann in der Tasche bleibt, bzw. wieviel der Staat konkret in diesem Fall von der kalten Progression hat. Wenn ich mich nicht verrechnet habe, dann nimmt der Staat (unter Berücksichtigung des Freibetrags) im vorliegenden Fall ca. 267 Eur mehr pro Jahr ein (also ca 250 Eur inflationsbereinigt), entsprechend "Tom" den selben Betrag weniger.
Dies sind zwar keine Unsummen, allerdings wäre der Betrag etwa mit den sozialversicherungspflichtig Beschäftigten zu multiplizieren, um die Tragweite einzuschätzen.
Betrachtet man die Inflationsentwicklung, redet man hier über Mehreinnahmen im hohen einstelligen Milliardenbereich bereits nach ca 2.5 Jahren, allerdings immer noch weniger, als man an vielen anderen Stellen bei Bedarf einsparen könnte.
Eine Leserempfehlung
Bereits vor der Wahl 2009 signalisierte Frau Merkel, dass sie die kalte Progression und deren Belastung von den bürgern zumindest in teilen nehmen wollte. War nix in der letzten Legislaturperiode. Umsonst gewartet.
und jetzt? Wieder nix. Haben die beiden, Merkel und Gabriel, noch nicht mal ernsthaft angesprochen.
In dieser Zeit wurden die obersten 10000 um nahezu 35% Steuern entlastet.
11 Leserempfehlungen
Erinnerungshilfe 
Kleine Erinnerungshilfe an meinen Vorredner: Die rot-grün regierten Bundesländer haben den schwarz-gelben Plan zur Abschaffung der Kalten Progression im Jahr 2012 im Bundesrat verhindert, da er vermeintlich sozial unausgewogen gewesen sein und man außerdem eine Erhöhung des Spitzensteuersatzes durchsetzen wollte. Das Thema könnte also längst erledigt sein, aber der Wahlkampf ließ damals schon grüßen. Frau Merkel kann man hier also ausnahmsweise mal nicht die Schuld in die Schuhe schieben...
3. Erinnerungshilfe
Kleine Erinnerungshilfe an meinen Vorredner: Die rot-grün regierten Bundesländer haben den schwarz-gelben Plan zur Abschaffung der Kalten Progression im Jahr 2012 im Bundesrat verhindert, da er vermeintlich sozial unausgewogen gewesen sein und man außerdem eine Erhöhung des Spitzensteuersatzes durchsetzen wollte. Das Thema könnte also längst erledigt sein, aber der Wahlkampf ließ damals schon grüßen. Frau Merkel kann man hier also ausnahmsweise mal nicht die Schuld in die Schuhe schieben...
4 Leserempfehlungen
4. Nimmersattautomatik!
Solange man diese Thematik den bekanntermaßen nimmersatten Politikern überlässt, wird die reale Steuer auf diese Art im Grunde ohne richtige Legitimation immer weiter steigen. Notwendig wäre ein Anpassungsgesetz das indiziert und automatisch die Anpassung erzwingt. Bei allen sonstigen Abgaben, wenn es auf Erhöhungen hinausläuft (Beitragsbemessungsgrenzen) wird das ja auch problemlos durchgeführt-aber wie gesagt, immer nur in Richtung zu steigenden Steuern und Abgaben und immer mehr in Richtung nimmersatter Staat und regelmäßig vor allem zu Lasten des Mittelstands!
Eine Leserempfehlung
5. na dann
Nils der dumpfe, stumpfe Arbeiter, der wenig verdient. Das Weibchen Tina, die tolle kompetente, leistungsfähigere Architektin im Kostümchen und High Heels oder was.
Das liebe ZEIT, ist eure Lieblingszukunft, nicht wahr? Anders herum wäre es politisch nicht korrekt gewesen. So sieht man uns Männer inzwischen.
Männer! Freuen wir uns drauf. Wir sollen Idioten sein.
„URGH URGH, the pretty Lady is talking. That’s all i need to know. URGH URGH!“
8 Leserempfehlungen
aber jemand auf den Schlips getreten.
Vielleicht erfahren Sie gerade das Gefühl, das Frauen schon immer haben, wenn es um solche Dinge geht.
c.
Wieso ist denn einer Idiot, wenn er weniger verdient als seine Partnerin?
Ist doch praktisch nicht alles alleine stemmen zu müssen. Ihr Weltbild möchte ich nicht haben.
6. Falscher Ansatz?
Wo steht geschrieben, daß Gehaltserhöhungen die Steigerung der Lebenshaltungskosten ausgleichen müssen.
Es gibt Millionen Arbeitnehmer die über Jahre hinweg keine Lohnerhöhung gesehen haben oder geringer bezahlte Beschäftigungsverhältnisse akzeptieren müssen. Dies fragt auch keiner, wie sie mit gestiegenen Lebenshaltungskosten zurecht kommen.
"Kalte Progression" ist allein ein Thema für die bereits Gutverdienenden (Leistung muß sich lohnen, mehr Netto vom Brutto usw.) die nicht bereit
sind ihre Gehaltsforderungen beim Arbeitgeber durchzusetzen.
2 Leserempfehlungen
Erstmal... 
Erstmal sehr schön, dass die Zeit ausnahmsweise richtig erklärt, was kalte Progression überhaupt ist. Wenn man mit dem Wutbürger so spricht, kommt in 95% aller Fälle "Wenn man mehr verdient, dann zahlt man so viel mehr Steuern, dass man am Ende netto weniger raus hat."... Also nix verstanden, aber schon mal aufgeregt... Dummerweise steht's aber auch so in gefühlt 80% aller Zeitungsartikel, daher Glückwunsch für die richtige Darstellung :D
Zu Ihrem Kommentar: "Es gibt Millionen Arbeitnehmer die über Jahre hinweg keine Lohnerhöhung gesehen haben oder geringer bezahlte Beschäftigungsverhältnisse akzeptieren müssen. Dies fragt auch keiner, wie sie mit gestiegenen Lebenshaltungskosten zurecht kommen." - wie sinnlos ist denn bitte dieser Standpunkt? Weil's anderen noch schlechter geht, soll man sich nicht beschweren, wenn man unfair behandelt wird? Ich bin mir sicher, es findet sich IMMER jemand, dem es noch schlechter geht. Es sei denn, sie finden den am schlechtesten behandelten Menschen der Welt. Das ist dann der einzige, der sich nach Ihrer Argumentation beschweren darf.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
