<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:32:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:41:32 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/zoll-mindestlohn</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/zoll-mindestlohn</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Mindestlohn: Wenig Kontrolle, mehr Schwarzarbeit</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/zoll-mindestlohn"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-12/zoll-mindestlohn-2/zoll-mindestlohn-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Zoll muss die Einhaltung des Mindestlohns überwachen. Doch ihm fehlen mindestens 2.000 Stellen dafür. Schon jetzt warnen Ökonomen vor mehr Schwarzarbeit.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Carsten Brönstrup</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 09:53:57 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kontrolle des Mindestlohns: Wenig Kontrolle, mehr Schwarzarbeit
Kontrolle des Mindestlohns: Wenig Kontrolle, mehr Schwarzarbeit
Der Zoll muss die Einhaltung des Mindestlohns überwachen. Doch ihm fehlen mindestens 2.000 Stellen dafür. Schon jetzt warnen Ökonomen vor mehr Schwarzarbeit. von Carsten Brönstrup
2. Dezember 2013  10:52 Uhr  24 Kommentare
Wenn ein lang gehegter Wunsch in Erfüllung geht, darf man schon mal schwärmen. Ausgiebig feiern die Gewerkschaften den von ihnen so sehr herbeigesehnten Mindestlohn . "Für Millionen von Menschen werden so Löhne und Arbeitsbedingungen verbessert", freut sich Verdi-Chef Frank Bsirske. Auch sein DGB-Kollege Michael Sommer jubelt. Selbst in Paris ist man entzückt. "Dies war eine Forderung, die wir seit langem an Deutschland hatten", findet Frankreichs Präsident François Hollande .
Michael Kulus sieht das etwas anders. Für ihn und seine Leute bedeutet der Beschluss der angehenden schwarz-roten Regierung vor allem eines. "Da kommt mehr Arbeit auf uns zu." Kulus ist Sprecher des Hauptzollamts Berlin. Seine Behörde muss überwachen, dass spätestens ab 2017 alle Unternehmen in der Stadt den Mindestlohn zahlen.
Anzeige
Klar ist schon heute: Das wird schwierig. 250 Leute sind vom Amtssitz am Mehringdamm aus damit beschäftigt, Schwarzarbeit und illegaler Beschäftigung nachzuspüren. Oft mit Erfolg. Doch was in Zukunft kommen wird, hat eine andere Dimension. "Die Einhaltung des Mindestlohns zu prüfen, ist extrem zeitaufwendig", sagt Klaus H. Leprich. Er ist Vorsitzender der Deutschen Zoll- und Finanzgewerkschaft BDZ. "Deshalb brauchen wir rasch neues Personal – uns fehlen rund 2.000 Leute."
Wenn der Zoll heute kontrolliert, ob Unternehmen an Staat und Sozialkassen vorbeiwirtschaften, setzt er oft auf spektakuläre Razzien, etwa auf Baustellen. Bei der Kontrolle des Personals, seiner Papiere und Arbeitserlaubnisse, lässt sich recht leicht herausfinden, wer regulär einzahlt und wer nicht. Beim Mindestlohn dürfte die Sache schwieriger werden. "Da muss man in die Unternehmen gehen und die Geschäftsunterlagen sehr detailliert prüfen", sagt Leprich. Das gehe nur mit intensiv geschultem Personal aus dem gehobenen Dienst. Die Schwarzarbeitskontrolleure stammen heute aus dem mittleren Dienst.
Ketten von Subunternehmen
Leprich kennt das Prozedere – schon heute überwacht der Zoll in 15 Branchen die Einhaltung der tariflich vereinbarten Lohnuntergrenzen. "Die Mindestlöhne werden unterlaufen durch Scheinselbstständigkeit und Scheinwerkverträge – das wird bei einem gesetzlichen Mindestlohn nicht anders sein", befürchtet er. Oft gebe es Ketten von Subunternehmern, die wiederum für Subunternehmer arbeiten – de facto aber deren Angestellte sind. Bei jedem fünften Unternehmen findet der Zoll heute Missstände.
6.700 Menschen stehen bei der Behörde derzeit für Kontrollen zur Verfügung. Ernst wird es ab 2017 – dann gibt es beim Mindestlohn keine Ausnahmen mehr, jeder Arbeitgeber muss nach dem Willen der Koalitionäre dann 8,50 Euro oder mehr zahlen. Das Bundesfinanzministerium, das für den Zoll zuständig ist, will nicht sagen, wie viele zusätzliche Posten man plant. Das hänge von den Haushaltsverhandlungen ab, sagt ein Sprecher. Ohnehin wird es dauern, bis der Zoll die nötigen Fachleute findet. "Wenn der Zoll richtig gut ist, gibt es zum Start des Mindestlohns 500 neue Leute, aus anderen Bundesverwaltungen oder durch interne Umbesetzungen", sagt Leprich. 2.000 Leute zu mobilisieren, sei bis dahin nicht zu machen. "Der Zoll wird nicht von Anfang an in der Lage sein, flächendeckend intensiv zu prüfen."
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
