<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:32:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:41:32 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/china-eu-solarmodule-zoelle</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/china-eu-solarmodule-zoelle</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Handelsstreit: EU erhebt Strafzoll auf chinesische Solarmodule</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/china-eu-solarmodule-zoelle"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-12/china-eu-solar-importe/china-eu-solar-importe-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Im Streit um Solarmodule schreibt die Kommission für mehrere Jahre Anti-Dumping-Zoll vor. Zahlen sollen Hersteller, die die Absprachen zwischen China und EU unterlaufen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 10:45:02 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Handelsstreit: EU erhebt Strafzoll auf chinesische Solarmodule
Handelsstreit: EU erhebt Strafzoll auf chinesische Solarmodule
Im Streit um Solarmodule schreibt die Kommission für mehrere Jahre Anti-Dumping-Zoll vor. Zahlen sollen Hersteller, die die Absprachen zwischen China und EU unterlaufen.
2. Dezember 2013  13:50 Uhr  13 Kommentare
Arbeiter überprüfen frisch produzierte Solarpaneele des Unternehmens Eoplly New Energy Technology in Nantong.  |  © Xu Ruiping/dpa
Die EU verhängt ab dem 6. Dezember langfristige Strafzölle auf Solarpaneele aus China. Das  haben die EU-Staaten in Brüssel beschlossen. Betroffen sind  chinesische Unternehmen, die sich nicht an die gültigen Exportbedingungen halten. Im August hatten EU und China bestimmte Preisgrenzen und Importmengen ausgehandelt , die straffrei bleiben sollen.
Mit den Anti-Dumping-Zöllen – sie gelten zunächst für zwei Jahre – will die EU-Kommission gegen solche Unternehmen vorgehen,  die ihre Produkte aus EU-Sicht zu unzulässig niedrigen Preisen anbieten. Sie sind auch eine Reaktion auf unfaire Subvention auf Seiten der Chinesen.
Anzeige
Die EU wirft China seit Längerem vor, mit Dumpingpreisen den Europäern  unfaire Konkurrenz zu machen. Dabei sollen die chinesischen Firmen auch  von staatlicher Hilfe profitieren. Schon im Juni hatte die EU vorläufige  Zölle beschlossen, was zu erheblichen Spannungen mit dem Handelspartner  China führte.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
