<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:51:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Co-Working mit Kind: Mit Mama ins Büro</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Arbeiten im Gemeinschaftsraum: Im Leipziger „Rockzipfel“ werden Beruf und Familie verbunden." alt="Arbeiten im Gemeinschaftsraum: Im Leipziger „Rockzipfel“ werden Beruf und Familie verbunden." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2649299!/image/438914767.jpg_gen/derivatives/article_teaser/438914767.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Co-Working mit Kind heißt ein neuer Trend. Die Idee: Eltern mit flexiblen Arbeitszeiten teilen sich ein Büro und bringen den Nachwuchs einfach mit. Wir haben’s ausprobiert.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/co-working-mit-kind-mit-mama-ins-buero-12641110.html</link>
    <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 09:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7ixxy</guid>
<ExtractedText>Arbeiten im Gemeinschaftsraum: Im Leipziger „Rockzipfel“ werden Beruf und Familie verbunden.
© Matthias Lüdecke / F.A.Z.
Arbeiten im Gemeinschaftsraum: Im Leipziger „Rockzipfel“ werden Beruf und Familie verbunden.
Fabian ist aufgeregt. Er geht heute zur Arbeit. Und er hat genaue Vorstellungen davon. Arbeit, das ist für ihn das, was die Bauarbeiter machen: Löcher graben, Bagger fahren, Beton mischen. Oder die Arbeit der Müllmänner: Auf dem Trittbrett eines großen Lasters stehen, abspringen, Tonne holen, Tonne auskippen. „Losgehen?“, fragt Fabian und hüpft vor Freude im Kreis.
Fabian ist mein Sohn. Er ist zwei Jahre alt. Gemeinsam wollen wir heute einen Tag lang einen neuen Trend der Arbeitswelt ausprobieren: Co-Working mit Kind. Das geht so: Ein Co-Working-Space bietet gegen Bezahlung leere Büros zur Miete an. Ein Tagesticket beinhaltet üblicherweise Schreibtisch, Internetanschluss, Drucker, Telefon und Kaffee. Nutzen können das Selbständige, Freiberufler oder Angestellte, die sonst im Home-Office arbeiten. Bringen soll das mehr gemeinschaftliche Atmosphäre. Wer gerade einen Durchhänger hat, kommt nicht in Versuchung, stattdessen die Wäsche zu falten. Wer Kollegen vermisst, kann in der Kaffeeküche ein Schwätzchen halten. Diese Idee ist mittlerweile fast schon ein alter Hut. Weniger bekannt sind Co-Working-Spaces, in denen die Nutzer ihre Kinder mitbringen können. Der Nachwuchs wird dort idealerweise von extra angeheuerten Betreuern beaufsichtigt. Gleichzeitig bleiben die Eltern immer in der Nähe, sind im Notfall da, wenn das Kind Trost braucht. Nicht zuletzt sollen auch die Kinder ein besseres Bild vom Beruf der Eltern bekommen.
  1/5  
Die Kinder sollen ein besseres Bild von der Arbeit der Eltern bekommen.
  1/5  
© Matthias Lüdecke / F.A.Z.
Die Kinder sollen ein besseres Bild von der Arbeit der Eltern bekommen.
Unser Test-Büro ist das Eltern-Kind-Büro „Rockzipfel“ im Leipziger Stadtteil Alt-Lindenau. Das Viertel gehört zu Leipzigs unsanierten Ecken. Hier sind die Bürgersteige holprig, Altbau reiht sich an Altbau, die Fenster sind noch einfachverglast. Das Büro ist im ersten Stock eines ebensolchen Hauses mit knarziger Treppe aus dunklem Holz, in deren Mitte ein Zweijähriger sitzt und ein Spielzeugauto über die Stufen schiebt. Mit hippen Co-Working-Adressen wie dem bekannten Beta-Haus in Berlin hat das wenig zu tun. Hinter der Eingangstür wartet Susanne Mann, ehrenamtliche Leiterin des Co-Working-Spaces und Mutter des Jungen auf der Treppe: „Ich bin die Susi. Das ist mein Sohn Lenni. Wir duzen uns hier alle“, sagt sie, während Fabian sich an uns vorbei durch die Tür quetscht. Er hat das Spielzimmer schon entdeckt. Insgesamt sieht Rockzipfel mehr nach Kita aus als nach Büro: Auf dem Flur stehen ein Wickeltisch und ein Töpfchen, daneben liegt eine bunte Babydecke auf dem Dielenboden. Im Gemeinschaftsraum vor der Kaffeeküche hat Susi ein Puppentheater in die Ecke gebaut; auf dem großen Tisch hat ihr Sohn seine Mal-, Bastel- und Knetsachen ausgebreitet. Das eigentliche Spielzimmer bildet das Zentrum der ganzen Etage. In Kisten und Regalen warten Puppen, Autos, Bilderbücher und eine Holzeisenbahn auf die Kinder. Die Büros liegen am anderen Ende des Flurs. Schlichte Holzschreibtische, blau bezogene Drehstühle, ein Drucker, ein Kopierer, aber auch hier ein Wickeltisch und eine Mittagsschlafgelegenheit für die Kleinen.
Pünktlich um zehn beginnt der Arbeitstag im Eltern-Kind-Büro, und pünktlich um zehn trifft mein erster Co-Working-Kollege für den Tag ein: Stefan Richter, freiberuflicher IT-Berater, der seine 18 Monate alte Tochter Emmi mitgebracht hat. Gleichzeitig erscheint auch die Aufsichtsperson für die Kinder: David Adams, Auslandspraktikant aus den Vereinigten Staaten - Rockzipfel erzieht bilingual und beschäftigt deshalb immer wieder Freiwillige aus dem englischsprachigen Ausland. Ohne viel Zeit zu verlieren, beginnt Stefan, seinen Laptop aufzubauen; allerdings nicht in einem der Büros, sondern im Gemeinschaftsraum mit offenem Blick auf das Spielzimmer, gleich neben Lennis Knetgummi. „Die Büros hinten im Flur bleiben öfter mal ungenutzt“, erklärt er. „Hier vorne ist man näher dran an den Kindern, falls mal was ist.“ Ich folge der Empfehlung und wähle den Platz gegenüber. Gerade habe ich begonnen, meine Mails zu lesen, als Fabian neben dem Computer auftaucht. „Was ist das?“, fragt er und zeigt auf den Bildschirm. „E-Mails“, sage ich und erlaube ihm, bei ausgewählten alten Nachrichten das „Entfernen“-Knöpfchen zu drücken. „So, jetzt geh spielen!“ Fabian geht tatsächlich spielen, und schnell beginne ich zu arbeiten. Doch nach zwei Sätzen fängt Emmi zu weinen an. Dann klingelt mein Handy. Es ist so laut im Raum, dass ich nicht verstehen kann, wer dran ist.
Sofort umzuschalten ist das Wichtigste
Susi und David wollen mit den Kindern nach draußen gehen. Ich verlasse Laptop und Telefon und hole einen Pulli für Fabian. Beim Anziehen fällt mir auf, dass die Windel stinkt. Also erst noch Zwischenstopp am Wickeltisch, dann zurück an den Schreibtisch. „Man muss hier schon ziemlich multitaskingfähig sein“, sagt Stefan. „Du hast nur kurze Zeitfenster, in denen du sofort auf Arbeit schalten und dich voll konzentrieren musst.“ Immerhin sei es nicht immer gleich anstrengend. „Es gibt zwischendurch gute Tage, da kann man hier fünf Stunden am Stück durcharbeiten. Es gibt aber auch Tage, da denke ich mir, dass ich zu Hause mehr geschafft hätte.“
Inzwischen ist es elf Uhr, und schräg gegenüber am Tisch hat ein weiterer Kollege Platz genommen. Martin Schäfer, 33 Jahre alt, ist mit seiner zweijährigen Tochter Lotta täglich hier und schreibt seine Doktorarbeit in Politikwissenschaft. Auch er sitzt am liebsten im Gemeinschaftsraum. „Wir hatten für Lotta sogar schon einen Platz bei einer Tagesmutter“, erzählt er. „Das Co-Working mit Kind hatte ich erst nur als kurze Überbrückung gedacht. Aber dann habe ich gemerkt, wie gut das hier für uns ist. Dass man viel mehr zusammen ist, als wenn man das Kind acht Stunden am Tag irgendwo abgibt.“ Den Betreuungsplatz habe er schließlich wieder abgesagt.
Günstiger als ein Kitaplatz
Schön ist es, das Kind um sich zu haben, das stimmt. Mittags schieben alle die Laptops zur Seite und die Hochstühle an den Tisch, um sich zur Mittagspause zusammenzusetzen. Die Tischgespräche drehen sich um Mittagsschlafgewohnheiten, Trotzphasen und Geschwisterkinder. Stünden die Laptops nicht an der Seite und wären nicht so viele Männer im Raum, man könnte meinen, in einer dieser Spielgruppen gelandet zu sein, in denen gelangweilte Hausfrauen versuchen, sich die Zeit mit Tratsch zu vertreiben.
Dann ist es Zeit für den Mittagsschlaf der Kinder. Das Büro bietet dafür gleich mehrere Räume mit Matratzenlagern und Babyphonen. Fabian gefällt’s. Wie die anderen Kinder schläft er anderthalb Stunden durch. Für die Eltern beginnt die geschäftigste Phase des Tages. Auf einmal ist kein Geräusch mehr zu hören, außer dem Klicken der Computermäuse und dem Klappern der Tastaturen.
Ein volles Ticket für fünf Tage Arbeit in der Woche kostet bei Rockzipfel 150 Euro monatlich. Das ist deutlich günstiger als ein durchschnittlicher Kita- oder Tagesmutterplatz. Allerdings erwartet die Einrichtung von den Eltern, dass sie dabei mithelfen, den Betrieb aufrechtzuerhalten. Das bedeutet, etwa zwischendurch die Betten für die Kinder zu beziehen oder den Windeleimer auszuleeren.
Im Zweifel geht immer das Kind vor
14 Uhr. Das Internet ist ausgefallen - im ganzen Stadtviertel macht der Kabelnetzbetreiber Probleme, wie Susi schnell herausfindet. Martin ärgert sich trotzdem: „Die Phasen, in denen man hier ungestört arbeiten kann, sind so kostbar, und ohne Internet kann ich kaum was machen.“ Wenig später sind dann auch die Kinder wieder wach. Der Lärmpegel steigt, das Puppentheater nimmt seinen Betrieb auf, Fabian steht schon wieder neben mir. „Was trinken“, fordert er und lässt eine Kasperlefigur vor meinem Bildschirm tanzen. Versehentlich drücke ich eine falsche Taste und lösche den letzten Absatz, den ich geschrieben habe. „Normalerweise ist bei uns sogar noch mehr Trubel“, sagt Susi. Rockzipfel bietet Platz für neun Kinder und Eltern, etliche sind aber gerade im Urlaub. Kreative aus Internetstart-ups, Berater, Journalisten, Promotionsstudenten - der Berufemix ist bunt. „Gemeinsam haben alle nur, dass sie keine festen Arbeitszeiten und Arbeitsorte haben“, sagt Susi. Das ist hier ganz wichtig, denn die Eltern geben ihre Aufsichtspflicht nicht an die Betreuer ab. Im Zweifel geht immer das Kind vor.
Gegen 16 Uhr, als die offizielle Betreuungszeit endet, beginnen im Eltern-Kind-Büro die Auflösungserscheinungen. Susi und Martin wollen mit den Kindern noch in ein Café, Stefan verabredet sich mit seiner Frau. „Ab nächstem Monat haben wir einen Platz für Emmi bei einem Tagesvater“, erzählt er im Hinausgehen. Zehn Monate hat er mit seiner Tochter bei Rockzipfel verbracht - und festgestellt, dass er doch nicht so viel zum Arbeiten kommt, wie er müsste. Martin und Lotta dagegen wollen bleiben. Nicht nur, um weiterhin viel Zeit zusammen zu verbringen. „Ich bin kein Einzelkämpfer“, sagt Martin. „Ich brauche während der Arbeit Menschen um mich herum und den Smalltalk zwischendurch, um mich zu motivieren.“ Fabian geht morgen wieder wie sonst in die Kita. Und ich kümmere mich um die vielen ungelesenen Mails und den halbfertigen Text. Irgendwie ist das ein gutes Gefühl: Ich bin heute tatsächlich nur sehr langsam vorwärtsgekommen. Und irgendwie ist es schade: Fabian sehe ich dann erst wieder abends.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
