<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:48:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-12/china-erste-rakete-mond</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-12/china-erste-rakete-mond</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Raumfahrt: China schickt erstmals Rakete auf den Mond</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-12/china-erste-rakete-mond"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-12/china-mondrakete/china-mondrakete-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mithilfe der Europäer hat China hat Sonntagabend eine erste Sonde zum Mond geschossen. Der unbemannte Flug soll der Wegbereiter für ein großes Forschungsprogramm sein.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 17:39:43 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Raumfahrt: China schickt erstmals Rakete auf den Mond
Raumfahrt: China schickt erstmals Rakete auf den Mond
Mithilfe der Europäer will China am Sonntagabend eine erste Sonde zum Mond schiessen. Der unbemannte Flug soll der Wegbereiter für ein großes Forschungsprogramm sein.
2. Dezember 2013  17:55 Uhr  5 Kommentare
Die chinesische Rakete soll am 1. Dezember zum Mond starten  |  ©China Stringer Network/Reuters
Als dritte Nation der Erde wird China eine Mondlandung  unternehmen. Mit dem Auftanken einer Rakete vom Typ Langer Marsch 3B wurden am Raumfahrtbahnhof Xichang die letzten Vorbereitungen für den historischen Mondflug  abgeschlossen. Das Raumschiff Chang'e 3 soll in der Nacht zum Montag  um 1.30 Uhr Ortszeit (Sonntag 18.30 Uhr MEZ) abheben, berichtet die  Nachrichtenagentur Xinhua. Der Flug wird von der europäischen  Raumfahrtbehörde Esa unterstützt.
Die erste unbemannte Mondlandung Chinas  ist am 14. Dezember in der Bucht der Regenbogen (Sinus Iridum)  geplant – einer der schönsten Mondlandschaften. Ein Mondfahrzeug, das den Namen Jadehase (Yutu) trägt, soll danach die Oberfläche erkunden. Per  Fernsteuerung soll der sechsrädrige und 140 Kilogramm schwere Rover drei  Monate lang umherfahren und auch nach Rohstoffen suchen. Er kann 200 Meter pro Stunde  zurücklegen. 
Anzeige
Als letzte Nation hatte die Sowjetunion im August 1976 mit Luna 24 eine Sonde auf den Mond geschickt. Direkt nach dem Start von Chang'e 3 wird die Esa den Flug von der Weltraumstation Kourou in  Französisch-Guayana zusammen mit chinesischen Stationen verfolgen und  auch Steuerungsbefehle weiterleiten. Die Unterstützung für Chinas Mondprogramm wird vom Kontrollzentrum in Darmstadt koordiniert.
Die Esa sei stolz, China  bei dem Mondflug helfen zu können, sagte Raumflugdirektor Thomas  Reiter. "Internationale Zusammenarbeit wie diese ist für künftige  Erkundungen von Planeten, Monden oder Asteroiden notwendig und für alle  vorteilhaft – egal ob es bemannte oder unbemannte Flüge sind." In Darmstadt wird während des Fluges ein  Team chinesischer Raumfahrtingenieure mitarbeiten.
Die Landung auf dem Mond und das Mondfahrzeug werden über zwei chinesische Stationen ferngesteuert. Über zwei Esa-Antennen in Spanien und Australien werden dann Messungen vorgenommen, um den Chinesen zu helfen, präzise den genauen Standort  der Mondfähre zu bestimmen. Eine Rückkehr mit Gesteinsproben zur Erde  plant China allerdings erst bei künftigen Mondlandungen. 
Mondfähre schwebt über Oberfläche
Es ist der 25. Start einer Rakete vom Typ Langer Marsch 3B. Mit  mehr als drei Metern Durchmesser und 56 Metern Höhe ist die Rakete das  bislang tragfähigste Modell der chinesischen Flotte. Die Raumschiffe des  Mondprogramms sind nach der legendären chinesischen Mondfee Chang'e benannt. 
Die Sonde wird anders als frühere Mondfähren der USA und der  Sowjetunion etwa 100 Meter über der Oberfläche schweben können, um  Hindernissen ausweichen und den geeigneten Landeplatz aussuchen zu  können. Chang'e ist laut Xinhua mit präzisen und schnell reagierenden Sensoren  ausgestattet, um Bewegung und Umgebung analysieren zu können.
China  verfolgt auch ein bemanntes Raumfahrtprogramm. Es plant  den Bau einer Raumstation. Mit dem Betriebsende der internationalen Raumstation ISS im Jahr 2020 könnten die Chinesen dann den möglicherweise einzigen bemannten  Außenposten im All betreiben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
