<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:48:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-12/adventskalender-evolution-tierwelt</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-12/adventskalender-evolution-tierwelt</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Adventskalender: Kommunales Pinkeln</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-12/adventskalender-evolution-tierwelt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-11/03-adventskalender/03-adventskalender-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Evolution mal schrullig: Im Wissen-Adventskalender stecken 24 Wunderlichkeiten, die die Natur hervorgebracht hat. Lesen Sie Nummer drei: die Tropenameise.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Birk Grüling, Alina Schadwinkel</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 10:29:16 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>4. Selbsterneuerung ist größer als Selbsterhaltung
"Die Eroberung neuer Lebensräume verringert die Wahrscheinlichkeit, dass die Natur als Ganzes ausstirbt."
Ein Satz, den ich sehr merkwürdig finde. Wie soll die Natur aussterben? Sterben kann nur ein einzelner Organismus. Etwas das eine bestimmte Form hat, die ihn vorn anderen Organismen unterscheidet. Aussterben kann eine Art, etwas das lebt also. Ist denn ein Berg oder ein Planet oder eine Sonne nicht Natur? Stirbt die Welt?
Ist denn Natur nur das, was wir erobern und in unseren Besitz bringen können? Dadurch, das es uns materiell gehört oder das wir es gefressen haben? Oder dadurch, dass wir es begreifen und durch den Begriff in Besitz nehmen können? Nein, Natur ist alles woraus wir hervorggangen sind.
Die alten Ethnien hatten fast alle eine integrativere Vorstellung von dem, in das sie sich als Existenz eingebunden sahen. Auch wenn sie keine Hochkultur geschaffen haben, wie die Inder oder die Chinesen. Für die Germanen hat Odin sich sich am Eschbaum erhängt. Ein religiöses Symbol dafür, dass man zu höherem Wissen, Weisheit nur über eine Art Tod und die Wiedergeburt in einer anderen, höheren Sphäre gelangen kann. Was dabei stirbt ist das Ego. Die begrenzte alte Existenz, die uns von allem anderen trennt, das wir eben auch sind.
Der Gott der Germanen hat an etwas gebaumelt, das größer war als er. Die Strumpfbandnatter wird gefressen. Ihr Tod würde keinen Sinn machen, wenn es der Natur nur um die begrenzte Existenz einzelner Individuen oder die Erhaltung einer Art ginge.
Eine Leserempfehlung
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
