<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/bundesliga-freitagsspiel-wolfsburg-hamburg</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/bundesliga-freitagsspiel-wolfsburg-hamburg</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Fußball-Bundesliga: Wolfsburg und Hamburg trennen sich unentschieden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/bundesliga-freitagsspiel-wolfsburg-hamburg"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/wolfsburg-hamburg/wolfsburg-hamburg-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Trotz früher Führung konnte der HSV in Wolfsburg nicht gewinnen. Die Wolfsburger bleiben so im sechsten  Pflichtspiel in Folge ungeschlagen. Der Spielbericht</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 21:55:51 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Fußball-Bundesliga: Wolfsburg und Hamburg trennen sich unentschieden
Fußball-Bundesliga: Wolfsburg und Hamburg trennen sich unentschieden
Trotz früher Führung konnte der HSV in Wolfsburg nicht gewinnen. Die Wolfsburger bleiben so im sechsten Pflichtspiel in Folge ungeschlagen. Der Spielbericht
29. November 2013  22:54 Uhr 
Wolfsburgs Ivan Perisic (l.) im Zweikampf mit dem Hamburger Verteidiger Marcell Jansen  |  © John MacDougall/AFP/Getty Images
VfL Wolfsburg – Hamburger SV 1:1 (1:1)
Ein Fehler von Torhüter Diego Benaglio hat den VfL Wolfsburg auf seinem Vormarsch Richtung Champions-League-Platz gebremst. Die Niedersachsen mussten sich im Nordderby zum Auftakt des 14. Spieltages mit einem 1:1 (1:1) gegen den Hamburger SV begnügen und verpassten die Chance, nach Punkten zum Tabellenvierten Borussia Mönchengladbach aufzuschließen. Vor 26.648 Zuschauern in der Volkswagen-Arena glich Ricardo Rodriguez (31./Foulelfmeter) die Hamburger Führung durch Hakan Calhanoglu (19.) aus. In der Schlussphase war der HSV bei einem Lattenschuss von Ivo Ilicevic (85.) dem zweiten Treffer deutlich näher als die Gastgeber.
Auch ohne den gesperrten Spielgestalter Diego war Wolfsburg 70 Minuten lang die spielerisch bessere Mannschaft und blieb zum sechsten Mal in Serie ungeschlagen. Diego, dessen Vertrag im Sommer 2014 ausläuft, wollte im Halbzeit-Interview des TV-Senders Sky Fragen zu seiner Zukunft nicht beantworten.
Anzeige
Auf der Gegenseite gelang es Calhanoglu erneut, den verletzten Regisseur Rafael van der Vaart gleichwertig zu ersetzen. Eine völlig unauffällige Vorstellung lieferte dagegen HSV-Toptorjäger Pierre-Michel Lasogga. Der von Hertha BSC ausgeliehen Stürmer vergab in der 30. Minute eine Großchance zum 0:2.
Freistoß brachte den HSV in Führung
Die Wolfsburger spielten von Beginn an druckvoll. Der frühere HSV-Profi Ivica Olic sorgte in der Abwehr der Hanseaten ständig für Unruhe, zwingende Aktionen vor dem Tor der Gäste blieben allerdings aus. In der 19. Minute gingen dann die Hamburger überraschend in Führung: Der schlecht postierte Diego Benaglio im Wolfsburger Tor konnte einen Freistoß von Calhanoglu aus gut 30 Metern nicht halten. Der Ball prallte von der Latte gegen den Kopf des Schlussmanns und von dort hinter die Linie.
Für den  verdienten Ausgleich benötigten die Wolfsburger einen Strafstoß. Nachdem Heiko Westermann im 16-Meter-Raum Caligiuri von den Beinen geholt hatte, traf der Schweizer Rodriguez mit seinem zweiten Saisontor zum 1:1. Sekunden zuvor hatte Lasogga auf der Gegenseite eine Großchance zum zweiten Tor für den HSV vergeben, als er den Ball nach Zuspiel von Tolgay Arslan frei vor Benaglio am Kasten vorbei schoss.
Ein Distanzschuss von Calhanoglu (46.) gab das Startsignal zu einer intensiven zweiten Spielhälfte, in der Wolfsburg die spielbestimmende Mannschaft blieb, aber die Chancen nicht nutzen konnte. Caligiuri (47./55.) scheiterte zweimal aus spitzem Winkel an HSV-Torhüter Rene Adler. Danach wurde der HSV stärker. Glück hatten die Gastgeber in der 71. Minute, als Schiedsrichter Felix Brych dem HSV nach einem Rempler von Patrick Ochs gegen Arslan den eigentlich fälligen Elfmeter versagte. Als die Mannschaft von Bert van Marwijk in der Schlussphase richtig aufdrehte, bot sich Calhanoglu (75.) per Freistoß sogar die Gelegenheit zum 1:2, doch diesmal war Benaglio auf dem Posten.
VfL Wolfsburg: Benaglio - Ochs, Naldo, Knoche (87. Klose), Rodriguez - Luiz Gustavo, Medojevic - Caligiuri, Arnold, Perisic (76. Dost) - Olic (85. Schäfer)
Hamburger SV: Adler - Westermann, Tah, Djourou, Jansen - Badelj, Arslan - Beister (60. Ilicevic), Calhanoglu, Rincón - Lasogga
Schiedsrichter: Brych (München)
Tore: 0:1 Calhanoglu (19.), 1:1 Rodriguez (31./Foulelfmeter)
Gelbe Karten: Arnold (2), Knoche (1), Naldo (3), Ochs (3) / Arslan (6)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
