<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/sao-paulo-stadion-baustelle</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/sao-paulo-stadion-baustelle</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Brasilien: WM-Eröffnungsspiel in São Paulo ist fraglich </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/sao-paulo-stadion-baustelle"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/stadion/stadion-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Stadion soll am 31. Dezember der Fifa übergeben werden, der Unfall gefährdet aber die rechtzeitige Fertigstellung. Die Gewerkschaft kritisiert schwere Versäumnisse.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 10:11:47 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Gewerkschaft wirft Bauleitung in São Paulo Ignoranz vor
Brasilien: WM-Eröffnungsspiel in São Paulo ist fraglich
Das Stadion soll am 31. Dezember der Fifa übergeben werden, der Unfall gefährdet aber die rechtzeitige Fertigstellung. Die Gewerkschaft kritisiert schwere Versäumnisse.
29. November 2013  11:10 Uhr  2 Kommentare
Zertrümmerte Metallteile an der Unfallstelle im WM-Stadion von São Paulo  |  © Andre Penner/AP/dpa
Nach dem Unfall auf der Baustelle des Fußballstadions von São Paulo hat die Gewerkschaft den Organisatoren schwere Versäumnisse vorgeworfen. Ein Sicherheitsingenieur habe darauf hingewiesen, dass der Untergrund möglicherweise nicht tragfähig sei, sagte Antonio de Sousa Ramalho, Präsident der Vereinigung der Industriearbeiter in São Paulo. Diese Bedenken seien von seinen Vorgesetzten jedoch ignoriert worden. Die Baufirma Odebrecht, die das Projekt betreut, wies den Vorwurf zurück.
Bei dem Unglück waren zwei Menschen getötet worden, als ein Baukran auf ein 500 Tonnen schweres Metallgerüst stürzte. Ein Teil des Krans durchbrach die äußere Fassade des Itaquerão-Stadions und zerstörte einen riesigen LED-Schirm sowie mehrere Sitzreihen. Einer der getöteten Arbeiter, ein 42-jähriger Mann, saß in einem Lastwagen, der durch die herunterstürzenden Metallteile getroffen wurde. Das andere Opfer, ein 44-jähriger Arbeiter, hatte in einer Pause geschlafen.
Anzeige
Das Unglück in São Paulo ist bereits das dritte mit Toten auf brasilianischen WM-Baustellen. Der ehemalige Bayern-Torjäger Giovane Elber machte das knappe Zeitfenster mitverantwortlich für das Unglück. "Das passiert nur dann, wenn man unter Zeitdruck steht. Die haben gewartet bis zur letzten Sekunde", sagte der Brasilianer dem TV-Sender Sky Sport News HD.
Die Staatsanwaltschaft will in den nächsten zwei Wochen einen Kontrollbesuch am Unfallort durchführen. Ein Antrag bei der Justiz auf Einstellung der Bauarbeiten werde erwogen, sagte Staatsanwalt José Carlos de Freitas dem Nachrichtenportal G1. Die Feuerwehr habe im Stadion Itaquerão bereits am 29. Oktober 50 Sicherheitsmängel beanstandet.
Bauarbeiten sind unterbrochen
Ursprünglich sollte die Arena am 31. Dezember der Fifa übergeben werden, das Unglück gefährdet aber die rechtzeitige Fertigstellung des Stadions. Die Bauarbeiten in São Paulo sind bis Montag unterbrochen. Der Zivilschutz teilte mit, dass die Unfallstelle gesperrt werde. Das Arbeitsministerium verfügte ein Verbot, nach dem die anderen neun Kräne an der Baustelle erst wieder benutzt werden dürfen, wenn sichergestellt ist, dass kein Unfallrisiko mehr besteht.
Brasilianische Medien spekulieren über eine Verlegung des WM-Auftakts ins Maracana-Stadion von Rio de Janeiro. Das Mitglied der Fifa-Exekutive Michel D'Hooghe sagte im belgischen Radio 1, São Paulo sei nach dem Unglück zu einem Zweifelsfall geworden: "Vier Monate vor der WM muss das Stadion komplett fertig sein, denn man muss noch einige Dinge testen. Sonst müssen wir uns den Kalender angucken und uns fragen, ob wir das Eröffnungsspiel wirklich in São Paulo spielen können."
Im Stadion Itaquerão sind neben der WM-Auftaktpartie mit Gastgeber Brasilien drei Gruppenspiele, ein Achtelfinale und ein Halbfinale angesetzt.
Unter Zeitdruck
Brasilien steht wegen der Fertigstellung der Spielstätten für die am 12. Juni beginnende Weltmeisterschaft unter Zeitdruck. Die Fifa hatte dem Land eine Frist bis Dezember gesetzt, um alle zwölf Austragungsstätten der Weltmeisterschaft fertigzustellen – derzeit sind aber erst sechs komplett.
In einer jüngsten Bilanz berichteten brasilianische Medien, die Hälfte der zwölf WM-Stadien sei knapp sechs Monate vor dem WM-Start höchstens zu 90 Prozent fertig. Am schlimmsten sei die Situation der Arena in Curitiba, wo lediglich 82 Prozent der vorgesehenen Arbeiten abgeschlossen seien, hieß es. Neben São Paulo und Curitiba seien auch Cuiaba, Natal, Porto Alegre und Manaus hinter dem Zeitplan.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
