<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/bundesliga-leverkusen-klopp-guardiola-gagelmann</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/bundesliga-leverkusen-klopp-guardiola-gagelmann</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Bundesliga-Vorschau: Klopp wachsen Hörner und ein zackiger Schwanz</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/bundesliga-leverkusen-klopp-guardiola-gagelmann"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/klopp-neapel/klopp-neapel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wüst, teuflisch, höllisch – Dortmund spielt Heavy Metal. Leverkusen sagt schöne Sätze. Und Guardiola ist ethisch auf dem Level der Fifa. Alles Wichtige zum 14. Spieltag</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Oliver Fritsch</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 12:53:25 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundesliga-Vorschau: Klopp wachsen Hörner und ein zackiger Schwanz
Bundesliga-Vorschau: Klopp wachsen Hörner und ein zackiger Schwanz
Wüst, teuflisch, höllisch – Dortmund spielt Heavy Metal. Leverkusen sagt schöne Sätze. Und Guardiola ist ethisch auf dem Level der Fifa. Alles Wichtige zum 14. Spieltag von  Oliver Fritsch
29. November 2013  13:52 Uhr  52 Kommentare
Jürgen Klopp  |  © Dennis Grombkowski/Bongarts/Getty Images
Wer spielt wann gegen wen?
VfL Wolfsburg – Hamburger SV (Freitag, 20.30 Uhr)
FC Bayern München – Eintracht Braunschweig
Bayer 05 Leverkusen – 1.FC Nürnberg
TSG Hoffenheim – Werder Bremen
FSV Mainz 05 – Borussia Dortmund
Hertha BSC – FC Augsburg (alle Samstag, 15.30)
FC Schalke 04 – VfB Stuttgart (Samstag, 18.30)
Hannover 96 – Eintracht Frankfurt (Sonntag, 15.30)
Borussia Mönchengladbach – SC Freiburg (Sonntag, 17.30)
Welches Spiel dürfen Sie auf keinen Fall verpassen?
Mainz gegen Dortmund. Dortmund muss man auch am Spieltag 1 nach Entscheidung der Meisterschaft schauen. Wie wüst der BVB ist, erlebte man wieder am Dienstag. Der Sieg gegen die gewiefte Elf aus Neapel war mit Fehlern in Abwehr, Mittelfeld und Angriff behaftet, aber beste Fußballunterhaltung. Und erfolgreich: Tempo besiegt Taktik. Der BVB ist tatsächlich , wie der Trainer sagt, Hard 'n' Heavy. An Feinheiten fehlt es zwar manchmal. Aber man kann auch mit nur drei Akkorden die Welt erobern. Wenn man sie, wie der BVB, mit dem nötigen Starkstrom spielt. Mit rüder Dynamik greift er an, er führt seine Zweikämpfe mit dumpfer Kraft. Henrikh Mkhitaryan überfuhr die Italiener immer wieder mit seine Dribblings. Sven "Headbanger" Bender blutete so viele Trikots voll, dass sie ihm ausgingen. Der Stadionsprecher musste Fans mit Bender-Trikot zur Trainerbank bitten, letztlich kaufte der BVB während des Spiels ein Bender-Shirt aus dem Fan-Shop. Zum perfekten, höllischen Schwermetall fehlt der Borussia nur noch ein Detail: dass Jürgen Klopp synchron zum Schlusspfiff mit Teufelshörnern auf dem Kopf, einem zackigen Schwanz hinten dran, eine Gitarre zerschmetternd, von seiner Bank springt und irgendwo irgendwas explodiert.
Anzeige
Welches Spiel können Sie mit gutem Gewissen verpassen?
Schalke gegen Stuttgart. Offiziell ist es das Topspiel zweier Traditionsvereine, eigentlich aber das Sinnbild für die Leere der Liga hinter Bayern und Dortmund. Das ZDF sieht das ähnlich und wird am letzten Champions-League-Spieltag Borussia Dortmund statt Schalke übertragen. Drei Mal hatte das ZDF die Wahl zwischen den beiden Revierklubs, drei Mal entschied es sich für den BVB. Zum Ärger von Horst Heldt. "Nicht nur viele Schalke-Fans hätten sich sicher gefreut, wenigstens ein Spiel unseres Klubs in der Gruppenphase im Free-TV zu sehen", sagt Schalkes Manager. "Von unserem öffentlich-rechtlichen Partner hätten wir das erwartet." Das ZDF sagt: "Der BVB spielt den attraktiveren Fußball."
Was wird das Tor der Woche?
Der FC Bayern wird sich gegen Braunschweig der Perfektion, dem Guardiola-Ideal, wieder ein Stück nähern. Und Götze wird beim 3:0-Sieg wie in Dortmund wieder mit der Fußspitze treffen: mit der "Pieke" oder "Picke" oder "Pike" oder "Scheierspitz", wie die Fachwelt, je nach regionaler Herkunft, sagt.
Haben auch Sie ein Tor aus dem Amateur- oder Jugendfußball auf Video? Dann laden Sie es bei den Hartplatzhelden hoch, der Sportschau für die Kreisliga. Besondere Tore zeigen wir in der Bundesliga-Vorschau.
Wer steht im Blickpunkt?
Zahir Belounis. Bis gestern saß der unbekannte französische Fußballprofi in Katar fest. Ohne Zustimmung seines Arbeitgebers, des katarischen Armeeklubs Al-Jaish, erhielt er kein Reisevisum. So behandelt Katar seine Arbeitsmigranten, so sind dort die Gesetze. Nun ist Belounis nach langem Kampf am Donnerstag in Paris gelandet, wohl nur, weil er auf Gehälter verzichtet. "Teilweise haben sie mich zerstört", sagte Belounis am Flughafen den vielen Reportern. Zu seinem Kampf gehörten auch offene Briefe an Zinédine Zidane und Pep Guardiola. Zidane, der wie Belounis algerische Wurzeln hat, und Guardiola sind Katars hochbezahlte WM-Botschafter . Geholfen haben andere, etwa die internationale Spielergewerkschaft Fifpro, Menschenrechtsorganisationen und verschiedene Medien. Auch Arsène Wenger solidarisierte sich mit Belounis. Die Fifa hob die Hände, Zidane und Guardiola schwiegen. Der Bayern-Trainer ist nun in der Ethik-Liga ein Tabellennachbar der Fifa. Was sagt er dazu? Vielleicht nimmt ihn ja fcb.tv für seine Feigheit in die Mangel.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
