<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 15:14:49 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:36:19 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/mode/2013-11/fs-dandy-mode-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/mode/2013-11/fs-dandy-mode-2</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Dandy-Bildband: Der Mann als Pfau</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/mode/2013-11/fs-dandy-mode-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/mode/2013-11/fs-dandy-mode-teaser/fs-dandy-mode-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Spiegel-King mit Siegelring: Im Bildband "I am Dandy" versammeln sich die schicksten, extravagantesten und stilvollsten Herren unter der Sonne. Eitelkeit ist eine Zier.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 14:41:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 11 Zurück Vorwärts
Dandy-Bildband:
Der Mann als Pfau
Tony Sylvester: "Because of my size, fashion brands weren't made for me. But heritage brands like Barbour were made in large sizes. … Oscar Wilde was a big man."  |           ©  Rose Callahan aus "I am Dandy", Copyright Gestalten 2013
Vor genau 200 Jahren kam der Dandy groß in Mode. Hermann von Pückler-Muskau – ja, der mit der Eisrolle – machte den Begriff damals auch in Deutschland populär und verlieh dem modenärrischen Stutzer damit angelsächsischen Chic. Heute ist Dandytum wieder en vogue, klassischer Stil widersetzt sich den allzu schnelllebigen Moden. Der Band I Am Dandy von Rose Callahan und Nathaniel Adams ( Gestalten Verlag ) versammelt nun 57 Protagonisten in Bild und Text. Man sieht: Es müssen nicht immer Tweed und Spazierstock sein.
Die neuesten Fotostrecken:
Das dritte Bild ist großartig. Und wer das Schlucken eines Wörterbruches zu seinen größten Errungenschaften zählt, hat meinen Respekt allemal verdient.
3 Leserempfehlungen
Ich fand bisher, dass dandyeskes Auftreten einen gewissen Reiz hat.
Nach dem Betrachten der Bilder, denke ich da nochmals drüber nach.
4 Leserempfehlungen
3. Zwischen Dandy und Gentleman...
...besteht mitunter ein tiefer Graben, wie man hier sieht. Ein Dandy kann zwar auch ein Gentleman sein, aber wie man hier sieht, geht die Tendenz doch klar hin zum narzisstisch affektierten Spinner. Ein eleganter Gentleman, wie ihn der Titel des Buches nennt, fällt nicht durch besonders exzentrische Garderobe auf, sondern durch Stilsicherheit, durch einen unaufgeregten Sinn für Ästhetik und statt durch Affektiertheit glänzt er durch Haltung. Wenn ich ein lebendes Beispiel für einen solchen Mann geben müsste, dann würde ich Max Raabe nennen.
Die Herren im vorliegenden Bildband hingegen wirken bisweilen als hätten sie zu viel Oscar Wilde gelesen, ohne dessen feinen Sinn für Ironie zu übernehmen. Sprich...er würde sich vermutlich über sie lustig gemacht haben. Dandies sind die Abgebildeten ganz zweifellos. Ob sie elegante Gentlemen sind...? Ein Papagei ist zwar auch ein Vogel, aber immer noch kein Adler...
13 Leserempfehlungen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
