<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:46:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ferieninsel Langkawi: Begegnungen auf  dem Planeten Urlaub</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ja, so kitschig sind die Sonnenuntergänge auf Langkawi tatsächlich: Boote am Strand von Pantai Kok." alt="Ja, so kitschig sind die Sonnenuntergänge auf Langkawi tatsächlich: Boote am Strand von Pantai Kok." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2669332!/image/1873000142.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1873000142.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Hier kommt zusammen, wer sonst nicht zusammen  wohnt: Langkawi in Malaysia lullt sie alle ein. Dass die Insel jedes Jahr mehr Gäste lockt, hat einen Grund: Sie ist eine Art großer Duty-free-Shop.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/fern/ferieninsel-langkawi-begegnungen-auf-dem-planeten-urlaub-12667701.html</link>
    <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 11:09:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxj-7jigl</guid>
<ExtractedText>Ja, so kitschig sind die Sonnenuntergänge auf Langkawi tatsächlich: Boote am Strand von Pantai Kok.
© Justin Foulkes/SIME/Schapowalow
Ja, so kitschig sind die Sonnenuntergänge auf Langkawi tatsächlich: Boote am Strand von Pantai Kok.
Das wäre jetzt wohl der richtige Moment, um Postkarten zu schreiben. Wäre es nicht viel verlockender, einfach nichts zu tun. Nichts, als am Strand mit den Palmen zu liegen und dem jadegrünen Meer dabei zuzuschauen, wie es träge an den Strand schmatzt. Fast schon Anstrengung zu viel, den Blick auf die Inseln weiter draußen zu heben. Sie sehen aus, wie aus einem Captain-Cook-Film geschnitten. Neun Uhr morgens, 30 Grad, Langkawi dampft unter einem milchigen Himmel. Kaum ein Mensch am Wasser, noch, nur in den Mangroven kreischt ein fremder Vogel.
Es ist noch nicht lange her, da kamen Fremde auf Langkawi, um genau das zu tun: nichts. Mehr, als sich Tropenträumen hinzugeben, gab es ohnehin nicht zu tun auf der Hauptinsel des gleichnamigen Archipels in Malaysias Nordwesten. Damals schleppten sich die Warane noch ungestört über mal matschige, mal staubige Straßen zwischen Gummibäumen, Reisfeldern und Regenwald, der immerhin zwei Drittel der Insel bedeckt. Kaum ein Hotel gab es, die Menschen bauten Reis an, fingen Fisch oder arbeiteten in der Zementfabrik. Und sie erzählten einander ein Märchen: von einer Prinzessin, die Langkawi verflucht habe. Deshalb spiele das Leben anderswo.
Und dann kam Doktor M.
Nur Doktor M. wollte nicht daran glauben. So nennen hier alle den Mann, der einst als Kinderarzt über die Insel radelte und heute von Bussen und Plakaten lächelt. Dabei ist Doktor Mahathir längst nicht mehr Premierminister des Landes. Er war es lange genug, um diese halbvergessene Kalksteininsel, halb so groß wie Rügen, in ein Ferienparadies zu verwandeln. Oder das, was jedes Jahr mehr Besucher dafür halten. Und das dank eines einfachen Zaubertricks: Die Insel wurde zu einer Art großem Duty-free-Shop erklärt, einer Freihandelszone, in der man keine Mehrwertsteuer zahlt - und plötzlich fuhren alle hin.
Über drei Millionen Besucher kamen 2012 nach Langkawi, fast doppelt so viele wie vor sechs Jahren, Tendenz steigend, und sie lassen sich ihren Urlaub etwas kosten. Die Malaysier lieben die Ferieninsel, aber auch Inder, Russen, Chinesen, Koreaner, Araber, Australier, Engländer und Deutsche. Vorbei die Zeiten, in denen der schwarze Strand an der Nordküste die extravaganteste Sehenswürdigkeit war - es heißt, man habe früher mal Asphalt untergemischt, damit die Farbe satter wird. Seit der Jahrtausendwende und erst recht seit die Tsunami-Schäden von 2004 repariert sind, wachsen immer neue Hotels und Attraktionen aus dem Boden: Shopping-Malls, eine Go-Kart-Bahn, Krokodilfarmen, ein Golfplatz, ein Seewasseraquarium, eine Schmetterlingsfarm. Der Flughafen ist nagelneu - auf Langkawi lässt sich bestaunen, was knallharte Wirtschaftsförderung in einem Tigerstaat so kann und will.
Der Stolz der Insel aber ist ihre spektakuläre Seilbahn, die 2003 eröffnete „Cable Car“ im äußersten Westen, und dorthin geht es jetzt. Also weg vom Hotel mit dem beschaulichen Privatstrand, hinein ins Auto, die Klimaanlage hochgejazzt, denn die Sonne brennt vom Himmel, und los über makellose Straßen Richtung Westen.
Menschen, Tiere, Attraktionen
Der Weg führt durch Ebenen und lichte Wälder, in der Ferne steigen steil die von Regenwald bedeckten Berge an. Wasserbüffel käuen auf Feldern wieder, rechts und links fliegen Häuser unter Bäumen vorbei, eingeschossig, bunt bemalt, „Homestay“ steht immer wieder auf Schildern. Man kann auf Langkawi bei Einheimischen wohnen, eine staatliche Stelle vermittelt die Unterkunft. Die Schriftzüge über den Geschäften sind in lateinischer, arabischer und kyrillischer Schrift, ein Radfahrer keucht durch die Tropenhitze, Makaken spurten über die Fahrbahn, denn da kommen Touristen auf Quads angerauscht und Motorroller aus Einfahrten. Unter vielen Helmen flattern bunte Kopftücher hervor.
„One Malaysia, truly Asia“ lautet der Slogan, mit dem das Tourismusministerium von Malaysia wirbt, will sagen: In diesem islamischen Staat mit portugiesischer, niederländischer und britischer Kolonialgeschichte leben drei große Volksgruppen friedlich zusammen, Malaien, Inder und Chinesen, dazu viele kleine, hier ist das tolerante, multiethnische Asien, hier kann man Urlaub machen. Und das stimmt prinzipiell auch, zumindest Letzteres, jedenfalls in den Touristenzentren, auch wenn die Beziehungen zwischen den Bevölkerungsgruppen nicht ganz so geschmeidig sind. Aber die rasante wirtschaftliche Entwicklung eint das Land. Und auf Langkawi gelten sowieso ganz eigene Regeln.
© Ursula Scheer
Schwer inselverliebt: Ein malaysisches Paar auf Hochzeitsreise.
Eindrucksvoll zu besichtigen sind sie auf siebenhundert Metern über dem Meeresspiegel, auf die uns die Kabine der Seilbahn gezogen hat. Jenseits der Waschbetonbrüstung fällt der Berg in tausend Grünschattierungen ab, erst steil, dann sanft, die Wipfel des Regenwalds wiegen sich in der frischen Brise, und geradeaus glitzert das Meer, in dem kleine Inseln liegen wie träumende Wale. Es ist eine atemberaubende Kulisse, aber das menschliche Theater, das sich vor ihr abspielt, auf den drei Plattformen, den Treppen und der Brücke, die über den Wald schwebt, stiehlt ihr fast die Show.
Wie vom anderen Stern
Denn hier trifft sich einfach alles: Eine komplett verschleierte Frau steht neben einem jungen Schweden mit nacktem Oberkörper, ein malaiisches Hochzeitspaar in „I love Langkawi“-Shirts aus dem Andenkenladen lässt sich mit dem Tablet-Computer von einer Holländerin auf Weltreise fotografieren. Langkawi ist cool, sagt die, total lässig sei es hier. Sie habe sich einen Roller gemietet, die Strände seien wunderbar, gleich fahre sie zu den Wasserfällen. Während sie erzählt, hebt und senkt hinter ihr eine Frau beständig den Niqab, um ein Eis zu essen, und ein Koreaner kämpft mit seiner Fotoausrüstung. Was er am besten an Langkawi finde? Dass es hier so sauber sei, sagt er.
Es ist eine Szene wie aus einem „Star Wars“-Film, wenn sich in der Bar alle möglichen Wesen von allen möglichen Planeten treffen. So ist es überall an Langkawis touristischen Hotspots. Die Menschen beäugen sich, aber sie lassen einander gewähren, ob am Strand von Pantai Cenang, der Touristenhochburg mit ihren Geschäften, Hotels und Restaurants, ob am riesigen Adler-Denkmal, dem Wahrzeichen der Insel, das auf einer künstlichen Landzunge errichtet wurde, oder auf dem Segelschiff, das uns zu den Klängen eines Lokalschlagers über den Archipel schaukelt: „When you come to Langkawi, don’t be afraid, don’t be afraid to let yourself gooooooo.“ Die Gesellschaft nippt an Drinks und knabbert an Saté-Spießen.
Am See der schwangeren Jungfrau, der auf dem Berg einer vorgelagerten Insel liegt, lassen sich vor allem Frauen von der Badeplattform in das angeblich fruchtbarkeitsfördernde Nass gleiten, wahlweise im Bikini oder im Ganzkörpertextil unter dicken Schwimmwesten. Es ist ein Idyll mitten im Tropenwald. Doch auf dem Wasser schimmert ein dünner Film von Sonnencreme.
Goldgräber im Tigerstaat
Langkawi ist ein Naturparadies, die Präsentation dieser Schönheit wirkt für europäische Augen allerdings etwas ungelenk, selbst wenn die Insel den Status eines Geoparks von der Unesco zuerkannt bekam. Wir knattern mit Booten durch das Labyrinth der Mangrovenwälder, Dieselschwaden ziehen durch die natürlichen Wasserwege. Erst als wir dort ankommen, wo die Seeadler kreisen, wird es still.
So still, dass ihre Flügelschläge laut werden, als sie über das Wasser schweben und hinabstoßen, immer wieder, um dann mit ihrer Beute aufzusteigen. Die rotbraunen Adler haben der Insel ihren Namen gegeben, sie schmücken das Wappen, und sie sind bedroht. Aber hier sind viele Tiere in der Luft, unnatürlich viele, es ist eine Show. Die Adler werden gefüttert. Was nicht ganz strengen Naturschutzrichtlinien entspricht, aber die Unesco habe zugestimmt, heißt es, und dann gehen die Motoren an, und wir brausen zurück.
© Ursula Scheer
Ihr Laden brummt: Hazir Haiza verkauft selbstgemachte Seegurken-Produkte.
Aber wer will schon streng sein bei all der Goldgräberstimmung. Denn die strahlen die Menschen hier aus. Ali, der Betreiber des italienischen Restaurants, der eine ganze Restaurantkette mit verschiedenen Nationalküchen aufziehen will. Pak Su, der Mann von der schwimmenden Fischfarm in den Mangroven, der Touristen damit entzückt, dass er seinen zahmen Rochen füttert. Oder Hazir Haiza, die Frau, die in einer Art großen Garage tausenderlei selbstgemachte Seegurkenprodukte verkauft. Malaysische Allheilmittel, sie werden ihr aus der Hand gerissen. Hinter dem flachen Bau kocht das getrocknete Meeresgetier in Blechpfannen über offenem Feuer, wochenlang, es stinkt teerig. Hazir Haiza lächelt nur sanft, dann verreibt sie das Seegurkenöl auf der Haut. Es riecht nussig und süß.
Der Weg nach Langkawi
Anreise Über Kuala Lumpur, das von zahlreichen Fluggesellschaften angesteuert wird, Hin- und Rückflüge von und nach Deutschland ab 800 Euro: beispielsweise mit Malaysia Airlines (Direktflug: elf Stunden). Weiter mit der Billigfluglinie Air Asia (Flüge ab 15 Euro) oder mit Malaysia Airlines (ab 150 Euro) nach Padang Matsirat auf Langkawi. Flugzeit eine Stunde. Auf der Insel ist man mit dem Taxi, Mietwagen oder gemieteten Motorrollern (ab 10 Euro am Tag) mobil.
Unterkunft Luxuriös: zum Beispiel „Tanjung Rhu Resort“, Mukim Ayer Hangat, Übernachtung mit Frühstück ab 325 Euro (www.tanjungrhu.com. my). Nah an den Menschen: Homestay (staatlich vermittelte Unterbringung in Familien, www.tourismmalaysia.gov.my) .
Essen und Trinken Malaien, Inder und Chinesen kultivieren ihre kulinarischen Traditionen in sehr guten Restaurants, daneben gibt es wunderbare asiatische Mischküche und europäische Speisen. Die meisten Gaststätten zählt Pantai Cenang.
Reisezeit Am besten in der Trockenzeit von Dezember bis März.
Weitere Informationen unter www.tourismmalaysia.de.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
