<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Daniel Deckers: Der Globalisierungskritiker</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Franziskus empfängt Putin" alt="Franziskus empfängt Putin" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2691323!/image/1691253006.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1691253006.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Das Sendschreiben des Papstes spiegelt die Wirtschaftsgeschichte Argentiniens. Der Papst bricht zwar für den „Freimut“ in der Kirche eine Lanze, schürt aber auch das  Ressentiment der Kirche gegenüber Wirtschaft und Staat.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/papst-franziskus-der-globalisierungskritiker-12684637.html</link>
    <pubDate>Thu, 28 Nov 2013 09:21:48 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq5-7jvj1</guid>
<ExtractedText>Ausland
Papst Franziskus Der Globalisierungskritiker
28.11.2013 ·  Das Sendschreiben des Papstes spiegelt die Wirtschaftsgeschichte Argentiniens. Der Papst bricht zwar für den „Freimut“ in der Kirche eine Lanze, schürt aber auch das  Ressentiment der Kirche gegenüber Wirtschaft und Staat.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (3)
© dpa
Einem möglichen Missverständnis seines Apostolischen Schreibens „Evangelii gaudium“ wollte Papst Franziskus selbst zuvorkommen: „Dies ist kein „Dokument über soziale Fragen“, heißt es in dem am Dienstag veröffentlichten Dokument über die Verkündigung des Evangeliums in der Welt von heute. Denn weder besäßen Papst oder Kirche das Monopol zur Erklärung der sozialen Wirklichkeit, noch hätten sie Vorschläge zur Lösung der sozialen Probleme. Wer aber dennoch wissen wolle, wie Päpste und Kirche über soziale Fragen gedacht hatten und dächten, der möge zum Kompendium der Soziallehre der Kirche greifen, das der Päpstliche Rat Iustitia et Pax im Jahr 2004 veröffentlicht hat – „ein sehr geeignetes Instrument, dessen Gebrauch und Studium ich nachdrücklich empfehle“.
Doch Anspruch und Wirklichkeit klaffen auch bei Papst Franziskus auseinander. Denn so sehr der vormalige Erzbischof von Buenos Aires über weite Strecken ein Programm zur „missionarischen Umgestaltung der Kirche“ formuliert, so sieht er auch die Weltgesellschaft an einer „historischen Wende“. Diese könne aber nicht nur an den Fortschritten auf dem Feld der Gesundheit, der Erziehung oder der Kommunikation abgelesen werden, die zum Wohl der Menschen beitrügen. Auch Pathologien nähmen zu: „Angst und Verzweiflung ergreifen das Herz vieler Menschen, sogar in den sogenannten reichen Ländern. Häufig erlischt die Lebensfreude, nehmen Respektlosigkeit und Gewalt zu, die soziale Ungleichheit tritt immer klarer zutage.“
Persönliche und soziale Sünden
Damit ist der Geistliche, der am 17. Dezember 1936 als Kind italienischer Einwanderer im damals wohlhabenden Argentinien geboren wurde, bei seinem zweiten Thema: Unter den Überschriften „Nein zu einer Wirtschaft der Ausschließung und der Disparität der Einkommen“ – „Nein zu einer Vergötterung des Geldes“ – „Nein zu einem Geld, das regiert, anstatt zu dienen“ und „Nein zur sozialen Ungleichheit, die Gewalt hervorbringt“ zeichnet Franziskus mit klaren Strichen ein Bild der sozialen Fragen, denen sich die katholische Kirche gegenübersieht. Oder sollte man besser sagen, denen sich die katholische Kirche in seiner Person gegenübergesehen hat und gegenübersieht?
Um drastische und zugleich suggestive Bilder ist Franziskus nicht verlegen: „Es ist unglaublich, dass es kein Aufsehen erregt, wenn ein alter Mann, der gezwungen ist, auf der Straße zu leben, erfriert, während eine Baisse um zwei Punkte an der Börse Schlagzeilen macht. Das ist Ausschließung“, schreibt der Papst. Ausgeschlossen oder an den Rand gedrängt sind aber nicht nur wenige, sondern „große Massen der Bevölkerung“ – und das nicht etwa, weil die Gier des Menschen nach Macht und Besitz keine Grenzen kennte. Das wäre der Kategorie „persönliche Sünde“ zuzuordnen. Der Papst kennt aber auch die „soziale Sünde“.
Elend als Folge des Wirtschaftssystems?
Sätze wie „Heute spielt sich alles nach dem Gesetz des Stärkeren ab, wo der Mächtige den Schwächeren zunichtemacht“ sind eben nicht allein eine Beschreibung gesellschaftlicher Machtverhältnisse. Auch steckt hinter dem Verdikt des Papstes über „das naive Vertrauen auf die Güte derer, die die wirtschaftliche Macht in Händen halten“, mehr als eine Wertung aus jener parteiischen Perspektive, die Franziskus in Übereinstimmung mit einer starken theologischen und seelsorgerischen Strömung in der katholischen Kirche in Lateinamerika die „Option für die Armen“ nennt. Vielmehr scheint sich der Papst mit „Evangelii gaudium“ auf die Seite jener Globalisierungskritiker geschlagen zu haben, für die das Elend der Massen die zwangsläufige Folge des „herrschenden Wirtschaftssystems“ ist.
Was aber versteht Franziskus unter dem herrschenden Wirtschaftssystem, was sind dessen „vergötterte Mechanismen“? Einen Namen gibt er diesem nicht, obwohl die Soziallehre der Päpste seit der ersten Sozialenzyklika „Rerum novarum“ von Leo XIII. von 1891 bis heute mit dem Kapitalismus nicht minder streng ins Gericht gegangen ist als mit dem Kommunismus und dem Liberalismus. Doch auf den Kommunismus und politischen Liberalismus geht Papst Franziskus gar nicht ein. Den in Lateinamerika im Allgemeinen und speziell in Argentinien ungebrochenen populären Populismus findet er immerhin „unverantwortlich“.
Der „Krebs“ der Korruption
Deutlichere Worte findet er für den „gesellschaftlichen Krebs“ namens Korruption, der in vielen Ländern in Regierungen, im Unternehmertum und in den Institutionen tief verwurzelt sei. Doch am deutlichsten wird der Papst, wo er das Vertrauen auf „Autonomie der Märkte“ und die Bestreitung aller „Kontrollrechte der Staaten“ als Wurzel allen Übels brandmarkt: „In diesem System, das dazu neigt, alles aufzusaugen, um den Nutzen zu steigern, ist alles Schwache wie die Umwelt wehrlos gegenüber den Interessen des vergötterten Marktes, die zur absoluten Regel werden.“
So weit, so schlecht. Denn mag sich Franziskus auch hier und da auf Aussagen des Kompendiums der katholischen Soziallehre stützen und kirchliche Dokumente aus Asien und Afrika heranziehen, so spiegelt sich in seinen Schilderungen und Appellen doch vor allem die dramatische Wirtschaftsgeschichte Argentiniens seit dem Ende der Militärdiktatur. Einer Phase der Hyperinflation folgte eine Phase radikaler, vom „Washington Consensus“ inspirierter Privatisierungen vormals hoheitlicher Aufgaben und radikaler Deregulierungen bei gleichzeitigem Anstieg der Staatsverschuldung.
Dann folgten ein wesentlich durch die Bindung der Landeswährung an den Doller verursachter Zusammenbruch des Finanzmarktes und ein Staatsbankrott. All das führte zur Verarmung breiter Teile der Bevölkerung, deren strukturelle Ursachen bis heute nicht überwunden sind, sondern durch die Rohstoffhausse bestenfalls kaschiert werden.
Die Krisen aus der Nähe erlebt
Jorge Mario Bergoglio alias Papst Franziskus hat alle Krisen seines Landes nicht nur aus der Nähe erlebt. Als langjähriger Erzbischof von Buenos Aires hat er immer die materielle Verelendung weiter Teile der Bevölkerung und den damit einhergehenden Anstieg jeder Form von Kriminalität angeprangert und dafür gesorgt, dass die Kirche in Wort und Tat solidarisch wurde. Doch so wenig Argentinien schon immer mit Lateinamerika gleichgesetzt werden wollte, so wenig diente die jüngere Geschichte dieses Landes als Maßstab, um die Effekte der Wirtschaftsreformen in Lateinamerika insgesamt zu beurteilen, geschweige denn die Effekte der Globalisierung im Weltmaßstab.
Im Unterschied zu Argentinien haben sich Armut und Ungleichheit in den meisten marktwirtschaftlich orientierten Demokratien Lateinamerikas signifikant verringert. Ebenso sind die Erfüllung und die Fortschreibung der UN-Millenniumsziele nicht trotz, sondern wegen der Globalisierung näher gerückt. Entwicklungen wie diese würdigt der Papst mit keinem Wort. Daher dürften auch jene Zwischentöne bald verhallt sein, in denen der Papst dem Staat die Aufgabe zuweist, die Autonomie der Märkte in den Dienst des Gemeinwohls zu stellen und strukturelle Ursachen der Ungleichverteilung in Angriff zu nehmen. Derselbe Papst, der für den „Freimut“ in der Kirche eine Lanze bricht wie niemand vor ihm, schürt das traditionelle antifreiheitliche Ressentiment der Kirche gegenüber Wirtschaft und Staat wie kaum einer seiner Vorgänger.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
