<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:51:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>IG-Metall-Chef fordert Handy-Aus-Regeln</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Arbeitnehmer sollen E-Mails auf dem Smartphone nach Feierabend nicht mehr checken müssen, so will es der neue IG-Metall-Chef." alt="Arbeitnehmer sollen E-Mails auf dem Smartphone nach Feierabend nicht mehr checken müssen, so will es der neue IG-Metall-Chef." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2686824!/image/1325079314.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1325079314.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der neue IG-Metall-Chef Detlef Wetzel fordert ein Gesetz gegen Handy-Stress. Damit solle die Koalition unterbinden, dass Arbeitnehmer nach Feierabend Nachrichten von ihren Chefs aufs Smartphone bekommen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/staendige-erreichbarkeit-ig-metall-chef-fordert-handy-aus-regeln-12686795.html</link>
    <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 11:14:54 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7jx6z</guid>
<ExtractedText>Arbeitswelt
Ständige Erreichbarkeit IG-Metall-Chef fordert Handy-Aus-Regeln
29.11.2013 ·  Der neue IG-Metall-Chef Detlef Wetzel fordert ein Gesetz gegen Handy-Stress. Damit solle die Koalition unterbinden, dass Arbeitnehmer nach Feierabend Nachrichten von ihren Chefs aufs Smartphone bekommen.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (15)
© dpa
Arbeitnehmer sollen E-Mails auf dem Smartphone nach Feierabend nicht mehr checken müssen, so will es der neue IG-Metall-Chef.
© dpa
Arbeitnehmer sollen E-Mails auf dem Smartphone nach Feierabend nicht mehr checken müssen, so will es der neue IG-Metall-Chef.
Der neue IG-Metall-Chef Detlef Wetzel fordert gesetzliche Regelungen, die SMS- und E-Mail-Verkehr nach Feierabend und an Wochenenden unterbinden sollen. „Die Digitalisierung darf nicht dazu führen, dass Arbeitnehmer rund um die Uhr erreichbar sind“, sagte Wetzel der „Bild“-Zeitung. Es gebe ein Recht auf planbare Freizeiten.
„Die neue Koalition muss hier strenge Regeln gegen Stress im Job und zu Hause vereinbaren.“ Es sei „unzumutbar“, dass immer mehr Beschäftigte nach Feierabend und an Wochenenden E-Mails oder SMS von Vorgesetzten bekommen.
Die Debatte über Stress von Arbeitnehmern durch ständige Erreichbarkeit auf dem Smartphone schwelt schon länger. Auch die Bundesarbeitsministerin hat sich auf die Fahnen geschrieben, etwas dagegen zu tun. Ursula von der Leyen (CDU) startete einen ersten Vorstoß für klarere Regeln zum Umgang mit dienstlichen Nachrichten Mitte vergangenen Jahres. Sie beschränkte sich aber auf Appelle an Arbeitgeber; eine entsprechende Verschärfung des Arbeitschutzgesetzes wollte die Ministerin dann doch nicht. Etwa ein Jahr später führte sie einen Kodex zum Umgang mit Smartphones in ihrem eigenen Ministerium ein.
In einzelnen Wirtschaftsunternehmen gibt es auch schon Regeln gegen Handy-Stress: Bei VW etwa werden nach Dienstschluss keine Mails weitergeleitet. Die Telekom fordert ihre Mitarbeiter auf, in der Freizeit berufliche Telefonate und Schreiben zu unterlassen. Bei Eon, Puma oder BMW gibt es ebenfalls Beschränkungen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
