<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Playstation 4: Sony schaltet Netzwerk zum PS4-Start auf Sparmodus</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/verkaufsstart-von-sonys-playstation-4-in-europa-a-936324.html#ref=rss</link>
<description>Weniger Funktionen, damit Server weiterlaufen: Sony schränkt zum Deutschland-Start der Playstation 4 die Angebote seines Online-Dienstes ein. Die gute Nachricht: Der Konzern versichert, dass für die Alt-Konsole Playstation 3 noch jahrelang neue Spiele erscheinen werden.</description>
<pubDate>Fri, 29 Nov 2013 15:14:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/verkaufsstart-von-sonys-playstation-4-in-europa-a-936324.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-573634-thumbsmall-hytx.jpg" hspace="5" align="left" >Weniger Funktionen, damit Server weiterlaufen: Sony schränkt zum Deutschland-Start der Playstation 4 die Angebote seines Online-Dienstes ein. Die gute Nachricht: Der Konzern versichert, dass für die Alt-Konsole Playstation 3 noch jahrelang neue Spiele erscheinen werden.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-573634-thumbsmall-hytx.jpg"/>
<ExtractedText>Verkaufsstart von Sonys PlayStation 4 in Europa
Playstation 4: Sony schaltet Netzwerk zum PS4-Start auf Sparmodus
Sony
Weniger Funktionen, damit Server weiterlaufen: Sony schränkt zum Deutschland-Start der Playstation 4 die Angebote seines Online-Dienstes ein. Die gute Nachricht: Der Konzern versichert, dass für die Alt-Konsole Playstation 3 noch jahrelang neue Spiele erscheinen werden.
Zum Verkaufsstart der Playstation 4 in Deutschland an diesem Freitag hat Sony viele Funktionen seines Online-Dienstes Playstation Network (PSN) abgeschaltet. So will die Firma verhindern, dass die Server beim erwarteten Käufer- und Spieleransturm zusammenbrechen.
Im hauseigenen Blog kündigte Sony an, bei den zwischenzeitlich abgeschalteten Funktionen handele es sich zum einen um das Nachrichten-Feature, das allgemein über PS4-Aktivitäten von Freunden informiert. Außerdem würden die Untermenüs für weitere Informationen deaktiviert. Die gesperrten Funktionen sollen innerhalb einiger Tage wieder aktiviert werden, ein konkretes Datum nennt Sony nicht.
Zum Start der PS4 gelobt Sony, für das Vorgängermodell noch über Jahre hinweg neue Spiele zu liefern. Die inzwischen preisgünstige Konsole ist schon viele Jahre alt, die Entwickler beherrschen die Hardware mittlerweile perfekt.
Sony-Manager John Koller sagte dem Spielefachdienst "Polygon" , der Support für die PS3 solle noch "für viele Jahre" aufrechterhalten werden. Für die Playstation 2 (im Jahr 2000 vorgestellt) hat Sony auch nach zehn Jahren noch neue Titel ausgeliefert.
Playstation 4 und Xbox One
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
QPDO 29.11.2013
Im Moment hat das PSN schwerwiegende Probleme mit der Anmeldung, der Einrichtung der Konten und den Käufen im Store. Ich bin gerade ernsthaft am Überlegen ob ich heute überhaupt etwas im PSN Store kaufen sollte, oder ob mich dann [...]
Im Moment hat das PSN schwerwiegende Probleme mit der Anmeldung, der Einrichtung der Konten und den Käufen im Store. Ich bin gerade ernsthaft am Überlegen ob ich heute überhaupt etwas im PSN Store kaufen sollte, oder ob mich dann eine sechsfache Kreditkartenrechnung erwartet.
Saminho 29.11.2013
...die meisten haben ja nicht mal eine Konsole. Ein freier Verkauf hat praktisch garnicht stattgefunden, einfach nur lächerlich.   NEIN ich habe nunmal nicht drei Monate im Voraus bestellt da ich kurzfristig entschieden habe, [...]
...die meisten haben ja nicht mal eine Konsole. Ein freier Verkauf hat praktisch garnicht stattgefunden, einfach nur lächerlich.   NEIN ich habe nunmal nicht drei Monate im Voraus bestellt da ich kurzfristig entschieden habe, und das hat die Mehrheit ebenfalls.   einfach nur lächerlich das kann es nicht sein....
mamuschkaone 29.11.2013
Was geht denn in ihrem Kopf vor? Kurzfristig entscheiden aber doch am erstverkausdatum, also als aller erster, haben wollen, das passt doch eher nicht zusammen. Immerhin kann man das System seit gut 6 Monaten vorbestellen, und [...]
Was geht denn in ihrem Kopf vor? Kurzfristig entscheiden aber doch am erstverkausdatum, also als aller erster, haben wollen, das passt doch eher nicht zusammen. Immerhin kann man das System seit gut 6 Monaten vorbestellen, und überall war zu lesen, dass zb amazon Kunden die jetzt bestellen erst nach Weihnachten beliefern wird. Außerdem hieß es dass das Ding in den USA, dem kernmarkt für Spielkonsolen, restlos vergriffen ist. Da muss man nun wirklich mal 1 und 1 zusammenzählen können.  Hardware wächst ja auch nicht auf bäumen
antiantianti 29.11.2013
Ich frage mich,  wo all die Massen herkommen sollen...  Weder letzte Woche bei der Xbox one,  noch heute neu der ps4 war es mir möglich eine der beiden Konsolen zu bekommen.  Ich habe ein halbes Dutzend Läden abgeklappert,  [...]
Ich frage mich,  wo all die Massen herkommen sollen...  Weder letzte Woche bei der Xbox one,  noch heute neu der ps4 war es mir möglich eine der beiden Konsolen zu bekommen.  Ich habe ein halbes Dutzend Läden abgeklappert,  nichts...  Angeblich haben die Niederlassungen je ca 12(!) Konsolen bekommen...  So sagten zumindest drei Mitarbeiter in drei unterschiedlichen Geschäften heute zu mir...
Saminho 29.11.2013
da haben sie nicht unrecht. jedoch bin ich nunmal nicht ständig auf dem laufenden diesbezüglich.   mal ehrlich dass es in meiner Stadt (300.000 Einwohner) gefühlt nur 20 Konsolen für den freien Verkauf gab ist für mich [...]
da haben sie nicht unrecht. jedoch bin ich nunmal nicht ständig auf dem laufenden diesbezüglich.   mal ehrlich dass es in meiner Stadt (300.000 Einwohner) gefühlt nur 20 Konsolen für den freien Verkauf gab ist für mich unverständlich.  Vorverkauf hin oder her. und nicht mal den vorbestellern kann eine Konsole zu verkaufsstart garantiert werden.  das ist ein Armutszeugnis seitens Sony
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
