<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Vorratsdatenspeicherung: Den Bürgern vertrauen, nicht ihren Daten</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/gastbeitrag-yasmina-banaszczuk-ueber-vorratsdatenspeicherung-a-936185.html#ref=rss</link>
<description>Die Große Koalition spricht sich für die Vorratsdatenspeicherung aus. &lt;i&gt;Yasmina Banaszczuk,&lt;/i&gt; einst SPD-Mitglied, hat lange&lt;i&gt; &lt;/i&gt;dagegen gekämpft. In einem Gastbeitrag erklärt sie die Gefahr dieser Praxis und beschreibt, warum noch eine letzte Hoffnung bleibt.</description>
<pubDate>Fri, 29 Nov 2013 10:08:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/gastbeitrag-yasmina-banaszczuk-ueber-vorratsdatenspeicherung-a-936185.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Die Große Koalition spricht sich für die Vorratsdatenspeicherung aus. <i>Yasmina Banaszczuk,</i> einst SPD-Mitglied, hat lange<i> </i>dagegen gekämpft. In einem Gastbeitrag erklärt sie die Gefahr dieser Praxis und beschreibt, warum noch eine letzte Hoffnung bleibt.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Gastbeitrag: Yasmina Banaszczuk über Vorratsdatenspeicherung
Vorratsdatenspeicherung: Den Bürgern vertrauen, nicht ihren Daten
Anne Koch
Yasmina Banaszczuk: "Die Speicherung ist bereits das Problem"
Die Große Koalition spricht sich für die Vorratsdatenspeicherung aus. Yasmina Banaszczuk, einst SPD-Mitglied, hat lange dagegen gekämpft. In einem Gastbeitrag erklärt sie die Gefahr dieser Praxis und beschreibt, warum noch eine letzte Hoffnung bleibt.
Yasmina Banaszczuk lebt und promoviert in Hamburg. Sie engagiert sich zu netzpolitischen und feministischen Themen. In der SPD stritt sie gegen die Speicherung von Vorratsdaten. Dieses Jahr ist sie aus der Partei ausgetreten, aus Frustration über den Parteivorstand.
Im Jahr 2012 startete ich mit Dennis Morhardt ein Mitgliederbegehren in der SPD - gegen die Vorratsdatenspeicherung . Wir wollten, dass die Partei abstimmt, ähnlich wie die Basis jetzt zur Großen Koalition abstimmen kann, und diskutiert.
Das Thema war damals weitestgehend unbekannt, viele der weniger netzaffinen Genossen konnten sich unter der Vorratsdatenspeicherung nichts vorstellen. Deswegen führten wir viele Gespräche, erklärten die laut EU-Richtlinie geplante Speicherung der Verbindungs- und Ortungsdaten für mehrere Monate. Man kann sich dabei schnell in Details verlieren: Wie viele Monate gespeichert werden soll, was genau alles gespeichert werden soll, zu welchem Zweck die Daten abgerufen werden dürfen.
Doch bei all diesen Feinheiten eines möglichen Gesetzes ändern diese Diskussionen über Details für mich nichts an dem zugrunde liegenden Problem: Alle Bürgerinnen und Bürger sollen die Eckdaten ihrer privaten Kommunikation dem Staat unterordnen, um ein vermeintliches Sicherheitsgefühl herzustellen. Denn jeder Bürger ist in dieser Denke potentiell Straftäter. Da helfen auch keine Hinweise darauf, dass der Zugriff auf die Daten nur in konkreten Verdachtsmomenten erfolgen soll, nein, die Speicherung ist bereits das Problem.
Die vermeintliche Sicherheit kostet ein großes Stück Freiheit
Nach wie vor bleiben Studien den Nachweis der Wirksamkeit der Vorratsdatenspeicherung schuldig. Doch in der sehr emotional geführten Diskussion über die Vorratsdatenspeicherung wird von (innen-)politischer Seite oft mit Sicherheit argumentiert - eine vermeintliche Sicherheit, die durch eine Speicherung von Verbindungsdaten bei privaten Providern hergestellt werden soll. Es stehen sich hier nun zwei Grundwerte gegenüber: Freiheit und Sicherheit. Für mehr Sicherheit soll nun ein großes Stück Freiheit, Selbstbestimmung und Privatsphäre aufgegeben werden.
Die Große Koalition entfernt sich schon vor Beginn ihrer Amtszeit mit großen Schritten von einem freiheitlichen Gesellschaftsbild. Was bedeutet die Vorratsdatenspeicherung für Deutschland im Jahre 2013? Das erneute Ja der wiederaufgelegten Großen Koalition zu den Vorratsdaten ist ein erheblicher Rückschritt.
Das Vertrauen zwischen Bürger und Staat wird in Frage gestellt
Willy Brandt , die Kultfigur der SPD, wollte 1969 mehr Demokratie wagen. Ein demokratischeres Land sei auch ein freieres Land, so seine Überzeugung. In einer Zeit mit terroristischen Anschlägen und politischen Unruhen wollte er den Bürgerinnen und Bürgern vertrauen. 2013 soll jedoch nicht mehr den Bürgern vertraut werden, sondern den gespeicherten Daten. Das vertrauensvolle Zusammenleben zwischen Bürgern und Staat nimmt nicht bloß Schaden, es wird ganz grundsätzlich in Frage gestellt.
Mit unserem Mitgliederbegehren gegen die Speicherung von Vorratsdaten sind wir gescheitert . Für eine Änderung des Beschlusses haben wir zu wenige Unterschriften zusammenbekommen, Parteiregelwerk und -struktur waren noch ungeübt in der Basisdemokratie.
Immerhin passt es zur Großen Koalition
Das Engagement ging derweil überparteilich weiter, und allein in der SPD kamen 20 neue Beschlüsse gegen die Vorratsdatenspeicherung zusammen. Nichtsdestotrotz wird an ihr und denselben alten Parolen festgehalten. Verantwortung wolle man für das Land übernehmen, es sicherer machen.
Der Beschluss zur Vorratsdatenspeicherung zeugt für mich allerdings weniger von Verantwortung oder Sicherheit, sondern von einem Menschen- und Gesellschaftsbild, das nicht so recht ins 21. Jahrhundert passen will. Immerhin passt es zur Großen Koalition.
Die SPD-Mitglieder können bald erneut abstimmen: über die Große Koalition, über die Vorratsdatenspeicherung und über ihr Gesellschaftsbild. Vielleicht erweist sich die SPD-Basis ihren Leitwerten doch als treuer als erwartet. Sie lauten: Gleichheit. Brüderlichkeit. Freiheit.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
