<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Transparency-Ranking: Korruption in Krisenland Spanien nimmt drastisch zu </title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/korruption-spanien-stuerzt-in-transparency-international-index-ab-a-936877.html#ref=rss</link>
<description>Spitzenpolitiker nehmen Geld von Baumagnaten, gegen den Schwiegersohn des Königs wird ermittelt: Laut Transparency International ist die Korruption in Spanien auf dem Vormarsch. Im 177 Staaten umfassenden Index bleibt Griechenland Europas Schlusslicht, Deutschland rückt leicht nach vorne.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 07:31:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/korruption-spanien-stuerzt-in-transparency-international-index-ab-a-936877.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-463218-thumbsmall-ghco.jpg" hspace="5" align="left" >Spitzenpolitiker nehmen Geld von Baumagnaten, gegen den Schwiegersohn des Königs wird ermittelt: Laut Transparency International ist die Korruption in Spanien auf dem Vormarsch. Im 177 Staaten umfassenden Index bleibt Griechenland Europas Schlusslicht, Deutschland rückt leicht nach vorne.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-463218-thumbsmall-ghco.jpg"/>
<ExtractedText>Korruption: Spanien stürzt in Transparency-International-Index ab
Transparency-Ranking: Korruption in Krisenland Spanien nimmt drastisch zu
REUTERS
Proteste in Valencia (im Februar): Wenig Aufmerksamkeit seitens der Regierung
Spitzenpolitiker nehmen Geld von Baumagnaten, gegen den Schwiegersohn des Königs wird ermittelt: Laut Transparency International ist die Korruption in Spanien auf dem Vormarsch. Im 177 Staaten umfassenden Index bleibt Griechenland Europas Schlusslicht, Deutschland rückt leicht nach vorne.
Berlin - Eine Serie von Skandalen in Regierungspartei und Königsfamilie hat Spanien in der weltweiten Rangliste der Korruption einen jähen Absturz beschert. Das Euro-Krisenland fiel dem Jahresbericht von Transparency International (TI) zufolge um zehn Plätze auf Rang 40 zurück. Nur das vom Bürgerkrieg gezeichnete Syrien verzeichnete noch größere Verluste. Insgesamt haben die Experten der Organisation 177 Staaten eingehend untersucht.
Die Korruptionswächter bewerteten Spanien mit nur noch 59 Punkten auf einer Skala von null (hohe Korruptionsrate) bis 100 (sehr wenig Korruption) Punkten. Die Organisation begründete den Absturz Spaniens auch damit, dass die Regierung in Madrid mehreren jüngst aufgedeckten Korruptionsskandalen wenig Aufmerksamkeit gewidmet habe.
Spanien steckt seit fünf Jahren in einer Wirtschaftskrise, die das Land zu drastischen Sparmaßnahmen zwang. Dabei stellte sich heraus, wie sehr die engen Beziehungen zwischen Politikern und Bauunternehmern in der Vergangenheit die Immobilienblase gefördert hatten. Der frühere Schatzmeister der regierenden Volkspartei gab zu, Bargeldgeschenke von Baumagnaten an Spitzenpolitiker weitergeleitet zu haben . Auf seinen Schweizer Konten fanden die Ermittler 48 Millionen Euro. Auch der Schwiegersohn des spanischen Königs wurde dieses Jahr wegen der Veruntreuung von sechs Millionen Euro öffentlicher Gelder angeklagt .
Griechenland bleibt das korrupteste Land Europas
Absolut gesehen ist die Lage in Spanien damit freilich noch wesentlich besser als in anderen Ländern Europas oder in Afghanistan, Nordkorea und Somalia, den korruptesten Staaten der Welt. Die drei Länder belegen gemeinsam den letzten Platz der Rangliste.
Der Corruption Perception Index (CPI) oder kurz Korruptionsindex listet die Nationen nach dem vermuteten Grad der Korruption im öffentlichen Sektor im Land, spiegelt also Bestechlichkeit, Vetternwirtschaft und Käuflichkeit bei Mitgliedern von Regierung, Behörden und anderen öffentlichen Einrichtungen wieder. Er stützt sich auf verschiedene Umfragen und Untersuchungen von neun unabhängigen Institutionen, darunter Weltbank und Weltwirtschaftsforum . Laut TI werden Geschäftsleute sowie Länderanalysten befragt und Umfragen mit Staatsbürgern im In- und Ausland miteinbezogen.
Das korrupteste Land in der EU bleibt Griechenland. Allerdings konnte sich das hoch verschuldete Land deutlich verbessern, es legte vier Punkte zu und kletterte von Rang 94 auf Rang 80. Im Kampf gegen die Schuldenkrise habe das Land Fortschritte gemacht und zum Beispiel einen obersten Korruptionsbekämpfer ernannt, sagte Transparency-Experte Finn Heinrich. Auch für Italien ist Korruption ein deutliches Problem. Es kam mit 43 Punkten auf Platz 69, den es sich mit Kuwait und Rumänien teilt.
Staatszerfall ist Nährboden für Korruption
Insgesamt steht die Euro-Zone im globalen Vergleich aber recht gut da. Deutschland konnte sich in der Rangliste um einen Platz auf Rang zwölf verbessern - verlor allerdings mit nun noch 78 Punkten einen Zähler. Dennoch ist die Bundesrepublik damit Spitzenreiter unter den großen Ländern Europas. Mit 83 Punkten belegen die Niederlande Platz acht, Luxemburg kommt mit 80 Punkten auf Rang elf. Frankreich als zweitgrößte Volkswirtschaft der Euro-Zone erhielt 71 Punkte und findet sich damit auf Platz 22 wieder.
Den ersten Platz auf der Rangliste teilen sich mit jeweils 91 Punkten Dänemark und Neuseeland, dicht gefolgt von Finnland und Schweden mit je 89 Punkten. Ebenfalls in der Spitzengruppe mit mindestens 80 Punkten finden sich zudem Norwegen, Singapur und die Schweiz sowie Australien und Kanada. Zu den Ländern, die im Jahresvergleich besonders stark abgerutscht sind, zählen die Krisenstaaten Syrien (168), Libyen (172) und Mali (127). Korruption und Staatszerfall seien eng miteinander verknüpft, sagte Heinrich
Den gesamten Bericht finden Sie hier .
Korruptionsindex 2013 (Auszüge)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
