<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Kaufkraft: Deutsche haben 2014 mehr Geld </title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/kaufkraft-deutsche-haben-2014-laut-gfk-mehr-geld-a-936967.html#ref=rss</link>
<description>Die Bundesbürger können 2014 im Schnitt deutlich mehr Geld ausgeben, schätzt die Gesellschaft für Konsumforschung. Allerdings gibt es große regionale Unterschiede. Die reichsten Bundesländer und Kreise im Überblick.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 14:17:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/kaufkraft-deutsche-haben-2014-laut-gfk-mehr-geld-a-936967.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-453797-thumbsmall-psgm.jpg" hspace="5" align="left" >Die Bundesbürger können 2014 im Schnitt deutlich mehr Geld ausgeben, schätzt die Gesellschaft für Konsumforschung. Allerdings gibt es große regionale Unterschiede. Die reichsten Bundesländer und Kreise im Überblick.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-453797-thumbsmall-psgm.jpg"/>
<ExtractedText>Glaub ich sofort ; )  Das sind doch die, die jeden Monat "Kaufrausch" und "Boom" propagieren...
Glaub ich sofort ; )  Das sind doch die, die jeden Monat "Kaufrausch" und "Boom" propagieren...
4. Noch ein Milchmaedchen
tailspin heute, 14:33 Uhr
Die Aussage, die Deutschen koennen 2014 mehr Geld ausgeben, ist eine absolute Nullaussage. Die Geldausgabe muesste man von Inflation und Steuer bereinigen. Ein fieser Trick, Preisanstiege zu verbergen sind kleinere Mogelpackungen. [...]
Die Aussage, die Deutschen koennen 2014 mehr Geld ausgeben, ist eine absolute Nullaussage. Die Geldausgabe muesste man von Inflation und Steuer bereinigen. Ein fieser Trick, Preisanstiege zu verbergen sind kleinere Mogelpackungen. Gabs 2009 bei uns um die Ecke noch ein pound (1 lb =453 g) Kaffee fuer $ 8, so gibts  heute zum gleichen Preis generell nur noch ein 3/4 lb (340 g).  Inflation: 33 % in 4 Jahren. Danke sehr.
5.
RobinSeyin heute, 14:43 Uhr
Vll ist das ja damit gemeint. So im Sinne von: "Wenn Sie Ihren Lebenstandard halten wollen, können Sie davon ausgehen, dass Sie dafür nächstes Jahr mehr Geld ausgeben können."
Zitat von merkelrama Sind denn in der Rechnung die steigenden Kosten (z.B. Strom) schon enthalten? Generell würde ich solche Berichte erst ca 2 Jahre nach Antritt einer neuen Bundesregierung posten. Momentan macht das glaube ich nicht viel Sinn. Oder soll dieser Bericht nur dabei helfen, das Weihnachtsgschäft anzukurbeln? :-)
Vll ist das ja damit gemeint. So im Sinne von: "Wenn Sie Ihren Lebenstandard halten wollen, können Sie davon ausgehen, dass Sie dafür nächstes Jahr mehr Geld ausgeben können."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
