<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Kapitalerhöhung: Krupp-Stiftung verliert Sperrminorität bei ThyssenKrupp</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/thyssenkrupp-nimmt-bei-kapitalerhoehung-882-millionen-euro-ein-a-936927.html#ref=rss</link>
<description>ThyssenKrupp hat sich durch die Ausgabe von mehr als 50 Millionen neuen Aktien dringend benötigtes frisches Geld beschafft - und sein Bollwerk gegen eine Zerschlagung verloren: Die Krupp-Stiftung beteiligte sich nicht an der Kapitalerhöhung und verliert ihre Sperrminorität.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:16:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/thyssenkrupp-nimmt-bei-kapitalerhoehung-882-millionen-euro-ein-a-936927.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553636-thumbsmall-dqom.jpg" hspace="5" align="left" >ThyssenKrupp hat sich durch die Ausgabe von mehr als 50 Millionen neuen Aktien dringend benötigtes frisches Geld beschafft - und sein Bollwerk gegen eine Zerschlagung verloren: Die Krupp-Stiftung beteiligte sich nicht an der Kapitalerhöhung und verliert ihre Sperrminorität.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553636-thumbsmall-dqom.jpg"/>
<ExtractedText>ThyssenKrupp nimmt bei Kapitalerhöhung 882 Millionen Euro ein
Kapitalerhöhung: Krupp-Stiftung verliert Sperrminorität bei ThyssenKrupp
REUTERS
ThyssenKrupp-Hütte in Duisburg-Bruckhausen: Frisches Geld verschafft Luft
ThyssenKrupp hat sich durch die Ausgabe von mehr als 50 Millionen neuen Aktien dringend benötigtes frisches Geld beschafft - und sein Bollwerk gegen eine Zerschlagung verloren: Die Krupp-Stiftung beteiligte sich nicht an der Kapitalerhöhung und verliert ihre Sperrminorität.
Düsseldorf/Essen - Der kriselnde Technologiekonzern ThyssenKrupp hat sich mit einer Kapitalerhöhung etwas Luft verschafft. Das Unternehmen hat eigenen Angaben zufolge knapp 51,5 Millionen neue Aktien zum Preis von je 17,15 Euro ausgegeben und sein Grundkapital damit um zehn Prozent erhöht. Dadurch seien 882,3 Millionen Euro in die Kassen geflossen. Das frische Geld der institutionellen Investoren aus dem In- und Ausland soll zum Abbau der Schulden von zuletzt fünf Milliarden Euro verwendet werden.
Durch die Kapitalerhöhung erreicht die mächtige Krupp-Stiftung nicht mehr den für eine Sperrminorität erforderlichen Anteil von 25 Prozent der Aktien. Die Beteiligung der Stiftung sei auf 22,99 Prozent gesunken, da sie keine neuen Aktien gezeichnet habe, teilte eine Sprecherin mit. Die Stiftung galt bislang als Bollwerk gegen eine Zerschlagung des Konzerns. Auch eine feindliche Übernahme des Unternehmens mit 150.000 Mitarbeitern ist nun möglich.
Vor allem durch die massiven Kostensteigerungen wegen der Probleme mit seinen Stahlwerken in den USA und Brasilien hat ThyssenKrupp einen immensen Schuldenberg angehäuft. Im Geschäftsjahr 2012/2013, das bis Ende September lief, drückte war die Eigenkapitalquote auf 7,1 Prozent gefallen, den mit Abstand niedrigsten Wert eines Dax-Konzerns.
Cevian könnte Einfluss ausweiten
Dementsprechend schlecht fielen auch die Zahlen für das abgelaufene Geschäftsjahr aus. ThyssenKrupp-Chef Heinrich Hiesinger hatte am Samstag einen Verlust von 1,5 Milliarden Euro bekanntgegeben - und die Pläne für eine Kapitalerhöhung . Am Montag reagierten die Akteure an den Finanzmärkten, der Aktienkurs
Auch der kürzlich bekanntgegebene Verkauf seines verlustträchtigen Stahlwerks in den USA soll die finanziellen Probleme des Konzerns lindern. Der Standort wird von einem Konsortium unter Führung von ArcelorMittal
und Nippon Steel
zum Preis von 1,1 Milliarden Euro übernommen. ThyssenKrupp hatte lange nach einem Käufer für die Fabrik gesucht.
Im Zuge der Aktienemission könnte der schwedische Finanzinvestor Cevian seine Macht bei ThyssenKrupp weiter ausbauen. Reuters berichtet unter Berufung auf Insider, Cavian habe Aktien gezeichnet und halte künftig wohl mehr als zehn Prozent an ThyssenKrupp.
Der Hedgefonds lehnte zwar eine Stellungnahme zu der Kapitalerhöhung ab, verwies aber auf frühere Aussagen. "Cevian schließt nicht aus, sich an einer Kapitalerhöhung zu beteiligen", hatten die Schweden kürzlich erklärt. Im September war bekannt geworden, dass Cevian den Anteil auf 6,1 Prozent erhöht hatte. Es gilt als wahrscheinlich, dass der Investor auch Vertreter in den Aufsichtsrat entsenden will.
fdi/dpa-AFX/Reuters/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
