<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Prognose für 2014: Mittelstand rechnet mit 250.000 neuen Jobs</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/2014-mittelstand-prognostiziert-250-000-neue-arbeitsplaetzen-a-936891.html#ref=rss</link>
<description>Der deutsche Mittelstand könnte 2014 Deutschlands Jobmotor werden. Mit bis zu 250.000 neuen Arbeitsplätzen rechnet Verbandspräsident Mario Ohoven. Allerdings wird es für die Branche schwer, qualifiziertes Personal zu finden.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:51:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/2014-mittelstand-prognostiziert-250-000-neue-arbeitsplaetzen-a-936891.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-575119-thumbsmall-iorv.jpg" hspace="5" align="left" >Der deutsche Mittelstand könnte 2014 Deutschlands Jobmotor werden. Mit bis zu 250.000 neuen Arbeitsplätzen rechnet Verbandspräsident Mario Ohoven. Allerdings wird es für die Branche schwer, qualifiziertes Personal zu finden.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-575119-thumbsmall-iorv.jpg"/>
<ExtractedText>1. Ach kommt
nofan heute, 10:01 Uhr
Immer wieder das gleiche, alle suchen angeblich Fachkräfte, Ingenieure ect... Komisch nur wenn ich mal die Jobportale durchsuche finde ich nur: Zeitarbeit, Pernonalvermittlung und Personalüberlassung.....Und im Umfeld sucht [...]
Immer wieder das gleiche, alle suchen angeblich Fachkräfte, Ingenieure ect... Komisch nur wenn ich mal die Jobportale durchsuche finde ich nur: Zeitarbeit, Pernonalvermittlung und Personalüberlassung.....Und im Umfeld sucht komischerweise auch keine Firma. Weder die in der ich arbeite noch irgendeine in der jemand arbeitet den ich kenne.....
2. Na klar !
sternfalke77 heute, 10:02 Uhr
Erst werden die Mitarbeiter scheibchenweise vor die Tür gesetzt, die Zahle der Arbeitslosen steigt unbedeutend, dann werden sie via Verleihfirmen für wesentlich weniger Einkommen eingestellt, und schon sind die 250.000 NEUEN [...]
Erst werden die Mitarbeiter scheibchenweise vor die Tür gesetzt, die Zahle der Arbeitslosen steigt unbedeutend, dann werden sie via Verleihfirmen für wesentlich weniger Einkommen eingestellt, und schon sind die 250.000 NEUEN Jobs geschaffen.  Gratulation !
3. Liegt auch an den Löhnen
pr8kerl heute, 10:09 Uhr
In Deutschland musste ja jahrelang Lohnzurückhaltung geübt werden. Gute Facharbeiter sind dann halt nach Österreich oder in die Schweiz gegangen. In Zürich gab es jetzt erste Informationsabende, qualifiziertes deutsches Personal [...]
In Deutschland musste ja jahrelang Lohnzurückhaltung geübt werden. Gute Facharbeiter sind dann halt nach Österreich oder in die Schweiz gegangen. In Zürich gab es jetzt erste Informationsabende, qualifiziertes deutsches Personal zurück nach Bayern zu holen. Aber wer in der Schweiz erst mal anständig bezahlt wurde geht nicht so einfach zurück. Da hat sich die deutsche Wirtschaft vor Jahren ein richtiges Eigentor geschossen.
Lord Chester heute, 10:10 Uhr
Weil Interessenvertreter nicht die Bevölkerung aufklären wollen, sondern mit Lug und Trug nur ihre verschwiegenen Interessen versuchen durchzusetzen? Und dazu gehören solche lancierte Meldungen.  Wenn ich höre, dass [...]
Weil Interessenvertreter nicht die Bevölkerung aufklären wollen, sondern mit Lug und Trug nur ihre verschwiegenen Interessen versuchen durchzusetzen? Und dazu gehören solche lancierte Meldungen.  Wenn ich höre, dass qualifiziertes Personal fehlt -bei 3 Millionen offiziellen und 7 Millionen echter Arbeitsloser- weiss ich doch, dass hier nur die Kristallkugel im Wolkenkuckucksheim poliert wurde.  Wer keinen über 45 mehr einstellt, geht bestimmt nicht von dem Merkmal Qualifikation aus, sondern nur von der Bereitschaft der totale Unterordnung der Lebensgestaltung unter beruflichen Leistungsaspekten.Eine Einstellung, die gewöhnlich nur im beschränkten Alter von 20-40 besteht.  Das ist übrigens auch das Alter, wo Menschen noch dumm, aber körperlich leistungsfähig sind, um als Soldaten verheizt zu werden. Hitler setzte z.B. auch nur auf die Jugend. Weil er wusste, dass die Älteren bewerten können und seinen Blödsinn nicht mitgemacht hätten.
5. Ich kanns nimmer hören
curiosus_ heute, 10:13 Uhr
Da fehlt immer der Zusatz, was unter "geeignetem Personal" zu verstehen ist:  Qualifiziert *und billig*. Wobei ich hier davon ausgehe, dass mit "motiviert" gemeint ist, dass das Gehalt nicht als [...]
Zitat von sysop Allerdings befürchten viele Mittelständler, kein geeignetes Personal zu finden. Verbandschef Ohoven sagte der "NOZ", mittelfristig könne die Nachfrage nach qualifizierten und motivierten Fachkräften nur durch einen integrierten europäischen Arbeitsmarkt gedeckt werden.   2014: Mittelstand prognostiziert 250.000 neue Arbeitsplätzen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/2014-mittelstand-prognostiziert-250-000-neue-arbeitsplaetzen-a-936891.html)
Da fehlt immer der Zusatz, was unter "geeignetem Personal" zu verstehen ist:  Qualifiziert *und billig*. Wobei ich hier davon ausgehe, dass mit "motiviert" gemeint ist, dass das Gehalt nicht als demotivierend empfunden wird.  Ginge es nur um qualifiziert und würde in dieser Beziehung ein Mangel bestehen müssten die Gehälter steigen. Das Gegenteil ist der Fall.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
