<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 15:14:49 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:36:19 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/49/stilkolumne-karomuster-tartan</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/49/stilkolumne-karomuster-tartan</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Stilkolumne: Ganz großes Karo</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/49/stilkolumne-karomuster-tartan"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/2013/49/stilkolumne-karomuster/stilkolumne-karomuster-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ob schottisches Tartan-Muster oder kleingewürfeltes Vichy, Karo ist die Wiederentdeckung des Winters. Aber war es jemals weg? Eine Geschichte des modischen Quadrats</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Tillmann Prüfer</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Stilkolumne: Designer entdecken das Karomuster neu
Stilkolumne: Ganz großes Karo
Eine Stilkritik von  Tillmann Prüfer
2. Dezember 2013  16:04 Uhr 
Schottisch angehaucht, aber nichts für Geizige: Hemdbluse mit Karomuster von Saint Laurent Paris, für 800 Euro  |  © Peter Langer
Man kommt kaum zu einem Ende, möchte man aufzählen, in welchen Kollektionen diese Saison Karomuster auftauchen. Karl Lagerfeld zeigte bei Chanel bereits in seiner Vorkollektion zum Herbst traditionelle schottische Tartan-Muster. Auch bei Alexander McQueen, Gucci, Preen, Valentino, Céline und Stella McCartney wird das Schottenmuster zitiert – in Rot, Weiß, Creme, Schwarz, Gelb und Dunkelgrün. Karo wird in allen möglichen Variationen getragen: auf Oversize-Mänteln, Zigaretten-Hosen, A-Linien-Röcken und Capes.
Karo ist da – allerdings war es auch nie weg. Eigentlich war es immer da. Das älteste Stück Stoff mit Tartan-Muster ist mehr als 4000 Jahre alt, es wurde bei Mumien in China gefunden.
Anzeige
Am bekanntesten ist uns das Karomuster aus der schottischen Hochlandkultur, obgleich es nicht nur dort vorkam. Die Schafwolle wurde gesponnen und zu anfangs einfachen, später immer kunstvolleren Mustern gewebt. Dazu wurde die Wolle unter anderem mit Beeren- und Pflanzensäften eingefärbt. Jeder Clan hatte sein eigenes Muster. Für die Highlander spiegelte sich in ihrer Wolltracht auch das enge Verhältnis zur Natur wider. Viehzucht war für die Hochlandvölker die Existenzgrundlage. Deswegen hatten Wolle und die Muster, in denen sie gewebt wurde, kultische Bedeutung. Dieses geerdete Selbstverständnis des Schotten macht den Tartan zum immerwährenden Sinnbild für Tradition und Konservatismus.
Stilkolumne
Alle Kolumnen von Tillmann Prüfer im Überblick   |  © Peter Langer
Im Laufe der Jahrhunderte hat sich der Tartan überall ausgebreitet, auf Uniformen, Röcken, Decken, Mänteln. Das Karo wurde zu einem festen Bestandteil der Moden. Zuweilen wurde das Muster dabei auch zu menschenverachtenden Zwecken verwendet. Die Sklavenhändler des späten 18. Jahrhunderts kleideten ihre Opfer in möglichst bunte Tartan-Stoffe, damit geflohene Sklaven möglichst schnell erkannt werden konnten. So wurde das Schottenmuster sogar zum Vorbild für Häftlingskleidung. Heute kann man mit Karomuster auf der Straße nur noch auffallen, wenn man sich mit einem Muster-Mix eine clowneske Note gibt. Meistens allerdings werden Stücke im Tartan-Look zu erdigen Tönen getragen. Damit liegt man auch nie falsch. Vermutlich die nächsten 4000 Jahre nicht. Was auch ein Grund ist, warum Designer immer wieder den Tartan neu entdecken.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
