<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:46:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Unter Fjorden: Jetzt geh’ raus  und erhole dich!</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ganz nah am Wasser gebaut: Leidenschaftliche Landratten werden in Städten wie Ålesund ihr Glück nicht finden." alt="Ganz nah am Wasser gebaut: Leidenschaftliche Landratten werden in Städten wie Ålesund ihr Glück nicht finden." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2641495!/image/3643860684.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3643860684.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Woanders gibt es höhere Berge, größere Gletscher und besseres Wetter - trotzdem ist die Fjordregion in Norwegen besonders. Denn hier leben die Menschen so eng mit der Natur, wie es nur irgend geht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/unter-fjorden-jetzt-geh-raus-und-erhole-dich-12640027.html</link>
    <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 13:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7ix3v</guid>
<ExtractedText>Ganz nah am Wasser gebaut: Leidenschaftliche Landratten werden in Städten wie Ålesund ihr Glück nicht finden.
© Mona Jaeger
Ganz nah am Wasser gebaut: Leidenschaftliche Landratten werden in Städten wie Ålesund ihr Glück nicht finden.
Die Sonne steigt über den Fjord, und Kaiser Wilhelm II. schaut mir beim Aufwachen zu. Sein Bart akkurat gezwirbelt, der Kragen der Uniform bis oben geschlossen - Seine Majestät betrat das norwegische Festland immer nur in bester Toilette. Nun scheint ihm wie mir die skandinavische Morgensonne ins Gesicht, und langsam wird klar, warum der Kaiser Norwegen so mochte. Und die Norweger ganz offensichtlich ihn: Wilhelms Porträt hing in jeder Hotellobby, die ich auf dieser Reise betrat. Und hier, in Geiranger, hat er es sogar über die Kopfteile der Gästebetten geschafft. Der Grund: Oberhalb des Ortes soll einer von Wilhelms Lieblingsaussichtspunkten gewesen sein, zu dem er sich in seiner Limousine chauffieren ließ, die heute im Fjordmuseum im Dorf besichtigt werden kann.
Der Kaiser kam zwischen 1889 und 1914 jedes Jahr nach Norwegen, und auch wenn er kein ausgewiesener Ethnologe war, kann man seinem Urteil über die Menschen hier durchaus trauen: „Es ist das Volk, welches sich in stetem Kampfe mit den Elementen aus eigener Kraft durchgearbeitet hat.“
Der Spaß steht auf dem Stundenplan
Das ist es wohl. Ein Kampf. Den die Norweger gar nicht erst versucht haben zu gewinnen. Eine gute Entscheidung. Die Menschen, die in Westnorwegen leben, haben die Autorität der Natur mit ihren im Neunzig-Grad-Winkel aufragenden Berghängen und den Winden, die im freien Spiel den Körper von Kopf bis Fuß durchdringen, nie in Frage gestellt. Die Natur wird immer stärker sein als der Mensch.
Dabei gibt es sicherlich Plätze auf der Welt, an denen ihr Muskelspiel noch imposanter ist. Die Fjordlandschaft in Westnorwegen mag nicht die höchsten Berge haben - nur wenige schaffen es über zweitausend Meter - und auch nicht die größten Gletscher - die gibt es in Island. Aber hier leben die Menschen inmitten dieser Natur, in der Steilwand, in unmittelbarer Nähe zum Gletscher. Die Natur wurde vom Menschen nicht in Nationalparks gepfercht, auf dass sie fortan nur noch von Engländern, Deutschen und Japanern durchschritten und bewundert werde. Wo ein paar Quadratmeter Platz ist, baut der Norweger eine Hütte und kämpft seinen kleinen Kampf mit den Elementen. Das ist das Besondere.
Einige der Höfe, die in luftiger Höhe am grauen Felsen kleben, kann man heute noch in Geiranger bestaunen. Wie schiefe Zähne ragen sie aus der Wand. Kleine Kinder und Tiere wurden früher angebunden, damit sie nicht in den Fjord fielen. Nahte der Steuereintreiber, zogen die Bauern einfach die Leiter ein und waren für den Staat unerreichbar. Heute ist das anders. Die Höfe werden aus Sicherheitsgründen nicht mehr bewirtschaftet, das Finanzamt schickt Briefe, und die Kinder leben auch nicht mehr so gefährlich. Gewöhnen sollen sie sich an die rauhe Natur freilich noch immer möglichst früh: Schon in der Grundschule gibt es jedes Jahr verpflichtende Skitage, an denen nicht Mathe, sondern das Leben und der Spaß auf dem Stundenplan stehen.
Fallenlassen in die Wattewelt
Die Norweger haben dafür ein Wort - Friluftsliv. Das Leben an der frischen Luft wird sogar staatlich gefördert, indem die Regierung die Unternehmen anhält, spätestens um 17 Uhr Feierabend zu machen, und einer weisen Mutter gleich ihre Kinder sanft vor die Tür schubst mit den Worten: Jetzt geh raus und erhole dich!
Es fällt einem in dieser Landschaft ja auch nicht schwer, sich an der frischen Luft zu bewegen und es zu lieben. Die Liste der Aktivitäten, die in der Fjordregion zwischen Bergen und Trondheim locken, ist nahezu unbegrenzt: Skilaufen, Wandern, Paragliden, Kanufahren, Langlauf, Schwimmen, Bergsteigen, Basejumping und so weiter. Hauptsache, draußen. Geradezu vorbildlich hatte das norwegische Königspaar es vorgemacht. Harald V. und seine Gattin Sonja machten anlässlich ihrer Silberhochzeit einen Wanderausflug nach Geiranger und setzten so die Liste der royalen Besucher in dem kleinen Ort fort.
Geiranger hat nur dreihundert Einwohner, deren weiße und rote Häuschen alle auf die Küste ausgerichtet sind, als schienen sie nur darauf zu warten, die einfahrenden Schiffe zu begrüßen, die über den Fjord gefahren kommen. Den lernt man am besten bei einer frühmorgendlichen Fährfahrt kennen, wenn Dunst und Müdigkeit noch wie Watte über den Bootsgästen liegen. Ständig wendet man den Kopf: Wo kommt nun wieder dieses Rauschen her, welcher Wasserfall ist es diesmal? Ich verliere etwas die Orientierung und beginne mich fallenzulassen in diese Wattewelt.
Die Natur gehört auch dir
Das mit dem Fallenlassen wäre an anderer Stelle wohl kein guter Rat. Geiranger kann man nicht nur per Schiff verlassen, sondern auch mit dem Auto, das geländetauglich und vollgetankt sein sollte. Die Straße - noch mit Leitplanken - windet sich einige Male, bis wir an einem Steinhaufen ohne Schild rechts abbiegen. Es beginnt der Strynefjellsvegen, eine hundert Jahre alte Passstraße, die die Westküste mit dem Landesinnern verbindet. Die Leitplanken verschwinden, unser Vertrauen in den Busfahrer steigt zwangsläufig. Die Gruppe im Bus versucht es Olav nachzumachen, der uns bislang viel über die Region erzählte, nun aber schweigt, weil er weiß, dass die Natur hier für sich spricht.
Olavs Augen sind türkis wie der Gebirgssee, in den unser Bus gerade zu stürzen droht; seine roten Hosenträger leuchten wie eine Rettungslaterne, ansonsten ist er aber entspannt und heiter. Er sagt, dass es einst neun Jahre dauerte, diese Straße zu bauen, denn gearbeitet werden konnte nur im Sommer. Bis in den Juni liegt hier oben Schnee, dann wird es für kurze Zeit warm, bis sich im September von einem auf den anderen Tag die Flechten und Moose gelb und rot verfärben und der Herbst einzieht. Im Oktober fallen die ersten Flocken. Die paar Häuser, die sich über die Baumgrenze gewagt haben, werden von Eisenstangen am Boden gehalten; es ist schon vorgekommen, dass eine norwegische Familie unbehaust am Abendbrottisch saß, nachdem der Sturm ihre Bleibe fortgeweht hatte.
Keine menschenfreundliche Gegend, aber so denkt nur der Tourist. Wir sehen immer wieder Wohnmobile, meistens mit norwegischem Kennzeichen, die abseits der Straße in die Landschaft gerollt sind und die Markise ausgefahren haben. Zum Friluftsliv gesellt sich das in Skandinavien verbreitete Jedermannsrecht: Die Natur gehört allen, auch dir, aber bitte geh sorgsam mit ihr um. Wer aus einem Land mit „Rasen betreten verboten“-Schildern kommt, für den ist das ein Ausdruck echter Freiheit.
Ein schmales Band aus Steinen
Aber es soll nichts verklärt werden. Natürlich lebt es sich auch für die Einheimischen leichter, wenn das Wetter keine allzu großen Kapriolen schlägt. Nur die Einstellung ist eine andere. Vor zwei Jahren zog Orkan Dagmar über Skandinavien. Noch heute liegen in Westnorwegen überall umgestürzte Bäume herum; die Schneisen, die Dagmar schlug, sind noch immer kahl. Unser Fremdenführer Olav erinnert sich gut an den Orkan. Wie er im Dezember 2011 die Strommasten umriss und der Weihnachtsbraten kalt im Ofen blieb. Und dann, als unser Bus gerade an einigen umgefallenen Bäumen vorbeifährt, macht Olav einen Witz: „Wenigstens haben wir jetzt wieder eine gute Aussicht.“ Schweigen im Bus. Als Olav laut lacht, erlauben wir uns ein Schmunzeln.
Worum es Olav geht: die Natur nehmen, wie sie ist, es bleibt einem ja nichts anderes übrig. Alles ist Teil vom großen Ganzen. Auch das sagt Olav. Und es klingt nicht einmal pseudoexistentialistisch. Vielleicht sagt man solche Sätze, wenn man - allein schon des Nebels wegen - drei Viertel des Jahres in einer prähistorischen Ursuppe zu leben scheint. Die Bergrücken Westnorwegens, die wie vor zehn Minuten von Gott in die Landschaft geworfen daliegen, tragen ihren Teil dazu bei.
Einer Formation von drei herausragenden Bergen hat man Namen gegeben. Der Gipfel mit den drei Zacken heißt Königin, der mit der stumpfen Spitze König und der dritte, etwas abseits stehend und mit der größten Kuppe, Bischof. Wobei nicht ganz klar ist, welcher Art die Beziehung zwischen dem Bischof und dem König und der Königin ist - wir vermuten, sie ist verworren. So wie die einzige Straße, die an die drei Berge heranführt. Es ist weniger eine Straße als ein schmales Band aus Steinen, das sich in elf engen Haarnadelkurven über achtzehn Kilometer den Berg hochwindet. Trollstigen heißt dieser Weg, und für Trolle scheint er tatsächlich besser geeignet als für Menschen. Oben ragt eine Plattform in die Schlucht, und man kann die Hand zur Königin ausstrecken, aber natürlich ist sie unerreichbar.
Die elf Haarnadelkurven
Trollstigen wurde 1936 eröffnet und war von Beginn an ein Touristenmagnet - erst für den reichen englischen Adel, der in Norwegen seine Ferien verbrachte, heute für Deutsche, Amerikaner und Japaner. Den Architekten der Aussichtsplattform ist es gelungen, einen Ort zu schaffen, der alle Bedürfnisse des modernen Touristen befriedigt - samt Souvenirshop und Cafeteria - und gleichzeitig mit seinen granitgrauen Gebäuden und den rostroten Treppen, die zur Plattform führen, wie aus dem Berg gewachsen scheint. Hier wird nicht krakeelt oder herumgerannt. Die Menschen machen ihre Fotos, und dann schauen sie. Über die Gipfelkette, zwischen die zerklüfteten Hänge, in die Weite.
Nur eines stört die natürliche Behaglichkeit: Es ist ein gelb-rotes Warnschild mit einem abstürzenden Strichmännchen. Die stehen hier überall. Immer wieder soll es vorkommen, dass sich Touristen für das perfekte Foto zu weit nach vorne wagen und in die Schlucht stürzen. Die Norweger haben Mitleid, ärgern sich aber auch über die hässlichen Schilder, die wegen der unvorsichtigen Gäste nun in der Landschaft stehen. Wenn man genügend Respekt vor der Natur habe, sagen sie, und hinter der Absperrung bleibe, dann brauche es die Schilder nicht.
Noch einmal genießen wir die elf Haarnadelkurven, diesmal bergab, und fahren wieder in Richtung Küste. Bald tritt das Wasser an unsere Seite. Ich habe den Überblick verloren und weiß nicht, welcher Fjord das nun wieder ist. Egal, schön ist er allemal. Auch hier bietet sich an, anzuhalten, auszusteigen und zu gucken. Der örtliche Touristikverband ist gerade dabei, diese und ein Dutzend weiterer Straßen in Westnorwegen weiter auszubauen und mit noch mehr Haltebuchten und Zugängen zum Wasser auszustatten. Die Straßen heißen offiziell Touristenstraßen, nur begegnen einem erfreulicherweise kaum andere Touristen. Norwegen wirkt, wenn die Natur schon den Herbst ahnt, wie ausgestorben.
Die ultimative Katastrophe
Die Straße wird schmaler, die Berge kommen näher, und wo die Schlucht wieder breit genug ist für ein Straßenschild, beginnt die Stadt Ålesund. Den besten Blick auf die sieben Inseln, auf denen sie erbaut ist, hat man vom Hausberg Aksla, auf den 418 Stufen führen. Man sieht, wo das Meer auf den Fjord trifft, die dampfenden Fabriken am Ufer und die kleinen Boote im Hafen.
Über die kam einst das Feuer in die Stadt. An einem Januarmorgen im Jahr 1904 gab es in einem Haus eine Explosion. Die Flammen hüpften von Holzboot zu Holzboot, und bald brannten alle sieben Inseln lichterloh. Aus den Holzhäusern wurde Kohle, zehntausend Menschen waren obdachlos, und eine Frau - sie wohnte im Feuerwehrhaus - kam um. Es ist die ultimative Katastrophe im Gedächtnis der Ålesunder, und jeder kann von einem Uronkel oder Urgroßvater erzählen, der das Inferno erlebte.
Aber die Geschichte bekommt eine positive Wendung: Der deutsche Kaiser Wilhelm II. kannte den Ålesunder Bürgermeister und schickte vier Schiffe der deutschen Marine nach Norden. Sie brachten Baumaterial, Medikamente, Essen und Decken. Die entladenen Schiffe dienten den Obdachlosen im Hafen als erste Unterkunft. Dafür sind sie dem Kaiser hier bis heute sehr dankbar. Sogar die Hauptstraße haben sie nach Seiner Majestät benannt.
Schokolade aus der Apotheke
Bald begann der Wiederaufbau. Die Architekten kamen meist aus dem Ausland und brachten von dort die Moderne mit ins verschlafene Skandinavien - und die hieß damals: Jugendstil. Die Häuser im Stadtkern sind nun alle aus Stein und verziert mit Türmchen, Schlangen und anderen Wikinger-Ornamenten. Diesen „norwegischen Jugendstil“ kann man nur in Ålesund betrachten. Die Stadt behauptet gar, die weltweit höchste Dichte an Jugendstilgebäuden zu besitzen - was, sollte es stimmen, vor allem daran liegt, dass Ålesund ziemlich klein ist. Wie dem auch sei - außergewöhnlich ist es allemal, wenn der Weg zum Thai-Imbiss an der Ecke unter einem Portal mit stilisierten Rosenranken hindurchführt.
Am Dorfplatz, in der alten Apotheke, die heute das Stadtmuseum mit einem Café beherbergt, suche ich nach meinem Spaziergang Unterschlupf, denn das Wetter wechselte von strahlendem Sonnenschein zu Herbststurm innerhalb von drei Minuten. So ist das oft. Aber was für ein Glück, hier gelandet zu sein. Auf dem Tresen der alten Apotheke steht eine Registrierkasse aus der Jahrhundertwende, im Regal dahinter liegen keine Salben, sondern norwegische Erdbeerschokolade. Ich fühle mich auf Anhieb wohl. An einer Wand steht der Satz eines Architekten aus der Zeit des großen Feuers: „Kunst für alle. Kunst in allem.“ Draußen rüttelt der Wind an den Fensterläden. Natur für alle. Natur in allem.
Zur Homepage FAZ.NET
Informationen: Ålesund wird mehrmals am Tag von KLM über Amsterdam angeflogen. Der Reiseveranstalter TUI Wolters ( www.tui-wolters.de ) bietet mehrere Autoreisen in der Region an, zum Beispiel 16 Tage ab 1249 Euro. Touristische Informationen im Internet unter www.fjordnorway.com . Diese Reise wurde von TUI Wolters, dem Touristikverband Fjord Norway und KLM unterstützt.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
