<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:46:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Unterwegs in Bogotà: Ein unruhiges Herz</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Oben ist es still, unten pulsiert die Stadt, dass die Nacht hell wird: Auf der Terrasse der Bar „Céntrico“. " alt="Oben ist es still, unten pulsiert die Stadt, dass die Nacht hell wird: Auf der Terrasse der Bar „Céntrico“. " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2691113!/image/3213143506.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3213143506.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Eine Stadt mit rasendem Puls, hyperaktiv, kurz angebunden, voller Tatendrang - das ist Bogotá. Hier herrscht Aufbruchstimmung, die weder Kolumbianer noch Touristen kaltlässt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/unterwegs-in-bogota-ein-unruhiges-herz-12688766.html</link>
    <pubDate>Sat, 30 Nov 2013 19:16:46 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7jypq</guid>
<ExtractedText>Reise
Unterwegs in Bogotá Ein unruhiges Herz
30.11.2013 ·  Eine Stadt mit rasendem Puls, hyperaktiv, kurz angebunden, voller Tatendrang - das ist Bogotá. Hier herrscht Aufbruchstimmung, die weder Kolumbianer noch Touristen kaltlässt.
Von Hernán D. Caro
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (1)
© Santiago Pinyol
Oben ist es still, unten pulsiert die Stadt, dass die Nacht hell wird: Auf der Terrasse der Bar „Céntrico“.
© Santiago Pinyol
Oben ist es still, unten pulsiert die Stadt, dass die Nacht hell wird: Auf der Terrasse der Bar „Céntrico“.
Voll ist diese Stadt, sehr voll. Die Bürgersteige mit Menschen, die am frühen Morgen mit nassen Haaren zur Arbeit hetzen - damit bloß keiner denkt, man wäre nicht frisch geduscht. Voll mit Straßenverkäufern, die ihre Matten voller Trödel und Kleinigkeiten zum Essen auf dem Boden ausbreiten. Mit Studenten, die in die Fakultät eilen oder in eines der vielen selbsternannten Institute, die preiswerte Kurse für die angeblichen „Berufe der Zukunft“ anbieten: Informatik, Marketing, bilinguale Bürofachdiplome. Die Gehwege sind bevölkert mit Bettlerinnen mit Kind auf dem Arm, die Straßen sind voller Taxis, die um die Hauptverkehrsstunde - die hier zu jeder Stunde des Tages zu sein scheint - gelbe unbewegliche Schlangen bilden, so weit das Auge reicht, und deren Fahrer, um sich die Zeit zu vertreiben, immer wieder belustigt hupen. Voller Motorräder, die in den Staus zwischen den stehenden Autos vorbei rasen, und voller roter, blauer, grüner Busse, die schwarze Rauchwolken ausstoßen. Mittags sind die Restaurants voller Angestellter. Eine Frau im Kostüm unterhält sich gestikulierend mit ihrer Kollegin über den Vormittag im Büro, und in einer Gruppe von Männern mit schrillen Krawatten erzählt einer laut Witze und haut ab und zu einem Kumpel auf den Rücken.
Die Großstadtneurotikerin
Zum Feierabend, wenn sich die Straßen wieder mit Menschenmengen, ewig besetzten Taxis und Bussen füllen, werden auch die Kneipen voll, in denen man sich nur schreiend oder flüsternd verständigen kann, weil pausenlos Musik dröhnt. Mit fast acht Millionen Einwohnern ist Bogotá eine der größten Metropolen Lateinamerikas. Vor allem aber ist diese Stadt voller Ungeduld, Ehrgeiz und einer unglaublichen Energie.
Doch die Lebendigkeit der kolumbianischen Hauptstadt, das muss man sagen, ist besonderer Art. Es ist keine gediegene Schrebergarten-Lebensfreude oder südländische Leidenschaft. Eher eine ruppige Vitalität, die mehr aus einem Überschuss an disparaten Kräften entspringt als aus innerem Frieden. Hyperaktiv, stets unter Strom, kurz angebunden - Bogotá erinnert an eine Großstadtneurotikerin, die vor neuen Ideen nur so sprudelt und jeden sofort in ihren Bann zieht. Entschlossen, unbedingt mehr aus sich zu machen, verrät sie trotzdem ihre grobe Herkunft durch ein vulgäres Lachen und ein bisschen zu viel Prolligkeit. Und bei allem Eifer weiß sie immer noch nicht, wer sie ist, was sie gleichzeitig attraktiv macht. Angesichts dieser Konfusion bleibt einem nur eines übrig: die Stadt selbst zu entdecken.
Damit anfangen kann man zum Beispiel auf der berühmten Avenida Séptima, die sich vom Norden bis ins Zentrum zieht, entlang der tiefgrünen Bergkette im Osten der Stadt. Wer im „Norte“ losgeht, trifft auf saubere Straßen, Bäume, die unterm Smog wie durch ein Wunder ergrünen, Bürogebäude internationaler Firmen, Läden, in denen Verkäuferinnen Eames-Stühle und Louis-Vuitton-Taschen für Summen anbieten, von denen manche Familien ein ganzes Jahr leben könnten, und Wohnhochhäuser mit Sicherheitspersonal und Überwachungskameras.
Pracht, Pornokino, Protz
Weiter südlich kommt man im Schatten der Berge nach Chapinero. Das Viertel war vor hundert Jahren ein ländlicher Vorort, als Bogotá nur ein paar Straßen und wenige Tausende hochnäsige Einwohner zählte, die sich dafür rühmten, das beste Spanisch der Welt zu sprechen und das Städtchen gern das „Athen Südamerikas“ nannten - ein Ehrentitel allerdings, der mittlerweile eher zum Stoff für die Ironie der Bogotaner geworden ist. In der zweiten Hälfte des vergangenen Jahrhunderts wurde Chapinero zur Wohngegend der Reichen, die aus dem heruntergekommenen Stadtzentrum wegzogen. Heute ist das Viertel, dessen große, viktorianische Häuser an den alten Glanz erinnern, ein einziges Gewimmel von Straßenverkäufern, die gefälschte Sonnenbrillen, DVDs und Bücher anpreisen, von billigen Restaurants, für die penetrante Clowns mit Lautsprechern werben, und den allgegenwärtigen, lärmenden Bars.
© laif
Kolumbianische Grandeza: Die Kathedrale am Bolívar-Platz.
Und dann das Zentrum, das alte, einst gutbürgerliche Zentrum - von dem aber manch empfindsamer Nordbogotaner heute sagen würde, es sei eine Art Vorhölle, so schäbig und hektisch, wie die Gegend seit einigen Jahren ist. Vernachlässigt und von den Abgasen grau geworden, prägen modernistische Bürogebäude das Bild. Zahllose Menschen strömen hier jeden Tag vorbei an Baustellen, Telefon-Schnäppchen-Ständen und ein paar ehemaligen Filmpalästen, die längst zu Nachtclubs und Pornokinos umfunktioniert wurden.
Doch gerade hier sind einige der Schätze zu entdecken, die jeder bessere Reiseführer empfiehlt: Das Goldmuseum besitzt eine einzigartige Sammlung von Kunsthandwerk und Gebrauchsgegenständen der indigenen Völker Kolumbiens und das Museo Botero sowohl Werke des bekanntesten Malers des Landes als auch Bilder aus seiner privaten Sammlung. Und wer in der Candelaria ankommt, dem ältesten Viertel der 1538 gegründeten Stadt, macht eine Reise in die koloniale Vergangenheit. Obwohl man sich eigentlich mitten in einer Metropole befindet, gibt es hier Ecken, wo man glaubt, in einem Dorf zu sein: bunte Häuser, vor denen Kinder Fußball spielen, gepflasterte Gassen und winzige „Cafeterías“, in denen alte Männer ihre Nachmittage verleben.
Diese Ruhe aber bestimmt nicht den Geist Bogotás. Vielmehr tut es das Tempo, mit dem sich die Stadt bewegt, und das im Nachtleben deutlich zu spüren ist. Dieses erfindet ständig neue Zentren: War vor wenigen Jahren noch die „Zona Rosa“ im Norden angesagt, sammeln sich Bogotás nächtliche Energien heute in Chapinero.
Pulsschlag der Nacht
Vor einem sensationell teuren Restaurant der „Zona G“, der neuen angesagtesten Gourmetmeile der Stadt, parkt an einem Freitagabend eine schwere schwarze Limousine mit abgedunkelten Fensterscheiben. Zwei Muskeltiere mit Sonnenbrillen steigen aus, Bodyguards, die sich wie Roboter umschauen. Danach quillt ein kleiner Mann hervor, der sich selbstgefällig die Anzugjacke über dem gewaltigen Bauch zuknöpft, gefolgt von einer sehr üppigen, sehr anziehenden und offenbar sehr gefährlichen Brünetten.
Wenige Minuten davon entfernt, auf der Calle 58, einer der schmuddeligsten Straßen von Chapinero, einer Gegend, die sogar die Polizei nachts gern meidet und deren bloße Erwähnung bei jeder bogotanischen Mutter einen Herzinfarkt auslösen kann, treffen im Club „Latino Power / Boogaloop“, einer dunklen Industriehalle voller Graffiti an den Wänden, junge Menschen aufeinander, die für die konservativen Bogotaner mehr oder weniger pervertierte Marsmenschen sind: Punker, Hipster, Straßenkünstler und auch die Mitglieder der Gay-Szene.
Marcela, eine der Inhaberinnen des Clubs und Mitarbeiterin eines Lokalpolitikers, hat viele Jahre in Paris gelebt. Eines Tages beschloss sie, zurück nach Bogotá zu fliegen. „Wieso?“
Zwischen zwei riesigen Boxen schreit sie: „Weil hier noch alles zu tun ist! Hier habe ich die Freiheit, soziale und kulturelle Strukturen zu verändern. Das hätte ich in Europa nicht gehabt, nicht nur weil ich dort Ausländerin war, sondern weil dort diese Strukturen längst etabliert sind.“
Sog und Wirbel
Ihre Kundschaft zeigt ähnlichen Tatendrang. Zwei, drei Tage lang können diese Leute durchfeiern, und montags gehen sie wieder von acht bis acht in den Büros der NGOs arbeiten, den Bürgermeister beraten oder versuchen mit irgendeiner Geschäftsidee reich zu werden. Es ist verblüffend zu sehen, wie viel diese jungen Leute über Politik reden.
© laif
Grill rural:  Das Traditionsrestaurant „Andrés Carne de Res“ liegt in Chía, dem Nachbarort Bogotás.
Und tatsächlich bewegt sich zurzeit viel in Bogotá. Das „fDi Magazine“ der „Financial Times“ nannte die Stadt gerade erst eine der wichtigsten lateinamerikanischen „Städte der Zukunft“ neben São Paulo, Santiago de Chile und Buenos Aires. Viele Kolumbianer, die im Ausland studiert haben, kehren nun zurück mit Know-how und großen Plänen. Der Anblick blonder Ausländer - vor ein paar Jahren noch Ursache für offene Münder - wird für Bogotaner langsam zur Normalität. Da viele Touristen die Stadt für den neuen Hotspot der Region halten, entstehen immer mehr Pensionen für Rucksacktouristen in der Candelaria und schicke Hotels in der Nähe des jüngst eröffneten Flughafens El Dorado und im finanzstarken Norden. Noch bis vor kurzem beschränkte sich das Angebot von wirklich originellen Gastronomie-Erlebnissen im Großen und Ganzen auf einen Ort: das mit barocken Spiegeln, religiösen Figuren und einheimischem Handwerk eingerichtete, legendäre Grillrestaurant „Andrés Carne de Res“ im benachbarten Ort Chía. Inzwischen kann sich die gastronomische Szene Bogotás mit der in anderen Weltstädten vergleichen.
Auch architektonisch erfindet sich Bogotá neu, nämlich, indem sie zu ihrer Vergangenheit zurückschaut. „Mitte des 20. Jahrhunderts“, erklärt Manuel Villa, einer der wichtigsten jungen kolumbianischen Architekten, „befand sich Bogotá in einem Modernisierungprozess, in dessen Rahmen Bauten wie die Avenida 26 mit dem Regierungsviertel entstanden und Architekten wie Le Corbusier Großprojekte für die Stadt entwarfen.“ Dieser Prozess wurde durch die politische Gewalt unterbrochen, unter der das Land seit den 1960er Jahren leidet. „Heute versuchen wir, die damalige Modernisierung wiederaufzugreifen, zum Beispiel durch die Erweiterung des Flughafens oder die Bestrebungen zur Wiederbelebung des Stadtzentrums.“
Vorwärts, dem Elend zum Trotz
Auch im Zentrum gibt es Entwicklungen, die das Bemühen der Stadtregierung um eine progressive Gesinnung zeigen: Die Avenida Séptima, die durch den Smog von Millionen Autos zum Herzen der Stadt, dem Bolívar-Platz führte, ist in diesem Abschnitt seit einigen Monaten eine Fußgängerzone. Die Stierkampfarena, jahrzehntelang Sonntagstreffpunkt der Elite, wird, nachdem der Stierkampf vor wenigen Monaten verboten wurde, als Eislaufstadion und Konzerthalle genutzt. Und die „Zorras“, die von mageren Pferden gezogenen Karren, die auf den Straßen tonnenschwere Schrotthaufen transportierten, werden nun endlich durch Kleintransporter ersetzt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
