<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:08:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:25:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/48/digitales-schulbuch-internet</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/48/digitales-schulbuch-internet</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Digitales Schulbuch: Im Schwarm Wissen sammeln</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/48/digitales-schulbuch-internet"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/schule/2013-11/schulbuch/schulbuch-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein Lehrer will nicht mehr mit gedruckten Büchern unterrichten und entwickelt ein digitales Schulbuch. Es wird von Helfern im Netz bearbeitet und aktualisiert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft - Silke Weber</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Digitales Schulbuch: Im Schwarm Wissen sammeln
Digitales Schulbuch: Im Schwarm Wissen sammeln
Ein Berliner Lehrer will nicht länger mit gedruckten Büchern unterrichten und entwickelt ein digitales Schulbuch. Es wird von Dutzenden freiwilligen Helfern im Netz bearbeitet, korrigiert, aktualisiert – und kostenlos angeboten. von Silke Weber
30. November 2013  12:42 Uhr  9 Kommentare
Ihr Vorhaben war, zugegeben, alles andere als bescheiden. Heiko       Przyhodnik, Lehrer der Biologie, und Hans Wedenig, Sozialwissenschaftler, planten nichts       Geringeres als die Revolution des Schulbuchwesens. Sie wollten Deutschlands erstes       Internetschulbuch auf den Markt bringen; ein elektronisches, frei zugängliches Buch, umsonst,       für jeden.
Alles begann, wie die meisten revolutionären Ideen, in einer Kneipe, und zwar in Berlin, wo       die beiden leben und arbeiten. Przyhodnik, 43 Jahre alt, klagte seinem Freund Wedenig, 54       Jahre, von der lästigen Routine seiner Arbeit: 90 Prozent seiner Unterrichtsvorbereitung laufe       so, dass er sich Materialien aus dem Netz fische. Er sucht dann nach Filmen, Animationen oder       interaktiven Grafiken, stöbert nach Ideen, die andere vor ihm hatten, weil die Schulbücher       nicht hergeben, was er vermitteln will. Die Recherche frisst viel Zeit, denn es gibt keine       gemeinsame Plattform für Lehrer.
Anzeige
Tatsächlich recherchieren drei Viertel aller deutschen Lehrer im Internet, um ihre Stunden zu       planen, das belegt eine Studie des Instituts für Demoskopie Allensbach. Doch jeder       recherchiert für sich, es findet kaum ein Wissensaustausch statt. Und währenddessen wächst das       Angebot an online verfügbaren Unterrichtsmaterialien rasant. Bei einer Marktanalyse zählten       Wissenschaftler der Universität Augsburg im vergangenen Jahr bereits rund 900.000 kostenlose       Materialien im Netz. Wissen, das man bündeln und viel besser für Lehrer nutzbar machen könnte.
Das dachten sich dann auch Heiko Przyhodnik und Hans Wedenig. Und getrieben von der Idee,       eine Art Wikipedia für Lehrer zu gründen, starteten sie eine Crowdfunding-Aktion für ihr       Internetprojekt, den " Schulbuch-O-Mat ": ein lernplankonformes elektronisches Biologiebuch.       Binnen 60 Tagen wollten sie 10.000 Euro über die Crowdfunding-Plattform Startnext sammeln.       Wagemutig war das, aber was heißt das schon. Schließlich hatten sich die beiden vor zehn       Jahren bei einer anderen Aktion kennengelernt: Sie wollten den Großstadtkindern mit       Kunstschneebergen in Berlin das Skifahren näherbringen. Auch das ging.
Das Startkapital kam zusammen. Im Frühjahr und Sommer sammelten die Gründer Materialien,       schrieben Artikel und vernetzten Inhalte. Pünktlich zum Schulstart im Herbst war das neue       Biobuch, Deutschlands erstes freies Schulbuch, online. In der ersten Woche erreichte es       bereits 1.309 Downloads, die Macher hatten mit maximal 200 gerechnet. "Leute, es ist ein       Biologieschulbuch für die Klassen 7/8! ;)", schrieben sie auf ihrer Facebook-Seite, überrascht       von der Nachfrage.
Aber was kann das elektronische Schulbuch besser als das gedruckte? "Es bedient alle       Lerntypen", sagt Przyhodnik, weil es audiovisuell und interaktiv ist. In den Animationen       könnten Größenverhältnisse viel besser dargestellt werden. "Wie viel ist ein Mikrometer im       Vergleich zu einem Zentimeter?", fragt er. In der Abbildung in einem Schulbuch sei das Küken       (in echt zehn Zentimetern) etwa genauso groß wie die Hausstaubmilbe (0,5 Millimeter) oder ein       rotes Blutkörperchen (7,5 Mikrometer). "Mit dem bloßen Auge ist das gar nicht sichtbar." In       dem digitalen Schulbuch lassen sich die Organismen mit einer elektronischen Lupe zoomen, und       sie wirken plastischer.
Przyhodnik und Wedenig sehen den Nachteil der gedruckten Schulbücher durchaus auch aus       Elternsicht, beide sind Familienväter, haben Söhne im Alter von 14 und 15 Jahren, die       Zielgruppe also für ihr Biologiebuch. "Als Eltern wird einem bewusst, wie viel Geld man für       Schulbücher ausgibt", sagt Przyhodnik. Eine Zweitverwertung sei nicht möglich, weil sie sich       zu schnell überholen. Abgesehen davon, sind die Bücher nicht nur eine Last im Ranzen, sondern       sie passen auch gar nicht mehr zur Mediennutzung der jungen Generation.
Das gedruckte Schulbuch wirkt im Zeitalter von Tablets und Smartphones merkwürdig antiquiert.       "Ich sehe es bei meinem Sohn, der auf seinem Smartphone einfach Bücher liest", sagt Wedenig.       Und Przyhodnik sagt, viele Bücher erinnerten ihn noch an seine Fibel mit dem Fehlerteufel. "Da       werden die alten Strukturen überhaupt nicht losgelassen, es ist der immer gleiche Saft, immer       wieder aufgefrischt." Die teuren Schulbücher verstauben in der Ecke, und auch Lehrer wie Heiko       Przyhodnik nutzen sie allenfalls als eine Art roten Faden durch den Lehrplan.
Im Internet gibt es die Unterlagen für die Schule zeitgemäßer. Das Online-Schulbuch kann       immer aktualisiert werden, neue Erkenntnisse der Wissenschaft sollen einfließen können, die       auch mit dem Rahmenplan für die Schulfächer übereinstimmen. Jeder kann die Inhalte nutzen und       sie editieren wie bei der Online-Enzyklopädie Wikipedia.
Das Gehirn des Schulbuch-O-Mats ist auf die ganze Bundesrepublik verteilt. Über Startnext       meldeten sich Studenten, Lehrer oder andere Bildungsinteressierte, die mitmachen wollten: eine       Mutter aus Olching recherchierte Grafiken und Fotos, eine Frau aus Göttingen erstellte       Artikel, ein Student aus Lübeck las Korrektur. Ein Lehrer schreibt, ihm fehle zwar die Zeit       zum Mitmachen, aber man könne das Biologieglossar oder etwa die Simulationen zum Membranfluss       von seiner Homepage nutzen. Aus allen Bundesländern soll der Schulbuch-O-Mat auch künftig mit       Wissen gefüttert werden. "Schwarmwissen", sagt Hans Wedenig. Sein Berliner Medienbüro ist die       Schaltstelle, hier fließen die Informationen zusammen.
Später als viele andere Professionen entdecken auch Lehrer, dass der vernetzte digitale Raum       für sie interessant ist, um Materialien zu ﬁnden, neu zusammenzustellen und sie im Team über       USB-Sticks, Wikis oder Cloud-Dienste zu teilen. Das Vorbild für das Biologiebuch stammt aus       den USA: das Flexbook der CK-12 Foundation in Kalifornien. Es gibt einen freien Zugang für       Schüler zum selbstständigen Lernen und für Lehrer. Sie können sich ihr eigenes Schulbuch aus       der Flexbook-Bibliothek bauen. Die ist wie ein digitaler Brockhaus – aber didaktisch       aufbereitet. "Die Inhalte können direkt in den Unterricht übernommen werden", sagt Przyhodnik,       ohne kommerzielle und lizenzrechtliche Einschränkungen der Nutzung. Freie Lehr- und       Lernmaterialien, international Open Educational Resources (OER) genannt, können von jedem       kopiert, verändert und weitergegeben werden. Die Anhänger der OER-Bewegung glauben, damit eine       globale Bildungswende auslösen zu können.
Die Macher des Schulbuch-O-Mats wollen zumindest in Deutschland eine Kultur der freien       Bildungsmaterialien einläuten. "Das Biologie-E-Book ist nur der Anfang", sagt Przyhodnik. Ist       das Buch erfolgreich, sollen weitere Bücher für andere Fächer folgen und das Wissen sinnvoll       verknüpft werden, wenn zum Beispiel die Photosynthese im Biologiebuch thematisiert wird und       man sich fragt: "Wie funktioniert das eigentlich chemisch?" Und klick! Der Schüler kann dann       im elektronischen Chemiebuch alles über die chemischen Abläufe in den Pflanzen erfahren.
Lehrmittel im Internet sind ein wachsender Markt, den die deutschen Schulbuchverlage       verschlafen haben. Ob die auf klassische gedruckte und verkaufte Lernunterlagen setzende       Bildungsmedienbranche jetzt aufwacht? Fühlen sich Verlage provoziert vom       Umsonst-Schulbuch-O-Mat? Beim Schulbuchverlag Cornelsen etwa kümmert sich jetzt ein eigenes       Entwicklerteam um digitale Angebote, ein gedrucktes Buch, aufbereitet für die Computerwelt,       kostet zehn Euro im Monat. Und Przyhodnik und Wedenig haben eine Einladung vom Verband       deutscher Bildungsmedien erhalten. Die Schulbuchzukunft könnte aussehen wie der       Schulbuch-O-Mat. Auch wenn die Gegenwart noch überwiegend gedruckt ist.
Bleibt nur noch zu klären: Dürfen die das überhaupt? "Wegen der Genehmigungspflicht der       Schulbücher meinen viele, ein Schulbuch darf man nicht machen", sagt Wedenig. Die Zulassung,       das heißt der Stempel des Kultusministeriums, ist eigentlich an die Kosten eines Schulbuches       gebunden. Das heißt, nur etwas, was Geld kostet, wird vom Ministerium überprüft. Aber da der       Schulbuch-O-Mat frei zugänglich ist, braucht er keine Genehmigung. Und was die Lehrer im       Unterricht verwenden, entscheiden sie selbst. Hauptsache, die Schüler lernen das, was im       Rahmenplan vorgegeben ist.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
