<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Martina Gedeck im Gespräch: „Ich bin eine Forscherin“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sie hält viel von Freiräumen, und manchmal denkt sie harsch: Martina Gedeck" alt="Sie hält viel von Freiräumen, und manchmal denkt sie harsch: Martina Gedeck" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2679206!/image/4216041816.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4216041816.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Stiller Star mit großer Kraft: Die Schauspielerin Martina Gedeck spricht im F.A.S.-Interview über Beziehungen, Enid Blyton und das Glück des Außenseiters.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/martina-gedeck-im-gespraech-ich-bin-eine-forscherin-12678192.html</link>
    <pubDate>Sun, 24 Nov 2013 17:11:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7jqk0</guid>
<ExtractedText>Sie hält viel von Freiräumen, und manchmal denkt sie harsch: Martina Gedeck
© Julia Zimmermann
Sie hält viel von Freiräumen, und manchmal denkt sie harsch: Martina Gedeck
Frau Gedeck, woran glauben Sie: an die Liebe oder an die Verliebtheit?
Unbedingt an die Liebe.
So eindeutig?
Verliebtsein hat mir nie viel bedeutet, ich habe das immer als unangenehm empfunden. Das hat mein Gleichgewicht so durcheinander gehauen, dass ich mich gar nicht wiedererkannt habe. Und die Liebe finde ich doch tatsächlich eines der wichtigsten Dinge, die es überhaupt gibt. Liebe ist das, was uns trägt und umgibt und ausmacht.
Das klingt, als meinten Sie damit nicht nur Zweierbeziehungen.
Ich finde, dass der Mensch sich immer bezieht, ohne Beziehungen und Bezugnahme sind wir gar nicht fähig zu existieren. Das kann auch ein Bezug zu einem Ort oder etwas ganz anderem sein. Und wenn dieses Sich-Beziehen erfüllt oder durchleuchtet ist von Liebe, fühlt es sich gut an. Im Grunde ist es auch, dass man sich selber liebt.
Zwei Zitate aus Ihrem neuen Film „Am Hang“. „Es gibt nichts Traurigeres als eine Zahnbürste, die einsam im Becher steht.“ Stimmen Sie zu?
Nein! (Lacht.) Es gibt viel, viel Traurigeres.
„Die Liebe braucht nicht verfochten zu werden, genauso wenig wie die Sonne. Sie ist da, oder sie ist nicht da.“ Richtig?
Das finde ich ein gutes Zitat. Man kann nicht lieben wollen. Man kann nicht wollen wollen. Entweder man liebt. Oder man liebt nicht.
Und wenn die Liebe weg ist, ist es vorbei.
Man täuscht sich manchmal, dass man denkt, sie sei weg. Ich habe das oft erlebt bei Menschen, die glauben, sich trennen zu müssen. Wenn dann die Trennung vollzogen war, haben sie gemerkt, es gibt noch eine Tiefenschicht, in der man ganz stark verbunden ist und einander liebt. Die Frage in längeren Beziehungen ist doch: Wie kann man innerhalb dieser Liebe leben? Das geht vielleicht manchmal nicht mehr, oder man müsste andere Wege finden in der Kommunikation. Das ist manchmal verstellt. Aber ich glaube, Verliebtheit ist so etwas wie eine Initiation.
Jetzt sprechen Sie plötzlich doch von Verliebtheit...
Ja, jetzt ist mir etwas dazu eingefallen. Verliebtheit ist wie eine Verheißung. Wenn es eine richtige echte Verliebtheit ist und nicht nur Projektion, dann ist es wie ein Entwurf, was möglich wäre. Aber das muss man sich dann erarbeiten. Wenn es in eine Beziehung mündet, gibt es normalerweise nach zwei, drei Jahren die große Krise, und dann kommt irgendwann der Punkt, an dem man sagt: Ja, genau so habe ich mir das vorgestellt.
Ja? Ist das so?
So stelle ich mir das vor.
Ihre Filmfigur führt ein Doppelleben: Geborgenheit beim Ehemann, Abenteuer mit dem Liebhaber. Was glauben Sie: Kann es gelingen, beide Pole in ein Leben zu integrieren?
Also einen Mann und einen Liebhaber zu haben?
Ich dachte mehr an die Mischung aus Geborgenheit und Freiheit, aus Heimat und Autonomie.
Ich glaube schon, dass das geht. Dem anderen Freiraum zu lassen ist ziemlich schwierig. Aber das ist lebenswichtig für eine Beziehung. Ich persönlich halte viel davon, dass man seine eigenen Dinge hat. Dass jeder was erlebt für sich und dass man sich dann wiedertrifft und sich austauscht. Bei mir hat sich das durch meinen Beruf ergeben. Um mich mit meiner Arbeit zu beschäftigen, muss ich viel allein sein.
© Julia Zimmermann
„Liebe macht uns aus“: Martina Gedeck
© Julia Zimmermann
„Liebe macht uns aus“: Martina Gedeck
Wie war das bei „Am Hang“? Der Regisseur Markus Imboden ist Ihr Lebensgefährte.
Wir haben nach Drehschluss überhaupt nicht über den Film gesprochen. Imboden mag das nicht.
Aber am Set war es doch vermutlich trotzdem anders?
Ja. Ich nehme mich beim Spielen ja überhaupt nicht wahr, ich arbeite aus dem Inneren heraus. Das heißt, ich brauche jemanden, der mir Feedback gibt, der sagt, das ist zu viel, zu wenig, oder der gar nichts sagt, dann weiß ich, dass es richtig ist. Ich brauche diese Begleitung, und Regisseure sind für mich wie eine Art Seismograph. Bei Markus ist es so, dass er großes Verständnis hat für meine Art zu spielen. Aber es gibt Irritationen. Ich weiß nie genau, ob er wirklich gut findet, was ich mache. Das ist ganz gut. Dadurch bleibt alles ein bisschen in der Schwebe.
Verhalten Sie sich anders?
Ich bin behutsamer als mit anderen Regisseuren. Ich würde nicht harsch mit ihm reden oder so.
Sonst machen Sie das?
Nein. (Lacht.) Aber ich würde harsch denken.
Können Sie Ihre Spielweise beschreiben?
Ich stelle mir so eine Pflanze vor.
Gummibaum oder Sonnenblume?
Egal. Ich meine, dass ich es nicht anders machen kann, als ich es mache. Ich denke immer, es müsste mehrere Möglichkeiten geben. Aber für mich bleibt meistens nur eine übrig. Ich bin eine Forscherin. Als Kind war die Literatur mein Rückzugsort. Man stand ja sonst immer mehr oder weniger unter Beobachtung von Erwachsenen. Wer las, wurde in Ruhe gelassen. Das war mein Freiraum. Und ich habe alles gelesen.
Was alles?
Angefangen habe ich mit Astrid Lindgren.
Enid Blyton?
Die habe ich alle durch, sogar „Hanni und Nanni“. Aber dann kam Hesse, dann ging es über in die richtigen Bücher, und das eben früh. Das darf man vielleicht gar nicht schreiben, das finden die Leute bestimmt arrogant. Aber den Titel „Die Geburt der Tragödie“ fand ich so spannend, das wollte ich unbedingt lesen. Nietzsche. Mit zwölf. Und ich habe kein Wort verstanden. Nichts. Und dachte: Wie kann es sein, dass das Deutsch ist, und ich verstehe eigentlich jedes Wort, weiß aber überhaupt nicht, wovon der spricht? Obwohl mich das Thema interessiert? Das hat mir keine Ruhe gelassen. Da habe ich weitergemacht, bis ich an den Punkt kam, wo ich etwas verstand. Später hatte ich natürlich auch Deutsch Leistungskurs. Aber daher kommt mein Umgang mit Literatur.
Was heißt das für Ihre Arbeit?
Dem Ganzen ist immer eine Art Recherche vorgelagert. Ich fülle mich mit Informationen ab, aber nicht im klassischen Sinn. Es ist mehr so, als würde man Schichten sammeln. Das hat auch keine Logik, ich baue mir keine Biographie für eine Figur.
Ein Beispiel?
Ich habe gerade die Jugendrichterin Kirsten Heisig gespielt. Das ist eine Frau, die bringt sich um, sie ist manisch-depressiv. Wie stellt man so etwas dar? Ich fand es langweilig, jemanden zu spielen, der mit zittrigen Fingern eine Tablette nimmt, und man sieht, wie schlecht es ihr geht. Ich wollte, dass die unheimlich wach ist, wie ein innerer Motor, der die ganze Zeit am Brennen ist. Man könnte die Figur psychologisch anlegen, aber das ist mir zu oberflächlich.
Psychologisch ist oberflächlich?
Ja. Es gibt darunter existentiellere Tiefenschichten, die sind entscheidend. Wenn jemand sich umbringt, dann ist er auf einem Weg, und wenn jemand brennt, brennt er sich in diesen Tod hinein.
Sie haben sich oft als kraftvoll bezeichnet. Was meinen Sie damit?
Das hat mit einer Entschiedenheit und Entschlossenheit zu tun, mit der man die Dinge des Lebens angeht.
Die hatten Sie schon als Siebenjährige, oder?
Ja, absolut. Aber es gibt auch eine physische Kraft, eine Kondition. Es gibt Menschen, die sind zarter. Das ist naturgegeben. Ich bin mit so einer Kraft ausgestattet. Das hat Auswirkungen auf meine Bewegungen in der Welt und führt dazu, dass ich mein Leben nicht gerne verplempere.
War das immer so? Ihre Filmfigur nimmt ihr Leben erst in die Hand, als sie tödlich erkrankt.
Das war schon immer so. Es war nur nicht unbedingt hip. Ich erinnere mich an viele Situationen, wo ich ein bisschen ausgeschlossen war, weil ich die Dinge ernst nahm. In der Schule oder als ich anfing, in den Beruf zu gehen, gab es das, dass man eigentlich cool oder locker oder anders sein musste. Das hatte vielleicht auch mit meinem Wechsel von Bayern nach Berlin zu tun.
Deshalb haben Sie sich als Außenseiterin gefühlt?
Nichts Dramatisches. Ich glaube, dass sich viele Jugendliche als Außenseiter fühlen. Ich war nur niemand, der im Mittelpunkt stand. Wenn sich Gruppen bilden, gibt es immer Anführer, Leute, die angesagt sind. Das war ich nicht. Auch nicht auf der Schauspielschule.
Empfanden Sie das als Manko?
Ich fand das sehr angenehm. Nur: Scheinbar hatte ich doch das Bedürfnis, irgendwie so was wie glücklich zu sein. Und ich merkte, dass ich dafür bestimmte Dinge brauchte, und zwar eher Freiheit als Mittelpunkt. Deshalb bin ich in diesen Beruf gegangen. Weil ich das Gefühl hatte, dass die Welt des Theaters so etwas wie Freiheit gibt. Das hat mit der Position des Narren zu tun, mit dieser Narrenfreiheit. Die Außenseiterposition ist nicht zu verwerfen, sie ist die wirkliche Position des Menschen.
Heißt kraftvoll, Sie waren ein selbstbewusstes, glückliches Kind?
Wenn ich an diese Urkindheitszustände denke, dann ist das ungeheuer lebensbejahend gewesen. Die sechziger Jahre da in Bayern auf dem Land, das war eine große familiäre Geborgenheit. Aber gleichzeitig hatte das auch etwas Anarchisches, die Menschen hatten nur sich selbst sozusagen.
Ein paar Stunden Schule am Tag und danach...
...ging es los, ja. Und die Schule war streng, wirklich sehr streng. Das hat mir natürlich gefallen.
Ich denke, Sie wollten Freiheit?
Ich habe die Schule ja nicht als ernstzunehmendes Lebenssystem gesehen. Das war nicht das Eigentliche. Die Schule war für mich wie eine Übung. Ein Spielort.
Alles Theater, schon damals?
Die Vorgänge haben mich beeindruckt, aber ich war nicht darin gefangen.
In den Sechzigern haben strenge Schulen noch Kinder gebrochen.
Mich konnte nichts brechen, dazu war ich zu sehr in der familiären Nummer drin. Die war intakt.
Die Familie hat Sie so geliebt und gestärkt, wie Sie waren?
Ja. Bis jetzt. Das ist ganz toll. Das ist richtig ein Geschenk.
Wen meinen Sie mit Familie?
Meine Eltern, meine Geschwister. Damals gehörte auch meine Großmutter dazu, die mit meinem Onkel lebte, und die Geschwister meiner Mutter mit ihren Familien. Dadurch gibt es bis heute so eine Art Verortung.
Was machen Sie, wenn es Ihnen schlechtgeht?
Da mache ich eigentlich gar nichts. Da mache ich keine Termine und keine Gespräche. Da bleibe ich einfach und verharre.
Man kann nicht den ganzen Tag in der Wohnung bleiben.
Doch. Das kann man. Vielleicht geht man alle drei Tage was einkaufen, das schon. Aber man kommt mit so einer Grundversorgung aus, Essen interessiert mich dann auch nicht besonders.
Sie sitzen auf dem Sofa und bewegen sich nicht?
Oder ich lege mich hin oder gehe ein bisschen rum. Ich lese auch gerne Bücher, die ich mag. Wenn es mir nicht gutgeht, kann ich gar nichts anderes machen. So fühle ich mich noch immer am besten.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
