<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 11:20:07 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Heute in der Zeitung: Der Schlüssel zu den Rohstoffen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Seite N1 in der Beilage „Natur und Wissenschaft“" alt="Seite N1 in der Beilage „Natur und Wissenschaft“" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2693823!/image/1341643377.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1341643377.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Jagd auf Metalle und Mineralien für die Stromquellen von morgen ist in vollem Gange. Ist die Versorgung sicher? Ein Lagebericht von unserer Mitarbeiterin Uta Bilow.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/heute-in-der-zeitung-der-schluessel-zu-den-rohstoffen-12693813.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 22:35:09 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gwz-7k2lx</guid>
<ExtractedText>Seite N1 in der Beilage „Natur und Wissenschaft“
Auszug aus dem Artikel:
„... China etwa liefert mehr als 95 Prozent der Weltproduktion an seltenen Erden - einer Gruppe von Metallen, die für zahlreiche Hightech-Anwendungen benötigt werden -, hat aber die Ausfuhr in den vergangenen Jahren kräftig gedrosselt. Doch es sind nicht nur diese „grünen“ Metalle wie Neodym, das für Magnete in Windrädern verwendet wird, deren Verfügbarkeit Anlass zur Sorge geben könnte. Auch dem Bedarf an ganz gewöhnlichen Metallen wie Kupfer, Eisen oder Aluminium müsse verstärkte Aufmerksamkeit geschenkt werden, mahnen französische Forscher in der Zeitschrift „Nature Geoscience“ ...“
Der  vollständige Artikel ist  in der Mittwochsbeilage „Natur und Wissenschaft“ der F.A.Z. zu lesen.
© F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
