<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mikaela Shiffrin: Brutal cool, enorm jung</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Skirennfahren wie aus dem Lehrbuch: Mikaela Shiffrin" alt="Skirennfahren wie aus dem Lehrbuch: Mikaela Shiffrin" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692573!/image/4070474262.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4070474262.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Aussichten des amerikanischen Frauen-Skiteams auf Sotschi wären düster - gäbe es nicht Mikaela Shiffrin. Wer sie fahren sieht, weiß, warum so viele Trainer ins Schwärmen geraten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/wintersport/mikaela-shiffrin-brutal-cool-enorm-jung-12691719.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 10:17:16 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu7-7k0zr</guid>
<ExtractedText>Wintersport kompakt: Gemischte Emotionen 
Kommt die Rede auf Mikaela Shiffrin, geraten viele Trainer ins Schwärmen. Wer sie fahren sieht, weiß auch, warum: Weil sie mit einer verblüffenden Sicherheit und Souveränität auf dem Ski steht; weil sie meist extrem kontrolliert und in perfekter Position unterwegs ist; weil sie über ein unglaubliches Skigefühl verfügt; und weil sie persönlich so reif und so ausgeglichen wirkt, als sei sie ihrem wirklichen Alter weit voraus.
Mikaela Shiffrin weiß, was sie kann, sie weiß, was sie will, und sie weiß, wie sie das erreichen kann. „Wenn ihr Innenski ein Problem wäre“, beschrieb das Roland Pfeifer mal, der Techniktrainer der Amerikanerinnen, „dann übt sie den Innenski so lange, bis sie dieses Problem nicht mehr hat.“
„Mika hat sich enorm weiterentwickelt“
Vor dieser Saison lautete ihr Projekt: Vorstoß in die Weltspitze im Riesenslalom. Die Zwischenbilanz: Beim ersten Rennen in Sölden schaffte sie als Sechste ihr bis dato bestes Weltcup-Resultat - beim zweiten in Beaver Creek übertraf sie es mit Rang zwei. Dazwischen gewann sie den Weltcup-Slalom in Levi. „Mika ist brutal cool und hat sich enorm weiterentwickelt“, so hatte es Patrick Riml, der Alpindirektor im amerikanischen Skiverband, schon vor der Saison angekündigt.
Darüber sind sie auch heilfroh im US Ski Team. Denn das Heimwochenende in Beaver Creek verlief für die amerikanischen Frauen ansonsten ernüchternd - Platz 19 in der Abfahrt war das nächstbeste Resultat in den drei Weltcup-Rennen für das zuletzt hochgelobte Team. Dem fehlt offensichtlich die Frontfrau Lindsey Vonn an allen Ecken und Enden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
