<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 10:49:59 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>DFB-Pokal: Schalke draußen - BVB, HSV und FCK weiter</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="1. FC Saarbrücken - Borussia Dortmund" alt="1. FC Saarbrücken - Borussia Dortmund" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2693815!/image/3069965268.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3069965268.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Team aus dem Pott ist raus, ein anderes ist weiter im Lospott: Dortmund macht es beim Drittligaklub besser als Schalke. Auch der HSV und Kaiserslautern stehen im Viertelfinale.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/dfb-pokal-bvb-hsv-und-fck-machen-es-besser-als-schalke-12693749.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 21:01:55 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpc-7k2k5</guid>
<ExtractedText>Frankfurt schreibt!
DFB-Pokal BVB, HSV und FCK machen es besser als Schalke
03.12.2013 ·  Ein Team aus dem Pott ist raus, ein anderes ist weiter im Lospott: Dortmund macht es beim Drittligaklub besser als Schalke. Auch der HSV und Kaiserslautern stehen im Viertelfinale.
  1/4  
© dpa
1. FC Saarbrücken - Borussia Dortmund 0:2
Auch mit seiner zweiten Garnitur war Borussia Dortmund eine Nummer zu groß für den 1. FC Saarbrücken (im Bild Marcel Ziemer): Trotz aller Personalsorgen siegte sich der BVB am Dienstagabend durch das hochverdiente 2:0 (1:0) beim Vorletzten der 3. Liga mühelos ins Viertelfinale des DFB-Pokals. Vor 30.931 Zuschauern gelangen Julian Schieber (19.) mit seinem ersten Pflichtspieltreffer in dieser Saison und Jonas Hofmann (49.) die Tore für den Favoriten. Nach der beschwerdefreien Dienstreise ins Saarland wird es für die Dortmunder am Samstag in der Fußball-Bundesliga wieder ernst. Im Spitzenspiel der Bayern-Verfolger gegen Bayer Leverkusen benötigen die Gelb-Schwarzen unbedingt einen Sieg. So nutzte BVB-Trainer Jürgen Klopp das Duell gegen die Saarländer, um einigen Stammkräften trotz der Personalmisere eine Verschnaufpause zu geben. Die drei Polen - Torjäger Robert Lewandowksi, Jakub Blaszczykowski und Lukasz Piszczek - saßen zunächst nur auf der Bank, im Tor durfte der Australier Mitch Langerak Neu-Nationalspieler Roman Weidenfeller vertreten. Mats Hummels, Ilkay Gündogan, Neven Subotic, Marco Reus, Marcel Schmelzer, Nuri Sahin und Sven Bender fehlten ohnehin verletzt und schauten das Spiel gemeinsam in Dortmund am TV, wie die Welt dank eines Twitter-Fotos von Sahin erfahren durfte.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
