<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>DFL-Sicherheitskonzept: Viel Lärm um wenig</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Nicht alle Fans standen hinter dem Sicherheitskonzept für den deutschen Fußball" alt="Nicht alle Fans standen hinter dem Sicherheitskonzept für den deutschen Fußball" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2693064!/image/218813112.jpg_gen/derivatives/article_teaser/218813112.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Seit einem Jahr gilt das umstrittene Bundesliga-Sicherheitskonzept. Die DFL zieht nun eine zurückhaltende Bilanz. Gegen organisierte Gewalttäter sieht sie weiterhin wenig Handhabe.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/dfl-sicherheitskonzept-viel-laerm-um-wenig-12693050.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:33:51 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7k20q</guid>
<ExtractedText>Ronaldo-Ärger mit Blatter: „Ich habe kein Telefon“ 
Bei den Vereinen habe es viele strukturelle Verbesserungen in der Fanarbeit gegeben, sagte Rettig. Die DFL und der Deutsche Fußball-Bund (DFB) unterstützen die Fanarbeit inzwischen mit über zehn Millionen Euro im Jahr. Der Ligaverband startet jetzt einen „Pool zur Förderung innovativer Fußball- und Fankultur“ (PFiFF). Dafür stehen 500.000 Euro zur Verfügung, unter anderem für Programme gegen rechtsextreme Tendenzen in der Fanszene.
Das Sicherheitskonzept war am 12. Dezember vergangenen Jahres vom Ligaverband beschlossen worden – nach wochenlangen Protesten und bundesweiten Debatten. Michael Gabriel, der Leiter des bundesweiten Koordinationsstelle für Fanprojekte (KOS), lobte in einem Interview der Deutschen Presse-Agentur den Profifußball, nahm aber auch die Politik in die Pflicht.
© Eilmes, Wolfgang
Unter starken Sicherheitsmaßnahmen musste das Konzept 2012 verabschiedet werden
„DFB und DFL haben ihre Ankündigungen für ihren Bereich konsequent umgesetzt. Fan-Organisationen sind in alle Arbeitsgruppen integriert worden“, sagte er. Die Fanprojekte verfügten über mehr Mittel. In Rheinland-Pfalz, Sachsen-Anhalt und Brandenburg sei jedoch dringend mehr Geld nötig.
Dass in den Stadien nach wie vor an jedem Wochenende die verbotene Pyrotechnik brennt, hat für den KOS-Chef den Charakter „von Trotz und etwas Widerstand“. Er plädierte dafür, dass die Klubs die friedlichen Anhänger stärken: „Diese Fans sollten nicht nur auf der Tribüne sitzen und meckern, sondern – Stichwort Fanbeirat oder Fanparlament – dabei unterstützt werden, dass sie sich einmischen.“
© dpa
„Es ist eine irrige Annahme zu glauben, dass wir mit den heutigen Maßnahmen diese Vögel erreichen“: Andreas Rettig
Für Christian Bieberstein, Sprecher der Fan-Organisation „Unsere Kurve“, wird das Problem immer mal hochkommen und wieder abebben. „Es wäre wünschenswert, wenn man darüber ergebnisoffen reden könnte mit den Verantwortlichen bei DFB und DFL“, sagte er.
Hintergrund ist eine Dauerdebatte um kontrolliertes Abbrennen von Feuerwerk in den Stadien, was DFL und DFB rigoros ablehnen. Für Bieberstein hat sich im vergangenen Jahr „bei dem einen oder anderen Verein etwas geändert, aber insgesamt nicht viel“. Der größte Konflikt bestehe zwischen den Fans und den Polizeigewerkschaften.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
