<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>1. FC Saarbrücken: Wiederbelebung statt Real und Bayern</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein Pokalabend als Feiertag: Saarbrücken im Flutlichtglanz des DFB-Pokals" alt="Ein Pokalabend als Feiertag: Saarbrücken im Flutlichtglanz des DFB-Pokals" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2692700!/image/3870438210.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3870438210.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der einst ruhmreiche 1. FC Saarbrücken ist froh, im DFB-Pokal am Dienstag (20.30 Uhr) gegen Dortmund wieder im Mittelpunkt zu stehen. 80.000 Karten hätte der Klub, der seinen Tiefpunkt 2007 erlebte, verkaufen können.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/1-fc-saarbruecken-wiederbelebung-statt-real-und-fc-bayern-12691699.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:09:58 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7k0z7</guid>
<ExtractedText>FSV Frankfurt will Vertrag mit „Saudia“ lösen  
Die einst modernste Anzeigentafel Deutschlands über dem Marathontor, die beim 6:1 der deutschen Nationalmannschaft gegen Malta am 27. März 1985 erstmals benutzt wurde, versieht zuverlässig - und vor allem unverändert - ihren Dienst. Unverändert wie so vieles bei diesem Verein, der gerade seinen 110. Geburtstag gefeiert hat und an der Saar entweder geliebt oder gehasst wird. Dazwischen gibt es nichts.
Die ihn lieben, wissen, dass der FCS 1951 als erste deutsche Mannschaft bei Real Madrid gewann - 4:0. Sie erinnern sich, dass der ehemalige Fifa-Präsident Jules Rimet den FCS damals als „interessanteste Mannschaft Europas“ titulierte. Und sie können noch heute die Torschützen des FCS herunterbeten, der Bayern München im April 1977 mit 6:1 Treffern aus dem Park jagte. Roland Stegmayer (vier Tore), Ludwig Denz und Ludwig Schuster ließen Sepp Maier, Franz Beckenbauer und Karl-Heinz Rummenigge alt aussehen.
Abstieg, Lizenzentzug, Aufstieg, wieder Abstieg
Dieses Spiel wird seitdem immer gerne als Maßstab genommen für das, was der Verein in Wahrheit tatsächlich leisten könnte. Die den Verein hassen, stören sich daran, dass der FCS irgendwann dazu auserkoren wurde, zur Spielwiese für Politiker und Menschen aus der regionalen Wirtschaft zu werden, die in diversen Führungspositionen ihre Profilneurosen ausleben konnten. Sie neiden dem Verein, dass er so viele Zuschauer im Saarland anziehen kann wie kein Zweiter. Und sie wissen mit Häme in der Stimme zu erzählen, dass ein gewisser Michel Platini in den siebziger Jahren im Probetraining als zu untalentiert befunden wurde.
Der Franzose wurde später Europameister, „Europas Fußballer des Jahres“ und ist heute Uefa-Präsident. Beim 1. FC Saarbrücken setzte dagegen nach einer letzten Bundesliga-Saison 1992/1993 der Niedergang ein. Abstieg, Lizenzentzug, Aufstieg, wieder Abstieg - mehr als zwei Episoden in der zweiten Liga, 2000 und 2004, waren dem FCS nicht vergönnt. Tiefpunkt der Vereinshistorie war 2007 der Sturz in die Fünftklassigkeit. Mittlerweile hat sich der FCS zurückgekämpft in den bezahlten Fußball - auch wenn es nur die dritte Liga ist .
© dpa
In der ersten Runde im August besiegte der FCS mit Bremen schon einen Bundesligaverein
Nach drei Jahren mit soliden Mittelfeldplazierungen sollte in dieser Saison der Aufstieg in Angriff genommen werden. Die Bilanz nach 18 Spieltagen ist ernüchternd: 16 Punkte, Abstiegsplatz 19. Zeit zum Aufräumen in Saarbrücken - und zwar in allen Bereichen. Trainer Jürgen Luginger musste Anfang September gehen, Ende September räumte Präsident Paul Borgard seinen Stuhl und machte Platz für Unternehmer und FCS-Hauptsponsor Hartmut Ostermann. „HO“, wie sie ihn nennen, hatte den FCS schon von 1998 bis 2007 geführt.
Dass der 62-Jährige, der sein Geld mit Hotels und Senioreneinrichtungen verdient (geschätzter Jahresumsatz: 500 Millionen Euro), noch einmal selbst in den Ring gestiegen ist, sorgte selbst in seinem unmittelbaren Umfeld für Verblüffung. Nötig war es allemal: Als erste Amtshandlung schoss Ostermann frisches Geld in den Verein, um die Nachlizenzierung durch den DFB zu sichern. Ostermanns Motivation ist neben einer guten Portion Vereinsliebe mit dem Satz „Wer bezahlt, der bestellt“ recht hinlänglich erklärt.
„Es ist eine wunderschöne Aufgabe“
In dem Kroaten Milan Sasic holte er einen Trainer, der für harte Arbeit und Disziplin steht. Der Trend des FCS unter Sasic geht - wenn auch dezent - nach oben, das 2:3 am Samstag gegen RB Leipzig war die erste Niederlage in der Liga seit sechs Spielen. In der Winterpause soll personell nachgelegt werden, um die Klasse zu sichern. Druck vor dem heutigen Duell mit „einer der besten Mannschaften der Welt“, wie Sasic Borussia Dortmund nennt, verspürt er nicht.
Im Gegenteil. „Es ist eine wunderschöne Aufgabe, die wir vor uns haben. Druck ist für die, die kein Selbstvertrauen haben, und für die, die schlecht vorbereitet sind. Ein volles Stadion ist doch das schönste Geschenk für einen Sportler.“ Selbstvertrauen scheint genug vorhanden zu sein - die Spieler des FCS haben vorsichtshalber mal eine Siegprämie ausgehandelt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
