<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Union-Präsident Zingler: „Bei uns wird keine heile Welt vorgespielt“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Deutliche Ansage: In der Alten Försterei bestehen die Zuschauer zwar nicht auf Siege, aber auf bedingungslose Identifikation mit dem Verein" alt="Deutliche Ansage: In der Alten Försterei bestehen die Zuschauer zwar nicht auf Siege, aber auf bedingungslose Identifikation mit dem Verein" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692863!/image/1152055418.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1152055418.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Union Berlin ist der etwas andere Klub im deutschen Profifußball. Im F.A.Z.-Interview spricht Präsident Dirk Zingler vor dem Pokalspiel gegen Kaiserslautern (19.00 Uhr) über das Projekt Bundesliga-Aufstieg, die Polizei und „geile Nachmittage“.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/union-praesident-dirk-zingler-bei-uns-wird-keine-heile-welt-vorgespielt-12691703.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:25:23 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7k0zb</guid>
<ExtractedText>Bundesliga
Union-Präsident Dirk Zingler „Bei uns wird keine heile Welt vorgespielt“
03.12.2013 ·  Union Berlin ist der etwas andere Klub im deutschen Profifußball. Im F.A.Z.-Interview spricht Präsident Dirk Zingler vor dem Pokalspiel gegen Kaiserslautern (19.00 Uhr) über das Projekt Bundesliga-Aufstieg, die Polizei und „geile Nachmittage“.
Artikel Bilder (6) Lesermeinungen (0)
© picture alliance / dpa
Deutliche Ansage: In der Alten Försterei bestehen die Zuschauer zwar nicht auf Siege, aber auf bedingungslose Identifikation mit dem Verein
© picture alliance / dpa
Deutliche Ansage: In der Alten Försterei bestehen die Zuschauer zwar nicht auf Siege, aber auf bedingungslose Identifikation mit dem Verein
Union hat zuletzt Rekordeinnahmen (20,49 Millionen Euro), einen Rekordetat (19,31 Millionen Euro) und einen Rekordgewinn (1,18 Millionen Euro) präsentiert. An diesem Dienstag (19.00 Uhr / Live im DFB-Pokal-Ticker bei FAZ.NET ) tritt der Klub im Achtelfinale des DFB-Pokals gegen den 1. FC Kaiserslautern an.
Was bedeutet es für Sie, wenn Union das Viertelfinale im DFB-Pokal erreicht?
Wenn wir weiterkommen, haben wir einen tollen Abend in der Alten Försterei erlebt. So ein Erlebnis sollte immer im Mittelpunkt stehen. Das Schönste - noch deutlich vor der sportlichen Aufmerksamkeit und dem wirtschaftlichen Gewinn - muss doch dieser Abend sein. Darauf müssen wir uns im Fußball wieder reduzieren - und uns nicht auf das ganze Drumherum konzentrieren.
Spaß haben - das ist Ihr Plan?
Wir kommen bei uns doch alle aus der Kurve. Wir sind wahrscheinlich der einzige Verein im deutschen Profifußball, der aus der Fanszene heraus geführt wird. Wir kommen hier in der Führung nicht aus dem Sport, wir sind keine ehemaligen Profis. Und wir kommen auch nicht aus der Vermarktung oder dem Ausrüster-Management. Wir sind ausschließlich mit der Sicht eines Fans in das Fußballgeschäft gekommen. Diese Herkunft prägt unser Handeln. Wir haben eine ganz andere Erwartungshaltung an diesen Sport. Diese neunzig Minuten sind für uns das höchste Gut. Da wollen wir unseren Spaß haben.
© dpa
Der etwas andere Verein, der etwas andere Präsident: Dirk Zingler
Wie hat sich nach über neun Jahren Präsidentschaft Ihr Blick auf den Profifußball verändert - dieses ständige Gefühl eines Fans lässt sich über so viele Jahre ja nicht simulieren?
Man verliert seine Unschuld, die man aus Fansicht mitbringt. Es fängt schon damit an, dass man in dem Spieler, der am Ende den Elfmeter verschießt, den Familienvater oder den ganz jungen Menschen sieht, der auch seine Probleme hat - oder einfach nur ein junger Kerl ist. Das ist nicht mehr der Held, das Idol. Man lernt aber auch die unterschiedlichen Herangehensweisen in den Klubs kennen. Man merkt, ob ein Verein von einem ehemaligen Vermarkter geführt wird oder von einem Exprofi. Da geht’s manchen um die persönliche Karriereplanung, anderen ausschließlich um den sportlichen Wettbewerb, die dann aber auch wirklich alles dem sportlichen Erfolg unterordnen. Das ist aber nicht meine Einstellung.
Sondern?
Die 20.000 Zuschauer, die zu uns kommen, erleben doch täglich, dass auch zu ihrem Leben Siege und Niederlagen gehören. Keiner von uns 20.000 ist perfekt. Diese Nähe zu den Spielern, die wir zulassen, soll bei uns Teil unseres Produkts Fußball sein. Bei uns wird keine heile Welt vorgespielt. Wir sagen keine Sätze wie: „Wenn wir dreißig Millionen Etat haben, steigen wir auf.“ So etwas ist Quatsch. Bei uns sollen Leute auch bei einer Niederlage sagen können: Das war ein geiler Nachmittag, das hat mir Spaß gemacht. Ich habe Menschen getroffen, mit denen ich mich identifiziere, und ich identifiziere mich auch mit den Verlierern da unten. Ich hatte in dieser Woche auch einen schlechten Tag, habe meinen Fehler auf der Arbeit gemacht. Ich lasse zu, dass mein Fußballer auch einen Fehler macht.
© dpa
Auch Trainer Uwe Neuhaus ist ein Erfolgsgarant
Aus Prinzip kein perfektes Produkt schaffen - wie macht man das?
Wir lassen Nähe zu, wir erzeugen sie sogar. Wenn Leute hierher kommen und sich nur bespielen lassen wollen, sind sie bei uns falsch. Wer sagt, ich habe zehn Euro bezahlt und erwarte, dass die Mannschaft gewinnt, die Wurst super schmeckt und alles andere auch perfekt ist - dann sind wir irgendwann für diesen Zuschauer nur noch ein auswechselbares Produkt, das ihm am nächsten Tag vielleicht schon nicht mehr gefällt. Er geht dann weiter, vielleicht zum Eishockey oder Handball. Ich aber möchte Nähe haben. Das ist nicht immer einfach, weil Nähe auch anstrengend sein kann. Nähe kann weh tun. Angriffe von außen auf den Verein führen auch zu einer unheimlich starken Abwehrhaltung, weil es ja ein Teil meines Leben ist, das dann angegriffen wird.
Mit der professionellen Distanz ist bei Ihnen nicht so weit her?
Absolut. Auch bestimmte Entscheidungen zu treffen, ist für uns manchmal schwerer. Es gibt doch so viele Kollegen aus dem Profifußball, die waren seit Jahren nicht mehr in der Ultra-Kurve, manche haben diesen Block noch nie in ihrem Leben betreten. Es sind oft unterschiedlichen Welten, die in einem Stadion zusammenkommen: die Ultras, die normalen Sitzplatzzuschauer, der Familienblock und der VIP-Bereich - diese Trennungen haben wir versucht von Anfang an zu vermeiden. Es ist nicht immer einfach, wenn man für jeden ansprechbar ist - und dann tatsächlich alle kommen. Aber uns macht diese Art und Weise viel Spaß, und es ist für Union Berlin der richtige Weg.
© dpa
Im Ligaspiel setzte sich Kaiserslautern zuletzt mit 3:0 gegen Union durch
Nach dem Spitzenspiel vor einer Woche in Kaiserslautern haben Sie die Polizei mit den Worten kritisiert: „Wir haben es hier mit massivem Versagen derjenigen zu tun, die eigentlich für die Sicherheit von Menschen sorgen sollen. Stattdessen erleben wir provozierendes Auftreten, Gewalt, Freiheitsberaubung, Gefährdung der öffentlichen Ordnung und eine unglaubliche Verschwendung von Steuermitteln.“ Die scharfe Reaktion aus Polizeikreisen dürfte Sie kaum überrascht haben.
Die Bundespolizei hatte ihre Meinung zu den Vorgängen geäußert. Aber da wir wussten, dass es vollkommen anders war, haben wir uns auch geäußert. Den Rest klären wir intern. Wir haben eigentlich ein gutes Verhältnis bei uns zu den Polizeikräften, wir werden das nicht überhöhen. Aber wenn Dinge falsch dargestellt werden, muss man widersprechen. Wir haben den Paragraphen des Landfriedensbruchs, der im Fußball sehr gerne angewendet wird. Da müssten jetzt auf jedem Weihnachtsmarkt in Berlin an jedem Abend 30 Verfahren eröffnet werden. Man hat sich angewöhnt, den Fußball anders zu betrachten und zu bewerten, obwohl ein Fußballspiel auf der gleichen Rechtsbasis stattfindet wie jede andere Veranstaltung auch. Ich kann nur empfehlen, dass wir da alle zurückfahren - und die Medien nicht jede Pressemitteilung der Polizei unkritisch übernehmen.
Wir können uns nicht daran erinnern, von einem Vereinspräsidenten eine so eindeutige Kritik an der Polizei und für seine Fans gehört zu haben.
Wir sind bekannt dafür, dass wir uns klar äußern. Es ist schon so, dass sich in den vergangenen Jahren immer nur eine Seite laut und deutlich zu Wort gemeldet hat - und dann wird von fünf verletzten Polizisten gesprochen, wovon sich vier auch mal durch den eigenen Einsatz von Reizgas verletzt haben. Und was die Polizei-Gewerkschaften sagen, interessiert mich wirklich nicht.
© Pein, Andreas
Union liegt vier Punkte hinter einem Aufstiegsplatz . Schaffen Sie es diese Saison?
Das Thema kommt immer näher. Wer kann sich denn zufriedengeben mit dem, was er erreicht hat. Je länger wir in der zweiten Liga sind, desto stärker befassen wir uns mit der ersten Liga. Entscheidend ist natürlich, dass man sich auch wirtschaftlich dorthin entwickelt. Das haben wir mit dem Stadion getan. In den letzten vier, fünf Jahren haben wir unsere Hausaufgaben gemacht, sportlich und infrastrukturell.
Jetzt haben Sie alles fertig an der Alten Försterei. Könnten Sie beruhigt aufsteigen in eine Liga, die in ihrer Spitze meilenweit von Union entfernt ist?
Wir können uns jetzt tatsächlich intensiver um das Thema Aufstieg kümmern. In den letzten fünf Jahren ist sehr viel von unserer Kraft in den Stadionbau geflossen, auch wirtschaftliche Kraft. Die Entwicklung der letzten Jahre in der Bundesliga hat andererseits dazu geführt, dass wir de facto unterschiedliche Ligen innerhalb einer Liga haben. Aber das kommt eben davon, wenn man es so gut macht wie der FC Bayern oder Borussia Dortmund. Das ist nun mal die Entwicklung. Aber trotzdem ist die Bundesliga total interessant, auch für uns. Wenn man sich Mainz, Freiburg oder Augsburg anschaut, dann hat man das Gefühl, dass die Leute dort ziemlich viel Spaß haben, mit dem, was sie tun. Wenn wir in den nächsten Jahren in die Bundesliga reinrutschen sollten, hätten wir den garantiert auch.
Können Sie sich von diesen Klubs etwas abschauen?
Uns ist Kontinuität und Kundenorientierung wichtig. Durchhaltevermögen kann man in Freiburg und Mainz erkennen. Und wo Ruhe herrscht, Kontinuität und ein enger Draht zu den Menschen - da wird sich auf Dauer der Erfolg einstellen. Da bin ich mir ganz sicher.
© dpa
Eine Anzeigetafel gab es nicht, der Spielstand wurde manuell gewechselt
Wo wollen Sie wachsen?
Wir können uns in allen klassischen Bereichen wie Merchandising, Sponsoring oder Mitgliederzahlen weiterentwickeln. Aber das größte Wachstum erzielt man dank der Fernsehgelder durch den Aufstieg. In der ersten Liga werden 80 Prozent der Gelder ausgeschüttet, in der zweiten Liga zwanzig Prozent. Entscheidend ist dabei aber: Wie stabil sind all die Faktoren? Wie sehr verkauft man sich dem Erfolg? Wenn ich versuche, ein Produkt zu erzeugen, dass sich zu stark am Erfolg orientiert, dann ist das eben eine Hochrisikoanlage.
Welches Risiko will Union für den Aufstieg wagen?
Das Risiko darf nicht so hoch sein, dass ich danach unter das Niveau falle, von dem ich gestartet bin. Wenn ich als guter Zweitligist für die Bundesliga ins Risiko gehe und erreiche dieses Ziel nicht und falle danach in die dritte Liga zurück, dann ist das Risiko zu groß. Das machen wir nicht. Die Bundesliga ist das Höchste, was wir von unserem Markenpotential und wirtschaftlichen Möglichkeiten erreichen können. International werden wir nie spielen. Deswegen dosieren wir das Risiko.
Was die Bundesliga Union bringt, ist klar. Was könnte Union der Bundesliga bringen?
Einen bunten Haufen. Wir haben eine tolle Fanszene, eine klare Meinung und viel Bodenständigkeit. Jedem Klub, der in die Alte Försterei kommt, wird es Spaß machen, hier zu spielen. Und jeder, der Fußball mag, wie er ursprünglich mal war, wird gerne wieder kommen. Und zwar ergebnisunabhängig.
Das Gespräch führte Michael Horeni .
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
