<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 10:49:59 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Eintracht Frankfurt: Schwarze Schafe in Orange</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Teures Feuerwerk: Der Frankfurter Eintracht droht wegen Vorfällen in Bordeaux ein Teilausschluss von Fans fürs nächste Europapokalspiel" alt="Teures Feuerwerk: Der Frankfurter Eintracht droht wegen Vorfällen in Bordeaux ein Teilausschluss von Fans fürs nächste Europapokalspiel" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2693639!/image/2518369149.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2518369149.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Frankfurter Eintracht droht in der Europa League ein Teilausschluss der Zuschauer. Fans hatten in Bordeaux ein Kassenhäuschen überrannt und bengalische Feuer entzündet. Die Uefa verhandelt am 11. Dezember.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/eintracht-frankfurt-schwarze-schafe-in-orange-12693631.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 18:23:55 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7k2gv</guid>
<ExtractedText>© AP
Teures Feuerwerk: Der Frankfurter Eintracht droht wegen Vorfällen in Bordeaux ein Teilausschluss von Fans fürs nächste Europapokalspiel
© AP
Teures Feuerwerk: Der Frankfurter Eintracht droht wegen Vorfällen in Bordeaux ein Teilausschluss von Fans fürs nächste Europapokalspiel
Die Probleme reißen nicht ab. Auch in der Europa League, dem Wettbewerb, in dem die Frankfurter Eintracht in dieser Saison bislang eigentlich am meisten Spaß hatte, droht dem Klub Ungemach: Die Europäische Fußball-Union (Uefa) teilte mit, dass sie gegen die Hessen Ermittlungen eingeleitet hat, weil sich ein kleiner Teil ihrer Fans vor und während der Partie bei Girondins Bordeaux (1:0) Schlägereien mit Ordnern und der Polizei lieferte sowie Pyrotechnik abbrannte. Die Kontroll- und Disziplinar-Kammer des Verbandes verhandelt den Fall am 11. Dezember – einen Tag vor dem letzten Frankfurter Gruppenspiel gegen Apoel Nikosia. Sogar ein Teilausschluss des Publikums ist denkbar.
Die Aussicht der in der Bundesliga abgestürzten Eintracht , in dieser juristischen Auseinandersetzung glimpflich davonzukommen, ist schlecht – ihre Anhänger gelten dem Verband schließlich als Wiederholungstäter. Bei der Rückkehr auf die europäische Bühne gegen Qarabag und Nikosia benahmen sich einige von ihnen bereits daneben; dafür wurden den Frankfurtern Geldstrafen in Höhe von 43.000 Euro auferlegt, verbunden mit der Drohung, dass bei weiteren Zwischenfällen härtere Bußen drohen.
Unstrittig ist, dass unmittelbar vor dem Anpfiff der Partie in Bordeaux in der Eintracht-Kurve bengalische Fackeln entzündet wurden, außerdem nach dem Treffer durch Martin Lanig in der 83. Minute, der die Qualifikation für die K.-o.-Runde sicherte. „Das Abbrennen haben alle gesehen. Dafür müssen wir bezahlen“, sagte Eintracht-Vorstandschef Heribert Bruchhagen am Dienstag. Den Wahrheitsgehalt über die Schwere der Ausschreitungen außerhalb des Stadions wolle die Eintracht aber erst noch untersuchen: „Da müssen wir recherchieren. Da war von uns keiner dabei“, sagte Bruchhagen.
Wiederholung vergleichbarer Vorfälle
Von der Frankfurter Polizei, die mit sechs szenekundigen Beamten in Bordeaux vor Ort war, wird berichtet, dass „eine Ultra-Gruppe mit Anwendung von Gewalt ein Kassenhäuschen überlaufen“ und sich so brachial Zutritt zum Stadion verschafft habe. Axel Hellmann, Finanzvorstand der Eintracht, sprach von einem „indiskutablen“ Zusammenstoß, an dem sich über zweihundert Anhänger beteiligt hätten: „Dafür gibt es nicht das geringste Verständnis.“ Bei Testspielen in Differdingen (Luxemburg) im Sommer sowie zwölf Monate vorher in Linz (Österreich) war es zu vergleichbaren Szenen gekommen.
Hellmann betonte, dass es „natürlich kein Randale-Trip war, wie es plötzlich heißt“. Gemessen „an der Summe der Menschen, die uns da begleitet haben“, ergänzte er, sei das Geschehen in Bordeaux außerordentlich gesittet verlaufen; so sei ihm „kein Fall außerhalb des Stadiongeländes bekannt“, bei dem es zu nennenswerten Auseinandersetzungen gekommen wäre. Stattdessen hätte er wie die übrigen offiziellen Delegationsmitglieder der Eintracht aus eigenem Erleben und Erzählungen das Bild erhalten, dass in der Altstadt von Bordeaux bis weit in die Nacht zum Freitag hinein überwiegend einträchtige Partystimmung geherrscht habe. Die Presseabteilung von Girondins wollte auf Anfrage dieser Zeitung keine Stellungnahme abgeben.
Berufung auf „Clockwork Orange“
Unter dem Motto „Orange Kaos Tour“ waren in der vergangenen Woche 12.000 Eintracht-Fans – vielfach mit apfelsinenfarbenen Mützen, T-Shirts, Jacken und Schals bekleidet – an die Atlantikküste aufgebrochen. Ähnliche Aktionen, in Anspielung an den wegen seiner Gewaltszenen umstrittenen Film „AClockwork Orange“, gab es seit 1999 öfter. Vor vierzehn Jahren, aus Anlass eines Spiels beim SSV Ulm, initiierten ein paar Dutzend Frankfurter Fans erstmals eine Auswärtsfahrt unter einem sinngemäßen Leitspruch – und zogen sich dazu ihre Bomberjacken verkehrt herum an: mit dem orangenen Innenfutter nach außen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
