<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Er bleibt cool: Nachwehen des Gabriel-Slomka-Interviews</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Gefangen in einer Zeitschleife: Zwar war Marietta Slomka dieses Mal an dem Interview nicht beteiligt, trotzdem stellten die ZDF-Journalisten die selben Fragen." alt="Gefangen in einer Zeitschleife: Zwar war Marietta Slomka dieses Mal an dem Interview nicht beteiligt, trotzdem stellten die ZDF-Journalisten die selben Fragen." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2691866!/image/3204509094.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3204509094.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die zweite Fragerunde des ZDF mit Sigmar Gabriel endet ohne Aufreger. In einer Lehrstunde für journalistisches Nebelkerzenzünden zeigen die ZDF-Reporter, wie man es nicht macht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/gabriel-slomka-interview-er-bleibt-cool-12691774.html</link>
    <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 17:54:46 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7k11a</guid>
<ExtractedText>Medien
Gabriel-Slomka-Interview Er bleibt cool
02.12.2013 ·  Die zweite Fragerunde des ZDF mit Sigmar Gabriel endet ohne Aufreger. In einer Lehrstunde für journalistisches Nebelkerzenzünden zeigen die ZDF-Reporter, wie man es nicht macht.
Von Morten Freidel
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (23)
© dpa
Gefangen in einer Zeitschleife: Zwar war Marietta Slomka dieses Mal an dem Interview nicht beteiligt, trotzdem stellten die ZDF-Journalisten die selben Fragen.
Das Land ist in Aufruhr. Schließlich ist vorige Woche etwas Unerhörtes passiert: Die ZDF-Moderatorin Marietta Slomka fragte den SPD-Vorsitzenden Sigmar Gabriel im „heute journal“ , ob der Mitgliederentscheid der SPD zum Koalitionsvertrag verfassungswidrig sei, und Gabriel antwortete: Nein, der Mitgliederentscheid der SPD zum Koalitionsvertrag ist nicht verfassungswidrig. Zwar war relativ schnell geklärt , wer hier recht hatte, nämlich Gabriel. Denn die Befragung der Basis schreibt den Bundestagsabgeordneten gar nichts vor, nur dem Parteivorstand. Das freie Mandat ist also nicht gefährdet. Und so war das, was man als Zuschauer aus diesem Interview mitnehmen konnte, vor allem der strenge Blick eines bärtigen SPD-Mitglieds im Hintergrund und eine politische Sprache, die ihrer bürokratischen Floskeln weitgehend entkleidet war.
Beim ZDF allerdings sieht man das anscheinend immer noch anders. Wie sonst ist es zu erklären, dass der Chefredakteur Peter Frey und die Chefin des Hauptstadtstudios Bettina Schausten den SPD-Vorsitzenden in der Sendung „ Was nun, Herr Gabriel? “ genau dasselbe fragten wie zuvor Marietta Slomka? Ob also durch die Mitgliederbefragung zum Koalitionsvertrag nicht die Gefahr eines „imperativen Mandats“ entstehe? Gabriel antwortete ebenfalls dasselbe, dieses Mal nur wesentlich cooler. Sie habe den Eindruck, dass die Nerven blank gelegen hätten beim Interview mit Frau Slomka, sagte Schausten. Gabriels Antwort: „Ich bin jetzt gar nicht so sicher bei wem von uns beiden.“ Man wolle hier ja kein Interview aufarbeiten, erklärte Peter Frey noch kurioserweise, und tat dann eben das. Den Nebelkerzenrauch der vorigen Woche versuchte Frey also dadurch zu verscheuchen, dass er eine weitere Nebelkerze abfackelte, getreu dem journalistisch bestens erprobten Motto: Je länger man auf einem Standpunkt beharrt, desto wahrer wird er.
Eine Blase voller Nichtnachrichten
Immerhin kam man später doch noch zu den wichtigen Fragen. Zum Beispiel der, wie eigentlich die Rücknahme der Rente mit 67 und der Mindestlohn finanziert werden sollen. Jedenfalls nicht durch Steuererhöhungen in dieser Legislaturperiode, betonte Gabriel.
Längst hat sich der SPD-Parteivorsitzende vom rhetorischen Wadenbeißer-Image befreit – auch wenn einige diese Entwicklung verschlafen haben. Seine Beteuerungen, dass man auch deshalb noch nicht über die Ministerposten entschieden habe, weil man erst einmal über inhaltliche Fragen habe debattieren wollen, wirkten jedenfalls glaubwürdig. Welche Partei welches Ressort bekomme, das stehe zwar schon fest. Aber er wisse nicht einmal selbst genau, welchen Ministerposten er am Ende erhalte.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
