<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/zusammenfassung-spieltag-vierzehn-bundesliga</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/zusammenfassung-spieltag-vierzehn-bundesliga</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Bundesliga: Gladbach gewinnt gegen Freiburg, Hannover gegen Frankfurt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/zusammenfassung-spieltag-vierzehn-bundesliga"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-12/gladbach-freiburg/gladbach-freiburg-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Freiburg kann sich nicht von den Abstiegsrängen lösen, Gladbach bleibt an der Tabellenspitze dran. Hannover schaffte den Befreiungsschlag. Alle Berichte vom 14. Spieltag</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2013 16:51:23 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundesliga: Gladbach gewinnt gegen Freiburg, Hannover gegen Frankfurt
Bundesliga: Gladbach gewinnt gegen Freiburg, Hannover gegen Frankfurt
Freiburg kann sich nicht von den Abstiegsrängen lösen, Gladbach bleibt an der Tabellenspitze dran. Hannover schaffte den Befreiungsschlag. Alle Berichte vom 14. Spieltag
1. Dezember 2013  20:09 Uhr  23 Kommentare
Mönchengladbachs Raffael bejubelt sein Tor zum 1:0.  |  © Rolf Vennenbernd/dpa
Borussia Mönchengladbach – SC Freiburg 1:0 (0:0)
Mit dem fünften Sieg in Serie und einem Vereinsrekord hält Borussia Mönchengladbach den Anschluss an die Tabellenspitze der Fußball-Bundesliga. Das Team von Trainer Lucien Favre setzte sich in einem Geduldspiel gegen den lange mindestens gleichwertigen SC Freiburg durch und verbesserte die Klub-Bestmarke auf sieben Heimsiege hintereinander vom Saisonstart an. Matchwinner war Raffael (63.), der nach einer sehenswerten Kombination mit Patrick Herrmann und Oscar Wendt seinen siebten Saisontreffer markierte. Durch den Erfolg festigten die Borussen ihren vierten Platz mit 28 Punkten hinter Bayern München (38), Bayer Leverkusen (34) und Borussia Dortmund (31). Die Freiburger verpassten mit der ersten Pleite nach fünf Auswärts-Pflichtspielen ohne Niederlage den Sprung von den Abstiegsplätzen.
Hannover 96 – Eintracht Frankfurt 2:0 (1:0)
Nach sieben sieglosen Spielen hat Hannover 96 erstmals wieder drei Punkte holen können. Dank der Tore von Mame Diouf (25. Minute) und Szabolcs Huszti (67.) gewannen die Hannoveraner zu Hause gegen Eintracht Frankfurt und entlasteten damit Trainer Mirko Slomka. Die Niedersachsen kletterten damit in der Tabelle vom 14. auf den 9. Platz. Frankfurts Trainer Armin Veh blieb hingegen mit den Frankfurtern auch im neunten Spiel in Serie in der Fußball-Bundesliga ohne Erfolg und besitzt nur wegen der Europapokal-Ergebnisse noch ausreichend Rückhalt. Nach lauten Forderungen nach einem Elfmeter wurde Veh in der 66. Minute von Schiedsrichter Günter Perl auf die Tribüne geschickt. Auch Martin Lanig musste das Spielfeld verlassen, in der 57. Minute sah er Gelb-Rot wegen wiederholten Foulspiels.
Anzeige
FC Schalke 04 – VfB Stuttgart 3:0 (1:0)
Der FC Schalke 04 hat sich nach dem 0:0-Unentschieden gegen Bukarest in der Champions League offensichtlich gut erholt. Die Mannschaft gewann mit 3:0 gegen den VfB Stuttgart und schob sich in der Tabelle auf den fünften Platz vor. Jefferson Farfán traf gleich zweimal für Schalke (36. Minute/47.-Foulelfmeter) und Jermaine Jones (79.) erhöhte zum verdienten Abschluss für die Gelsenkirchener. Stuttgart fällt nach der zweiten Niederlage in Serie auf den elften Platz zurück.
1. FSV Mainz 05 – Borussia Dortmund 1:3 (0:0)
Nach Niederlagen gegen Wolfsburg und die Bayern fand Dortmund mit der  Rückkehr von Coach Jürgen Klopp an seine frühere Wirkungsstätte auf  Erfolgskurs zurück. Mit dem glücklichen Sieg in Mainz hielten die Westfalen den  Abstand zum zweiten Platz bei drei Punkten. Die Dortmunder Führung durch  Pierre-Emerick Aubameyang (70.) glich Eric Maxim Choupo-Moting (74.)  per Foulelfmeter für die 05er aus. Dann verhinderte der Mainzer Elkin  Soto mit einem Handspiel ein BVB-Tor und sah die Rote Karte. Den  fälligen Strafstoß verwandelte Robert Lewandowski (78.), der in der  Nachspielzeit mit einem weiteren Elfmeter sein elftes Saisontor  markierte. In seinem 150. Bundesliga-Spiel ging 05-Coach Thomas Tuchel  damit leer aus.
1899 Hoffenheim – SV Werder Bremen 4:4 (2:2)
Im Duell der Krisenklubs bot Hoffenheim seinen Fans gegen Bremen ein  weiteres Torfestival. Mit zwei verwandelten Foulelfmetern schoss Sejad Salihović (12./18.) die Kraichgauer in Führung. Nach dem überraschenden  Ausgleich durch Aaron Hunt (45./Handelfmeter) und Eljero Elia (45.+1)  schienen Kevin Volland (49.) und Kai Herdling (53.) den Sieg der  Kraichgauer gesichert zu haben. Doch Bremen schlug durch Nils Petersen  (59.) und Philipp Bargfrede (90.+1) erneut zurück. Bei Werder stand  erstmals Raphael Wolf zwischen den Pfosten. Der Ersatzkeeper wird Coach  Robin Dutt zufolge bis zur Winterpause Sebastian Mielitz als Nummer eins  vertreten.
Bayer 04 Leverkusen – 1. FC Nürnberg 3:0 (1:0)
Hohn und Spott in der Champions League, Beifall in der Bundesliga: Bayer  Leverkusen hat das peinliche 0:5 gegen Manchester United gut verkraftet  und den zweiten Tabellenrang in der 1. Bundesliga  verteidigt. Drei Tage nach der peinlichen Schlappe auf internationaler  Bühne gelang dem Team von Trainer Sami Hyypiä beim 3:0 (1:0) über den 1.  FC Nürnberg die versprochene Wiedergutmachung. Vor 27.395 Zuschauern in  der BayArena sorgten Heung Min Son (36./77. Minute) und Stefan Kießling  (47.) am Samstag für den verdienten Erfolg. Dagegen geht bei den Gästen  das Warten auf den ersten Saisonsieg weiter. Auch im fünften Spiel  unter der Regie des neuen Trainers Gertjan Verbeek blieb die erhoffte  Trendwende aus.
Hertha BSC – FC Augsburg 0:0 (0:0)
Hertha BSC wartet in der Fußball-Bundesliga noch immer auf einen Sieg  gegen den FC Augsburg. Die Berliner mussten sich am Samstag vor 38.667 Zuschauern im Berliner Olympiastadion mit einem 0:0 begnügen und  verpassten es, noch näher an die Europa-League-Plätze heranzurücken. Mit  nun 19 Punkten rückten die Berliner auf Rang sieben. Die Augsburger  hingegen durften sich nach zuletzt vier Auswärtsniederlagen über einen  schwer erkämpften Punkt freuen. Die Schwaben rangieren mit 17 Zählern  auf Position neun.
FC Bayern München – Eintracht Braunschweig 2:0 (2:0)
Der FC Bayern München strebt unaufhaltsam der Herbstmeisterschaft in  der Fußball-Bundesliga entgegen. Der deutsche Meister fuhr am Samstag  beim 2:0 (2:0) gegen Schlusslicht Eintracht Braunschweig einen sicheren  Erfolg ein. Mit zwei Treffern vor der Pause brachte der herausragende  Arjen Robben (2./30. Minute) die Münchner beruhigend nach vorne. Bei  noch drei ausstehenden Hinrunden-Spielen haben die Münchner beruhigende  vier Punkte Vorsprung auf den Tabellenzweiten Bayer Leverkusen, der am  kommenden Samstag beim Dritten Borussia Dortmund aufläuft. Die 71.000 Zuschauer in der ausverkauften Münchner Arena erlebten ein  einseitiges Spiel, in dem die Bayern nach der Pause zunehmend  nachlässig agierten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
