<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Geheimdienstaffäre: Kanada erlaubte NSA Spionage bei G-20-Gipfel</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/kanada-erlaubte-nsa-spionage-bei-g-8-gipfel-a-936255.html#ref=rss</link>
<description>Der US-Geheimdienst NSA hat offenbar Teilnehmer des G-20-Gipfels 2010 in Toronto bespitzelt. Das geht laut dem Sender CBC aus Unterlagen von Edward Snowden hervor. Der Einsatz sei eng mit den kanadischen Partnern abgestimmt gewesen.</description>
<pubDate>Thu, 28 Nov 2013 19:19:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/kanada-erlaubte-nsa-spionage-bei-g-8-gipfel-a-936255.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-557549-thumbsmall-srut.jpg" hspace="5" align="left" >Der US-Geheimdienst NSA hat offenbar Teilnehmer des G-20-Gipfels 2010 in Toronto bespitzelt. Das geht laut dem Sender CBC aus Unterlagen von Edward Snowden hervor. Der Einsatz sei eng mit den kanadischen Partnern abgestimmt gewesen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-557549-thumbsmall-srut.jpg"/>
<ExtractedText>tiram 28.11.2013
Kanada sollte  der USA die  Zusammenarbeit aufkündigen. Die Amis haben nur Mieses im Kopf. Andere Länder in Kriege und Spionage zu verwickeln. Ättzend,habe dort gerne Urlanb gemacht,jetzt nicht mehr
Kanada sollte  der USA die  Zusammenarbeit aufkündigen. Die Amis haben nur Mieses im Kopf. Andere Länder in Kriege und Spionage zu verwickeln. Ättzend,habe dort gerne Urlanb gemacht,jetzt nicht mehr
daten.waesche@gmail.com 29.11.2013
Man kann das nicht mehr rückgängig machen. Wir haben das nichts verstanden. NSA ist nicht wie schlechtes Wetter. NSA ist Daten für die Ewigkeit gespeichert. Jeder Politiker muß zittern. Wenn ein Politiker auch nur ein wenig Dreck [...]
Man kann das nicht mehr rückgängig machen. Wir haben das nichts verstanden. NSA ist nicht wie schlechtes Wetter. NSA ist Daten für die Ewigkeit gespeichert. Jeder Politiker muß zittern. Wenn ein Politiker auch nur ein wenig Dreck am Stecken hat, kann er erpresst werden. Da sind diese Doktorarbeiten oder wie bei Wulf, oder 1000de andere Fälle mit den STEUERCDs. Die NSA sind ist ein Großkonzern, der geheime Daten liefert an seine Kundschaft. Der Kundschaft geht es um Macht und Geld. Selbst wenn sie heute aufhören zu sammeln, haben sie ihre Datenarchive voll mit Sünden. Pfarrer die auf Pornseiten waren,  Ärzte die in einem Supermarkt Batterien geklaut haben, Lehrer die in einem Schwulenlokal waren, es gibt Milliarden kleiner Sünden, die Milliarden angreifbar machen. Das ist die eine Seite. Aber auf der andern Seite, ohne jegliche Gerichtsbarkeit, wie bei den angeblichen Steuercds, kann so mancher in den Fokus geraten und hat keine Möglichkeit zu reagieren. Niemals wurden die Steuercds zur Ansicht gegeben, einer der besten Tricks aller Zeiten. Sie haben die CDS die es nie geben hat inzwischen vernichtet? Da hängen 100te von Mittätern aus den Regierungen dran, die jetzt zittern müssen, dass Snowden aufdeckt oder die NSA sie ans Messer liefern. Es ist total klar, warum nichts vorangeht gegen die NSA..... In den US ist eines der ganz großen Geschäfte Gefangenen-Haltung die Gefängnisse poppen aus dem Boden, wie Mc Donald Filialen und bringen das große Geld, durch die Arbeit die dort geleistet wird, ohne Bezahlung. Es ist die Sklaverei, wie bei Pinocchio die Esel, die verschickt werden . Gefangenschaft als neues Lebensgefühl. Es entsteht eine Art gemeingefährlicher Subkultur, gefährlicher als alle Terroristen und  auf dem Boden der USA. Wer einmal gefangen war, hat Zorn in sich gespeichert. Die Überwachung erzeugt sich selbst. Diese Gefangenen, die langsam reagieren werden, erzeugen genau das Angstpotential, das die NSA braucht, um als Regierungsmacht etabliert zu werden. Ermächtigungsgesetze sind ein Kinderspiel dagegen. Hallo weiterdenken.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
