<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Das goldene Zeitalter der „Signals Intelligence“: Ein Strategiepapier der NSA</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Gegen seine Überzeugung, die Absicht eines Gesetzes dürfe nicht durch aktualisierende Interpretation verdreht werden, steht die Auffassung der NSA, rechtliche Regelungen würden mit der Zeit automatisch obsolet: der konservative Richter Antonin Scalia" alt="Gegen seine Überzeugung, die Absicht eines Gesetzes dürfe nicht durch aktualisierende Interpretation verdreht werden, steht die Auffassung der NSA, rechtliche Regelungen würden mit der Zeit automatisch obsolet: der konservative Richter Antonin Scalia" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2678812!/image/52808897.jpg_gen/derivatives/article_teaser/52808897.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In einem Strategiepapier nennt die NSA ihre Ziele bis 2016. In einem „Schlachtraum“, dem „zunehmend marktgetriebene Kräfte“ seine Gestalt geben, sieht sich auch der Geheimdienst selbst als Unternehmen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/ueberwachung/ein-strategiepapier-der-nsa-das-goldene-zeitalter-der-signals-intelligence-12678781.html</link>
    <pubDate>Sun, 24 Nov 2013 12:46:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hur-7jr0d</guid>
<ExtractedText>Überwachung
Ein Strategiepapier der NSA Das goldene Zeitalter der „Signals Intelligence“
24.11.2013 ·  In einem Strategiepapier nennt die NSA ihre Ziele bis 2016. In einem „Schlachtraum“, dem „zunehmend marktgetriebene Kräfte“ seine Gestalt geben, sieht sich auch der Geheimdienst selbst als Unternehmen.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (36)
© AFP
Gegen seine Überzeugung, die Absicht eines Gesetzes dürfe nicht durch aktualisierende Interpretation verdreht werden, steht die Auffassung der NSA, rechtliche Regelungen würden mit der Zeit automatisch obsolet: der konservative Richter Antonin Scalia
Die National Security Agency hat die beherrschende Stellung im weltweiten Netz der elektronischen Kommunikation inne und will diese Vormachtposition mit aller Kraft ausbauen. So steht es in einem internen Memorandum mit dem Datum des 23. Februar 2012, das ein Arbeitsprogramm der Organisation für die Jahre 2012 bis 2016 formuliert. Das als streng geheim klassifizierte, von Edward Snowden sichergestellte Papier, über das die „New York Times“ in ihrer Samstagsausgabe berichtete, umfasst vier Seiten plus Deckblatt und trägt den Titel „Sigint Strategy“. Die Abkürzung Sigint steht für „Signals Intelligence“, die Gewinnung von Informationen durch Auffangen von Funksignalen und elektronischen Signalen im Unterschied zur „Human Intelligence“ (Humint), der Spionage durch Agenten.
Fünf Ziele setzen sich die Strategen der maschinengestützten Feindaufklärung für den Zeitraum bis 2016. Der Unterpunkt 1.1 des Forderungskatalogs an die eigene Adresse lautet: „Through advanced tradecraft and automation, dramatically increase mastery of the global network.“ Das Wort „mastery“ kommt aus der Sphäre des Handwerks. Für den Geheimdienst sind das Internet und die mit ihm verknüpften Geheimnetze ein Werkzeug. Von dem, der dieses Instrument sachgerecht zu gebrauchen versteht, sagt man, dass er es beherrscht. Ein politischer Nebensinn schwingt auch im Alltagsgebrauch des Wortes mit. Im Titel des klassischen Buches von A.J.P. Taylor über die Großmächte vor 1914, „The Struggle for Mastery in Europe“, bezeichnet es die Hegemonie, die politische Vorherrschaft. Nicht allmählich soll die Beherrschung aller Möglichkeiten der globalen Vernetzung zunehmen, sondern dramatisch - innerhalb von nur vier Jahren.
Auswertung der Daten gleichzeitig mit ihrer Sichtung
Zwei Mittel werden genannt, durch die die mirakulöse Produktivitätssteigerung erreicht werden soll: die fortschreitende Automatisierung der Datenverarbeitung und die Weiterentwicklung der „tradecraft“, der professionellen Fertigkeiten der Menschen, die die Maschinen bedienen. An die automatische Aufarbeitung großer Datenmengen knüpft sich die Hoffnung eines Umschlags von Quantität in Qualität. Die alltägliche Arbeit der NSA-Analytiker soll ihren Schwerpunkt verlagern, von der „Produktion“ oder Beschaffung des Datenmaterials hin zur „Entdeckung“ von Informationen.
Früher waren die Datensammlung und die Durchsuchung des Gesammelten zwei Schritte. In diesem Sinne behaupteten Spitzenbeamte der Geheimdienste noch nach den Snowden-Enthüllungen, unbescholtene Amerikaner würden von der NSA nicht überwacht, da ihre Daten nur gehortet, aber nicht gelesen würden. Aus dem Strategiepapier geht nun hervor, dass man diese Vorstellung von den technischen Grenzen des Wissens intern schon für überholt hält. Kabelnetze und Datenwolken machen es möglich, dass die Auswertung der Daten gleichzeitig mit ihrer Sichtung stattfindet. Man will deshalb das Zusammenwirken mit Partnern intensivieren, die für eigene Zwecke massenhaft Daten vorhalten. Der Lesezugriff ist billiger und schneller als das Kopieren. Mit dem volkstümlichen Bild gesprochen, das Sprecher und Fürsprecher der NSA so gerne verwenden: Um die Nadel zu finden, muss man den Heuhaufen nicht nach Maryland verbringen.
Keine politischen Ziele jenseits technischer Kapazitäten
Was unterscheidet die NSA von Google? Im Suchmaschinengeschäft sind beide Organisationen tätig. Mutmaßlich werden in Mountain View Tischvorlagen produziert, die in ähnlicher Diktion die Optimierung der globalen Zugriffsmöglichkeiten der Google-Roboter beschwören. Die Allgegenwart eines Weltkonzerns hat politische Bedeutung. Aber politische Absichten wird man Google zunächst nur im übertragenen Sinne zuschreiben. Jede Fähigkeit der NSA-Angestellten ist dagegen von vornherein politische Macht. Die geheime Netzpolitik der Vereinigten Staaten, wie sie die „Sigint Strategy“ ausbuchstabiert, verfolgt ein Weltherrschaftsinteresse - unter dem Diktat der eigenen utopischen Zielvorgaben. Der Unterpunkt 2.2 in der Liste der Cyberkriegsziele postuliert, die NSA benötige Daten „von jedermann, jederzeit, überall“.
Den Arbeitsaufträgen geht eine Darstellung der globalen Rahmenbedingungen unter der Überschrift „Umwelt“ voraus. Zur Umwelt der amerikanischen Geheimdienste in strategisch relevanter Perspektive gehören keine anderen Staaten und noch nicht einmal die Netzwerke der Terroristen. Wie die politischen Effekte der technischen Fortschritte der NSA mit Stillschweigen behandelt werden, so werden keine politischen Probleme angesprochen, die von technischen Herausforderungen unterschieden werden könnten. Andersherum gewendet: Es gibt im Denken der Sigint-Planer keine politischen Ziele jenseits technischer Kapazitäten. Zwar wird festgestellt, dass sich die Weltpolitik in einem Zeitalter der Umwälzung befinde. Vorausgesagt wird, dass man die aus dem Zweiten Weltkrieg hervorgegangene Staatenordnung im Jahr 2025 nicht mehr wiedererkennen werde.
Das goldene Zeitalter der „Signals Intelligence“
Der Aufstieg neuer Mächte, die Globalisierung der Wirtschaft, eine säkulare Wohlstandsverschiebung von West nach Ost und die wachsende Bedeutung nichtstaatlicher Akteure: Diese vier Faktoren wird die NSA ins Kalkül ziehen, wenn abzuwägen ist, ob es sich noch lohnt, die Telefone der Regierungschefs verbündeter Staaten im alten Europa abzuhören. Aber es wird keine einzige der aufsteigenden Mächte genannt, geschweige denn als strategischer Gegenspieler gewürdigt. Die entscheidende Größe in der Umwelt der NSA-Welt ist der Stand der Nachrichtentechnik und deren kommerzieller Verwertung.
Ein goldenes Zeitalter der „Signals Intelligence“ wird ausgerufen, das allerdings im Gegensatz zum goldenen Zeitalter des antiken Mythos keine Ära der Genügsamkeit ist, sondern eine Epoche der unerbittlichen Dynamik. Das Schlüsselwort lautet „agile“: Im Zeichen des Mobiltelefons ist Kommunikationsverhalten in ständiger Bewegung begriffen, und ebenso beweglich müssen auch die Maximen, Usancen und Routinen der NSA sein. Im Planungsstab eines Staatsbetriebs hat die neoliberale Geschichtsphilosophie überlebt, die ein Naturgesetz der Flexibilisierung annimmt. Die sozialdarwinistische Logik der Anpassung an die Entwicklung der Umwelt erklärt die Forderung des Strategiepapiers, in der die größte politische Brisanz steckt.
Ein befremdlicher martialischer Ton
Während im Kongress über die Einschränkung von Vollmachten debattiert wird, die der NSA nach dem 11. September 2001 eingeräumt wurden, erfährt die Öffentlichkeit, dass der Behörde die Ausdehnung ihrer Kompetenzen noch nicht weit genug geht. Die Richtlinien zur Auslegung der gesetzlichen Grundlagen der Abhörarbeit hätten nicht Schritt gehalten mit der Komplexität der Technologie und den operativen Erwartungen an die NSA. Bei einigen Vorschriften seien Uminterpretationen nicht genug, sondern Neufassungen nötig. Der Oberste Gerichtshof hat es in der vergangenen Woche abgelehnt, eine Klage von Bürgerrechtlern anzunehmen, die geltend machen, durch die geheim tagenden Spezialgerichte gemäß dem Foreign Intelligence Surveillance Act sei der effektive Rechtsschutz ausgehebelt. Früher oder später werden sich die obersten Richter mit den Genehmigungen zur Einsicht in sämtliche Telefongesprächsdaten befassen müssen.
Der konservative Richter Antonin Scalia, meistens ein Freund der Exekutive, vertritt die rechtsphilosophische Überzeugung, in der Demokratie sei das Recht das Element der Stabilität, weshalb die Absicht eines Gesetzes nicht durch aktualisierende Interpretation verdreht werden dürfe. Die NSA stellt sich in dem nun enthüllten internen Schriftsatz als Behörde dar, die ein technisches Verständnis von rechtlichen Regelungen hat: Sie werden demnach mit der Zeit automatisch obsolet, wie Computer. Aber kann man überhaupt sagen, dass die „Sigint Strategy“ das Selbstverständnis einer Behörde fixiert? Die NSA-Führung verspricht der Mitarbeiterschaft, man werde „aggressiv“ auf eine Änderung der Rechtslage hinwirken. Bei einer Institution, die nicht bloß wie jedes Privatunternehmen dem Gesetz unterworfen ist, sondern als staatliche Instanz das Recht schützen und garantieren soll, befremdet der martialische Ton - zumal die NSA dem Verteidigungsministerium unterstellt ist, also offiziell mit der Abwehr von Aggressoren zu tun hat. Nicht wundern würde man sich, wenn im internen Schriftverkehr einer Privatfirma der Satz fiele, durch aggressive Lobbyarbeit wolle man die Änderung einer ungünstigen Gesetzeslage erreichen.
Die kollektive Innovationskraft und Kreativität der Belegschaft
Tatsächlich präsentiert sich die NSA mit jedem Wort des Strategiepapiers als Unternehmen. Die Abnehmer der Dienstleistungen des Dienstes in der Bürokratie des Bundes werden als Kunden bezeichnet; das fünfte Ziel ist wie bei einer Telefongesellschaft, die die Warteschleifen verkürzen muss, die Stärkung der „customer relationships“. Auf der ersten Seite steht kursiv unter der Überschrift „Werte“: „Unsere Kunden und Interesseneigner können sich darauf verlassen, dass wir pünktlich Produkte und Dienstleistungen von hoher Qualität liefern, weil wir nie aufhören, uns zu erneuern und zu verbessern, und weil wir nie aufgeben!“ Daniel Soar, Redakteur der „London Review of Books“, hat erkannt, dass die sogenannten Schulungsunterlagen, die ersten von Snowden enthüllten Dokumente, den Charakter von Werbematerialien haben, die sich an einen internen Markt von Abnehmern konkurrierender Programme wenden. In dieses Bild passt das nun veröffentlichte Papier der Firmenleitung, dessen Hauptzweck die Motivierung der Mitarbeiter sein dürfte.
Die „Sigint Strategy“ ist für einen „Schlachtraum“ geschrieben, dem „zunehmend marktgetriebene Kräfte“ seine Gestalt geben. Daher stellt auch die NSA sich als Marktteilnehmer auf. Man folgt dabei einer Managementlehre, die sich auf die Turbulenzen der Umwelt mit kreativer Zerstörung einstellt. Eine „revolutionäre Verschiebung“ der Geschäftstätigkeit weg vom Einzelauftrag und die „Revolutionierung“ der Datenanalyse kündigt das Papier an. Mit dem Projekt eines allwissenden Geheimdienstes erweisen sich die Vereinigten Staaten als Staat der Weltrevolution. Die emanzipatorischen Wirkungen dieser neuen Weltordnung mögen aus der Sicht der Weltöffentlichkeit das Geheimnis der NSA bleiben. Aber wenigstens die Betriebsangehörigen sollen in ihren Genuss kommen: „Wir müssen durch Technologie, Richtlinien und verbesserte Abläufe die kollektive Innovationskraft und Kreativität unserer Belegschaft freisetzen.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
