<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Streit wegen "GTA V": Lindsay Lohan plant angeblich Klage gegen Spielefirma</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/lindsay-lohan-soll-planen-wegen-gta-5-die-rockstar-games-zu-verklagen-a-936742.html#ref=rss</link>
<description>Lindsay Lohan will die Spielefirma Rockstar Games verklagen, berichtet ein Klatschportal. Angeblich hätten sich die Grafiker und Spieldesigner zu freizügig an Bild und Persönlichkeit der Schauspielerin bedient.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 15:32:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/lindsay-lohan-soll-planen-wegen-gta-5-die-rockstar-games-zu-verklagen-a-936742.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574900-thumbsmall-uoda.jpg" hspace="5" align="left" >Lindsay Lohan will die Spielefirma Rockstar Games verklagen, berichtet ein Klatschportal. Angeblich hätten sich die Grafiker und Spieldesigner zu freizügig an Bild und Persönlichkeit der Schauspielerin bedient.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574900-thumbsmall-uoda.jpg"/>
<ExtractedText>Lindsay Lohan soll planen wegen GTA 5 die Rockstar Games zu verklagen
Streit wegen "GTA V": Lindsay Lohan plant angeblich Klage gegen Spielefirma
REUTERS
Lindsay Lohan als Elizabeth Taylor: Sie plant angeblich eine Klage gegen Rockstar Games
Lindsay Lohan will die Spielefirma Rockstar Games verklagen, berichtet ein Klatschportal. Angeblich hätten sich die Grafiker und Spieldesigner zu freizügig an Bild und Persönlichkeit der Schauspielerin bedient.
Einem Bericht des Klatschportals "TMZ" zufolge, bereiten die Anwälte der Schauspielerin Lindsay Lohan eine Klage gegen die Entwickler des Videospiels "Grand Theft Auto V" ("GTA V") vor. Der Vorwurf laute, dass der Spielehersteller Rockstar Games ihr Bild ohne Erlaubnis verwendet.
"TMZ" vermutet, dass es Lohan um ein Bild auf der Verpackung des Spiels geht, das eine im Comic-Stil gezeichnete Frau zeigt. Bisher sei aber nur darüber diskutiert worden, ob sich der Zeichner eher von einem der US-Models Kate Upton oder Shelby Welinder habe inspirieren lassen. So genau ist das bei der generischen Sexbomben-Typologie nicht zu unterscheiden.
Außerdem seien zwei im Spiel agierende Figuren eng an Lohan angelehnt: Einerseits eine Frau, die vor Paparazzi gerettet werden muss. Andererseits eine Dame, die in einem dem Hotel Chateau Marmont in West Hollywood nachempfundenen Gebäude lebt - so wie es Lindsay Lohan einige Zeit tat.
Bisher haben sich weder Lindsay Lohan noch Rockstar Games zu dem "TMZ"-Bericht geäußert.
Fotostrecke
"GTA V": Das Spiel, die Stadt und der Tod
Sollte das Gerücht stimmen, wäre es nicht die erste Klage eines Promis gegen die Spielefirma. Im Oktober warf Rapper Daz Dillinger dem Unternehmen vor, zwei seiner Songs ohne seine Erlaubnis verwendet zu haben, schreibt "Gamespot.com" .
"GTA V" ist das finanziell bislang erfolgreichste Computerspiel. Allein am ersten Verkaufstag setzte es 800 Millionen Dollar um . Die Kritik hingegen ist gespalten. "Gesellschaftskritik mit dem Holzhammer", urteilte etwa SPIEGEL-ONLINE-Autor Carsten Görig .
Kennen Sie unsere Newsletter?
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Usa...
haribo143 gestern, 16:09 Uhr
Ist ja klar, sobald jemand da erfolgreich ist, muss man ihn auf Strich und Faden verklagen um auch etwas vom Geld zu sehen. Die verklagt Rockstar weil Frauen ihr ähnlich sehen? Dann können ja ca. 150 millionen andere [...]
Ist ja klar, sobald jemand da erfolgreich ist, muss man ihn auf Strich und Faden verklagen um auch etwas vom Geld zu sehen. Die verklagt Rockstar weil Frauen ihr ähnlich sehen? Dann können ja ca. 150 millionen andere Amerikanerinnen auch klagen...
RobinSeyin gestern, 16:28 Uhr
Wenn man krampfhaft wie ein Abziehbild aussehen will, passiert sowas halt schon Mal...
Zitat von sysop Lindsay Lohan will die Spielefirma Rockstar Games verklagen, berichtet ein Klatschportal. Angeblich hätten sich die Grafiker und Spieldesigner zu freizügig an Bild und Persönlichkeit der Schauspielerin bedient. Lindsay Lohan soll planen wegen GTA 5 die Rockstar Games zu verklagen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/games/lindsay-lohan-soll-planen-wegen-gta-5-die-rockstar-games-zu-verklagen-a-936742.html)
Wenn man krampfhaft wie ein Abziehbild aussehen will, passiert sowas halt schon Mal...
3. Endlich wieder eine Schlagzeile!
thomweb gestern, 16:43 Uhr
Na, endlich mal wieder eine Schlagzeile für Frau Lohan! Wenn sie schon nicht mit Filmen punkten kann, dann wenigstens so. Außerdem: Sie steht dann auf Seiten der Anklage und sitzt nicht auf der Anklagebank. Welch ein Imagewechsel!
Na, endlich mal wieder eine Schlagzeile für Frau Lohan! Wenn sie schon nicht mit Filmen punkten kann, dann wenigstens so. Außerdem: Sie steht dann auf Seiten der Anklage und sitzt nicht auf der Anklagebank. Welch ein Imagewechsel!
Wolffpack gestern, 17:14 Uhr
^ Das SPON dem Unsinn auch noch eine Plattform bietet
Zitat von thomweb Na, endlich mal wieder eine Schlagzeile für Frau Lohan! Wenn sie schon nicht mit Filmen punkten kann, dann wenigstens so. Außerdem: Sie steht dann auf Seiten der Anklage und sitzt nicht auf der Anklagebank. Welch ein Imagewechsel!
^ Das SPON dem Unsinn auch noch eine Plattform bietet
5. Computerspiel?
jackaggressive gestern, 17:52 Uhr
Die mir bekannten Plattformen, auf denen das Spiel erschienen ist, sind 360 und PS3. Ist eine PC-Version schon erhältlich oder angekündigt?
Die mir bekannten Plattformen, auf denen das Spiel erschienen ist, sind 360 und PS3. Ist eine PC-Version schon erhältlich oder angekündigt?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
