<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:33:05 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Partnerbörsen: Neuer Algorithmus soll Online-Singles besser verkuppeln</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/algorithmen-helfen-beim-online-dating-a-936722.html#ref=rss</link>
<description>Online-Dating boomt, viele Millionen Menschen suchen im Internet nach der großen Liebe oder dem kleinen Flirt. Forscher wollen nun einen Algorithmus entwickelt haben, der wirklich zusammenbringt, wer zusammengehört.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 11:45:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/algorithmen-helfen-beim-online-dating-a-936722.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-316041-thumbsmall-xdoe.jpg" hspace="5" align="left" >Online-Dating boomt, viele Millionen Menschen suchen im Internet nach der großen Liebe oder dem kleinen Flirt. Forscher wollen nun einen Algorithmus entwickelt haben, der wirklich zusammenbringt, wer zusammengehört.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-316041-thumbsmall-xdoe.jpg"/>
<ExtractedText>1. Was bringen die besten Partnerportale und Singlebörsen wenn...
doytom gestern, 12:01 Uhr
Was bringen die besten Partnerportale und Singlebörsen wenn man händeringend versucht etwas miteinander zu zusammenzubringen was nicht Zusammenzubringbar ist. Das 'Pärchen' , die 'Partnerschaft' und die 'Ehe' sind Dinge der [...]
Zitat von sysop Online-Dating boomt, viele Millionen Menschen suchen im Internet nach der großen Liebe oder dem kleinen Flirt. Forscher wollen nun einen Algorithmus entwickelt haben, der wirklich zusammenbringt, wer zusammen gehört.  Algorithmen helfen beim Online-Dating - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/web/algorithmen-helfen-beim-online-dating-a-936722.html)
Was bringen die besten Partnerportale und Singlebörsen wenn man händeringend versucht etwas miteinander zu zusammenzubringen was nicht Zusammenzubringbar ist. Das 'Pärchen' , die 'Partnerschaft' und die 'Ehe' sind Dinge der Vergangenheit die sich in der Schnelllebigkeit des Onlineporno und Singledasein überlebt haben. Wozu die Freiheit als Single aufgeben müssen um sich zum Sklaven eines 'Partners' degradieren zu lassen?
2. Single-Börsen...
Steve70 gestern, 12:03 Uhr
....wer das Internet braucht, um einen potentiellen Partner zu finden, der ist in meinen Augen nicht fähig, in der realen Welt soziale Kontakte zu knüpfen. Für die Partnersuche braucht es keine "Elektronik" oder [...]
Zitat von sysop Online-Dating boomt, viele Millionen Menschen suchen im Internet nach der großen Liebe oder dem kleinen Flirt. Forscher wollen nun einen Algorithmus entwickelt haben, der wirklich zusammenbringt, wer zusammen gehört.  Algorithmen helfen beim Online-Dating - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/web/algorithmen-helfen-beim-online-dating-a-936722.html)
....wer das Internet braucht, um einen potentiellen Partner zu finden, der ist in meinen Augen nicht fähig, in der realen Welt soziale Kontakte zu knüpfen. Für die Partnersuche braucht es keine "Elektronik" oder irgendeinen "Algorithmus". Liebe und Zuneigung und was noch alles zu einer Partnerschaft gehört lassen sich nur zwischenmenschlich intuitiv entdecken. Da braucht's keinen Algorithmus und eine virtuelle Welt im Vorfeld. Hier geht es ums Menschsein.
3. Logisch
meinmein gestern, 12:15 Uhr
Im Prinzip will sie einen gutaussehenden, sportlichen Kerl mit Geld und er ein flottes, hübsches Sexhäschen mit guter Oberweite.  Danach geht es nur noch darum, wo man Abstriche machen will.
Zitat von sysop Online-Dating boomt, viele Millionen Menschen suchen im Internet nach der großen Liebe oder dem kleinen Flirt. Forscher wollen nun einen Algorithmus entwickelt haben, der wirklich zusammenbringt, wer zusammen gehört.  Algorithmen helfen beim Online-Dating - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/web/algorithmen-helfen-beim-online-dating-a-936722.html)
Im Prinzip will sie einen gutaussehenden, sportlichen Kerl mit Geld und er ein flottes, hübsches Sexhäschen mit guter Oberweite.  Danach geht es nur noch darum, wo man Abstriche machen will.
4.
funnyone2007 gestern, 12:15 Uhr
solange die meisten Profile auf solch Single Seiten Fakes und scheinprofile sind wird sich auch durch den besten Algorithmus nichts ändern  hat doch der Spiegel erst vor ein paar Wochen darüber berichtet: Partnerbörsen: Die [...]
solange die meisten Profile auf solch Single Seiten Fakes und scheinprofile sind wird sich auch durch den besten Algorithmus nichts ändern  hat doch der Spiegel erst vor ein paar Wochen darüber berichtet: Partnerbörsen: Die Geschäfte mit der Liebe - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/panorama/justiz/partnerboersen-die-geschaefte-mit-der-liebe-a-932588.html)   ---Zitat--- Hinter den Profilen stecken sogenannte "IKM-Schreiber/innen" und "Controller/innen", die wie wild im Netz gesucht werden. In den Stellenangeboten heißt es: "Alles was Sie dazu benötigen, ist ein Internet-Anschluss, gute Deutschkenntnisse in Wort und Schrift und keine Scheu vor Erotik. Sie können ganz einfach und bequem von zu Hause arbeiten, circa 15 bis 20 Stunden die Woche. Bezahlt wird pro erfolgreicher Anmeldung eines neuen Nutzers ---Zitatende---
5. ...
bissig gestern, 12:17 Uhr
Da muss ich doch glatt an die Reportage denken, die ich hier letztens gesehen habe, wonach 95% aller Profile bei solchen Börsen gefaked sind. D.h. der Algorithmus hilft den Betrügern, die Schein-Profile einstellen, um die Leute zu [...]
Da muss ich doch glatt an die Reportage denken, die ich hier letztens gesehen habe, wonach 95% aller Profile bei solchen Börsen gefaked sind. D.h. der Algorithmus hilft den Betrügern, die Schein-Profile einstellen, um die Leute zu irgendwelchen Hotlines zu ködern, sich gegenseitig das Geld aus der Tasche zu ziehen. Hat doch mal was Gutes.  Ansonsten denke ich, dass diejenigen, die keine Zeit haben oder sich keine Zeit nehmen, privat einen Partner zu finden, auch keine Zeit haben dürften, sich um diesen zu kümmern. Es sei denn, es beschränkt sich auf Einrichten der Upper-Class-Lifestyle-Wohnung und den Besuch öffentlicher/selbstvermarktungsrelevanter Events. Sicher dürften einige ihr Glück bei solchen Börsen finden, aber das liegt dann weniger an der Qualität, sondern an der Masse (Statistik eben) und etwas Glück.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
