<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:52:10 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:41:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-12/tatort-stuttgart-twittritik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-12/tatort-stuttgart-twittritik</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Twittritik zum "Tatort": Hallöle, her mit der Playlist!</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/film/2013-12/tatort-stuttgart-twittritik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/film/2013-12/tatort-stuttgart/tatort-stuttgart-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Creedence, die Stones, Aerosmith: Der Stuttgarter "Tatort" inszeniert sich als Rockoper. Und alle wünschen sich den Soundtrack dazu. Die Twittritik</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Carolin Ströbele</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 07:55:32 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Der Stuttgarter "Tatort" inszeniert sich als Rockoper
Twittritik zum "Tatort": Hallöle, her mit der Playlist!
Creedence, Stones, Aerosmith: Der Stuttgarter "Tatort" inszeniert sich als Rockoper. Und alle wünschen sich den Soundtrack dazu. Die Twittritik von  Carolin Ströbele
2. Dezember 2013  07:28 Uhr  17 Kommentare
Frank Schöllhammer (Patrick von Blume) gibt den Lebemann und zeigt jungen Mädchen seine Plattensammlung.  |  © SWR/Stephanie Schweigert
TV-Kritik im Sekundentakt: Oft sind die Kommentare auf dem  sogenannten Second Screen viel unterhaltsamer als das, was auf dem  Fernsehbildschirm zu sehen ist. Die Twittritik auf ZEIT ONLINE erklärt,  was die Zuschauer wirklich beschäftigt.
Video an, Augen zu, Ohren auf. Wo sind Sie jetzt? Im London der frühen Sechziger, im Berliner Olympiastadion kurz nach der Wende oder im Jugendzentrum Fürstenfeldbruck 1995?
Zum Glück oder Unglück– Sie sitzen auf dem Sofa, es ist Sonntagabend und Paint it black die Ouvertüre des Stuttgarter Tatort . Der Stones-Song fließt durch die Kopfhörer einer 13-Jährigen im Stuttgarter Sozialbau und natürlich fragt sich der kritische Zuschauer sofort, wie das eigentlich sein kann.
Anzeige
— Holzhacker Chnuschti (@msxy2) 1. Dezember 2013
Schon geht es weiter in der Playlist: Sarah, tatverdächtig, ihren Sozialarbeiter im Klo des Jugendhauses erschlagen und ersäuft zu haben, stapft mit Breathe von The Prodigy durch den Schnee und beamt den Tatort-Durchschnittszuschauer zurück in die eigene Jugend.  
Das, liebe Kinder, war The Prodigy. Das war in den 90ern mal krasser Shice. #Tatort
— kunstbiss (@kunstbiss) 1. Dezember 2013
Um 20.40 Uhr sind alle Tatort-Regeln gebrochen. Sarah gesteht den Mord am Sozialarbeiter. Motiv: sexuelle Belästigung. Soundtrack: Creedence Clearwater Revival (CCR): Fortunate Son.
Während alle verwirrt überlegen, ob der Fall jetzt aus ist, Günther Jauch vorverlegt wird und wo eigentlich die alten Creedence-Tapes sind, darf man den Tatort auch einmal loben. Dafür, dass er die Musik eine Geschichte erzählen lässt.
Das is n Musikvideo #tatort
Denn es ist tatsächlich so, dass der Woodstock-Sound und das Neunziger-Jahre-Gerumpel diesen Tatort davor retten, der 387. Sozialdrama-Jugendzentrums-Einheitsbrei der Serie zu werden.
so rein authentischersoundtrackmässig müsste doch sido und bushido kommen oder? #Tatort
Nein, die kommen eben nicht. Und dafür bekommt der Stuttgarter Tatort mindestens die Goldene Schallplatte der Twittritik. Weil er nicht mit pseudo-authentischem Wir-wissen-was-die-Jugend-hört-Gerappe nervt. Sondern einfach mal ein bisschen Metallica im Hintergrund laufen lässt.
Und genau damit kriegt er uns – denn schließlich sind wir am Sonntagabend alle ein bisschen sentimental.
Metallica im Tatort. Dass ich das noch erleben darf. #tatort
— Timo Gelzinnus (@timog101) 1. Dezember 2013
#metallica im #Tatort ein lächeln als Erinnerung an die eigene Jugend rutscht über mein Gesicht
— Jürgen Kasek (@JKasek) 1. Dezember 2013
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
