<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Einzigartige Pumpe: Marsboden lässt Gase zirkulieren</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/einzigartige-pumpe-marsboden-laesst-gase-zirkulieren-a-936732.html#ref=rss</link>
<description>Auf dem Mars passen Luftdruck und Boden so perfekt zusammen, dass eine gewaltige Gaspumpe entsteht. Forscher aus Duisburg entdeckten den Effekt bei einem Experiment im freien Fall.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 12:55:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/einzigartige-pumpe-marsboden-laesst-gase-zirkulieren-a-936732.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574823-thumbsmall-pgzd.jpg" hspace="5" align="left" >Auf dem Mars passen Luftdruck und Boden so perfekt zusammen, dass eine gewaltige Gaspumpe entsteht. Forscher aus Duisburg entdeckten den Effekt bei einem Experiment im freien Fall.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574823-thumbsmall-pgzd.jpg"/>
<ExtractedText>1. Faszinierend ..
Gallandor gestern, 13:43 Uhr
Aber was genau macht diese Entdeckung erwähnenswert? Ist es das im Boden eingeschlossene Wasser? Das CO2? Hat man bei bisherigen Messungen nur auf der Tagseite bzw. Nachtseite des Mars gemessen? Kann man den Effekt fürs [...]
Aber was genau macht diese Entdeckung erwähnenswert? Ist es das im Boden eingeschlossene Wasser? Das CO2? Hat man bei bisherigen Messungen nur auf der Tagseite bzw. Nachtseite des Mars gemessen? Kann man den Effekt fürs Terraforming nutzen?
2. Logischer Knick
tailspin gestern, 13:47 Uhr
"Ein seit langem bekanntes Konzept besage, dass eine Pore unter diesen Umständen als effiziente Pumpe funktionieren könne, wenn an ihren beiden Seiten unterschiedliche Temperaturen herrschten." "Etwas [...]
"Ein seit langem bekanntes Konzept besage, dass eine Pore unter diesen Umständen als effiziente Pumpe funktionieren könne, wenn an ihren beiden Seiten unterschiedliche Temperaturen herrschten." "Etwas Vergleichbares sei weder von der Erde noch von irgendeinem anderen Planeten im Sonnensystem bekannt." Ja, was gilt denn jetzt?
3. Das...
Layer_8 gestern, 14:02 Uhr
...eine ist ein thermodynamisches Konzept, welches auf Erden menschengemacht realisierbar ist und das andere ist das gleiche Konzept, welches sich von selbst auf dem Mars erfüllt hat, durch die zufällig passenden [...]
Zitat von tailspin "Ein seit langem bekanntes Konzept besage, dass eine Pore unter diesen Umständen als effiziente Pumpe funktionieren könne, wenn an ihren beiden Seiten unterschiedliche Temperaturen herrschten." "Etwas Vergleichbares sei weder von der Erde noch von irgendeinem anderen Planeten im Sonnensystem bekannt." Ja, was gilt denn jetzt?
...eine ist ein thermodynamisches Konzept, welches auf Erden menschengemacht realisierbar ist und das andere ist das gleiche Konzept, welches sich von selbst auf dem Mars erfüllt hat, durch die zufällig passenden Randbedingungen.
4. Bedeutung?
westenmax gestern, 14:15 Uhr
Was bedeutet diese Simulation nun für den Planeten? Dass ein Gasstrom durch die oberste Oberflächenschicht läuft, und das Wasser in die Atmosphäre mitnimmt? Dass die obersten Zentimeter Boden dadurch regelrecht ausgetrocknet [...]
Was bedeutet diese Simulation nun für den Planeten? Dass ein Gasstrom durch die oberste Oberflächenschicht läuft, und das Wasser in die Atmosphäre mitnimmt? Dass die obersten Zentimeter Boden dadurch regelrecht ausgetrocknet werden? Alles Wasser, dass dort jemals gelagert wurde, wird kontinuierlich weggeföhnt? Und in der dünnen Atmosphäre, ohne Magnetschild? Was passiert dort mit dem Wasserdampf? Geht der genauso in den Weltraum verloren, wie einst die dichte CO2+Wasserdampf Atmosphäre von vor 4 Milliarden Jahren? Ist dies eine Erklärung, weshalb der Planet so trocken ist, obwohl nur einen Meter tief im Boden die einstige Bodenfeuchtigkeit als Eis gelagert ist?
5. Eigentlich nix
hansulrich47 gestern, 14:20 Uhr
macht diese Entdeckung hier erwähnenswert. Auf dem Mars ist die Atmosphäre so dünn und es ist so kalt, dass es zu diesem Effekt kommt. Das ist halt Wissenschaft, neu und eine 'Erkenntnis'. Der gemeine Spon-Leser, wie ich, hat [...]
Zitat von Gallandor Aber was genau macht diese Entdeckung erwähnenswert? Ist es das im Boden eingeschlossene Wasser? Das CO2? Hat man bei bisherigen Messungen nur auf der Tagseite bzw. Nachtseite des Mars gemessen? Kann man den Effekt fürs Terraforming nutzen?
macht diese Entdeckung hier erwähnenswert. Auf dem Mars ist die Atmosphäre so dünn und es ist so kalt, dass es zu diesem Effekt kommt. Das ist halt Wissenschaft, neu und eine 'Erkenntnis'. Der gemeine Spon-Leser, wie ich, hat davon keinen Nutzen, ein Marsreisender auch nicht. Aber ein Student kann eine Diplomarbeit über was Neues schreiben! Vielleicht reicht es sogar zum Doktortitel!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
