<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Grönland: Radarmessungen zeigen verborgene Seen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/groenland-radarmessungen-zeigen-verborgene-seen-a-936764.html#ref=rss</link>
<description>In Grönland haben Geoforscher bewiesen, was lange vermutet wurde: Tief unter dem Gletschereis liegen kilometergroße Seen. Die sind nicht etwa eingekapselt, sondern offenbar in Bewegung.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 16:05:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/groenland-radarmessungen-zeigen-verborgene-seen-a-936764.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[In Grönland haben Geoforscher bewiesen, was lange vermutet wurde: Tief unter dem Gletschereis liegen kilometergroße Seen. Die sind nicht etwa eingekapselt, sondern offenbar in Bewegung.]]></content:encoded>
<ExtractedText>1. Wir wissen, dass wir nichts wissen.
svizzero gestern, 16:21 Uhr
Diese Story zeigt, dass die Klimaforscher kaum eine Ahnung davon haben, was eigentlich vorgeht. Hier 2 kleine Seen, dort riesige Veränderungen im Meer. Luftmassen, die sich nicht so bewegen, wie die Klimamodelle es vorsehen. [...]
Diese Story zeigt, dass die Klimaforscher kaum eine Ahnung davon haben, was eigentlich vorgeht. Hier 2 kleine Seen, dort riesige Veränderungen im Meer. Luftmassen, die sich nicht so bewegen, wie die Klimamodelle es vorsehen. Wolkenschichten wo keine sein sollten. Abkühlungen und Erwärmungen in Regionen, wo es umgekehrt sein sollte. Die Erde hat sich in Millionen Jahren immer wieder verändert. Und sie wird es weiterhin tun. Ob es uns passt oder nicht. Und wenn sie die Menschen nicht mehr will, wird sie Mittel finden uns loszuwerden. Dafür müssen wir nicht einmal selbst sorgen.
xxbigj gestern, 16:31 Uhr
Wenn der Mist taut, dann haben wir ein versüßtes Meer. Ich sag nur Day After Tomorrow;)
Wenn der Mist taut, dann haben wir ein versüßtes Meer. Ich sag nur Day After Tomorrow;)
3. Freiheit für die grönländischen Eisseen!
kurswechsler gestern, 16:45 Uhr
Dagegen muss man doch was tun oder? Wir Menschen dürfen das so nicht zulassen! Deutschland muss auch hier wieder Vorreiter sein. Freiheit für die grönländischen Eisseen!
Zitat von sysop In Grönland haben Geoforscher bewiesen, was lange vermutet wurde: Tief unter dem Gletschereis liegen kilometergroße Seen. Die sind nicht etwa eingekapselt, sondern in Bewegung.  Grönland: Radarmessungen zeigen verborgene Seen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/groenland-radarmessungen-zeigen-verborgene-seen-a-936764.html)
Dagegen muss man doch was tun oder? Wir Menschen dürfen das so nicht zulassen! Deutschland muss auch hier wieder Vorreiter sein. Freiheit für die grönländischen Eisseen!
4. glitschige Angelegenheit. Na und?
westenmax gestern, 18:18 Uhr
Also schwimmen die Gletscher zu einem großen Teil auf Wasserflächen. Das ist wohl das Einzige, was man jetzt sagen kann. Aber was kann denn passieren, solange niemand dem Gletscher einen Schupps verpasst? Und so doof wird doch [...]
Also schwimmen die Gletscher zu einem großen Teil auf Wasserflächen. Das ist wohl das Einzige, was man jetzt sagen kann. Aber was kann denn passieren, solange niemand dem Gletscher einen Schupps verpasst? Und so doof wird doch niemand sein. Also unbedeutende Entdeckung.
mars55 heute, 00:14 Uhr
wir werden sowieso sterben, also warum nicht auch bei rot über die Ampel....
Zitat von svizzero Diese Story zeigt, dass die Klimaforscher kaum eine Ahnung davon haben, was eigentlich vorgeht. Hier 2 kleine Seen, dort riesige Veränderungen im Meer. Luftmassen, die sich nicht so bewegen, wie die Klimamodelle es vorsehen. Wolkenschichten wo keine sein .....
wir werden sowieso sterben, also warum nicht auch bei rot über die Ampel....
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
