<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Euthanasie: Tötung auf Verlangen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bei einer Abstimmung des zuständigen Senatsausschusses im belgischen Parlament wurde der Gesetzesentwurf zur Erweiterung des Euthanasiegesetzes mit deutlicher Mehrheit angenommen." alt="Bei einer Abstimmung des zuständigen Senatsausschusses im belgischen Parlament wurde der Gesetzesentwurf zur Erweiterung des Euthanasiegesetzes mit deutlicher Mehrheit angenommen." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2692646!/image/3747439549.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3747439549.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Belgien soll ein Gesetz beschlossen werden, das schwerkranken Kindern und Jugendlichen die Tötung auf Verlangen ermöglicht - ein Akt der Selbstbestimmung oder unzumutbare Belastung?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/euthanasie-fuer-jugendliche-toetung-auf-verlangen-12691684.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 10:11:41 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7k0ys</guid>
<ExtractedText>Feuilleton
Euthanasie für Jugendliche Tötung auf Verlangen
03.12.2013 ·  In Belgien soll ein Gesetz beschlossen werden, das schwerkranken Kindern und Jugendlichen die Tötung auf Verlangen ermöglicht - ein Akt der Selbstbestimmung oder unzumutbare Belastung?
Von Oliver Tolmein
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (15)
© AFP
Bei einer Abstimmung des zuständigen Senatsausschusses im belgischen Parlament wurde der Gesetzesentwurf zur Erweiterung des Euthanasiegesetzes mit deutlicher Mehrheit angenommen.
© AFP
Bei einer Abstimmung des zuständigen Senatsausschusses im belgischen Parlament wurde der Gesetzesentwurf zur Erweiterung des Euthanasiegesetzes mit deutlicher Mehrheit angenommen.
Ein Weihnachtsgeschenk der besonderen Art wird wahrscheinlich nächste Woche auf der Tagesordnung des belgischen Parlaments stehen: eine Erweiterung des Euthanasiegesetzes von 2002, das dann auch die Tötung auf Verlangen für einwilligungsfähige Kinder und Jugendliche ermöglichen wird. Die Mehrheit ist dem Gesetzentwurf wahrscheinlich sicher, der auf eine Initiative des sozialistischen Abgeordneten Philippe Mahoux zurückgeht. Bei der Abstimmung im zuständigen Senatsausschuss erhielt er dreizehn Stimmen und kassierte nur vier Gegenstimmen. Ursprünglich hatten die Sozialisten auch geplant, in dem Gesetzentwurf die Zulässigkeit der Tötung auf Verlangen für demente Menschen zu regeln, hatten davon aber, um eine klare Mehrheit zu sichern, wieder Abstand genommen.
Geregelt wird nun, dass tödlich erkrankte Jugendliche und Kinder in der letzten Phase ihrer Erkrankung, wenn insbesondere ihre Schmerzen und andere physischen Probleme sich als nicht behandelbar erweisen, verlangen können, durch einen Arzt getötet zu werden. Anders als bei Erwachsenen rechtfertigen psychische Leiden des Kindes die Tötung auf Verlangen also nicht. Voraussetzung dafür, dass eine legale Tötung durch den Arzt stattfinden kann, ist, dass die Kinder einwilligungsfähig sind; sie müssen also verstehen, was für eine Krankheit sie haben, wie ihre Prognose ist und was es heißt, wenn sie verlangen, getötet zu werden.
In den Niederlanden gibt es eine Richtlinie
Diese Einwilligungsfähigkeit muss von einem Psychologen oder Psychiater untersucht und bescheinigt werden. Zusätzlich ist die Einwilligung der Eltern erforderlich. „So wird sichergestellt, dass hier auf keinen Fall Missbrauch getrieben werden kann“, erläuterte Philippe Mahoux im Gespräch mit dieser Zeitung. Der Vorstoß in Belgien hat scharfe Reaktionen hervorgerufen. Tatsächlich scheint die Tötung von Kindern als reguläres medizinisches Behandlungsangebot durch einen Arzt ethisch besonders problematisch zu sein. Allerdings regelt der belgische Gesetzentwurf nicht die Neugeborenen- oder Kleinkinder-Euthanasie, bei der zwingend Entscheidungen von Dritten über den Lebenswert eines Kindes getroffen werden und zu dessen Tötung führen können.
Diese Form von Tötung auf Verlangen anderer ist gegenwärtig in keiner westlich geprägten Industrienation gesetzlich geregelt. In den Niederlanden ist allerdings 2005 das sogenannte Groningen-Protokoll vereinbart worden, das keinen Gesetzescharakter hat, sondern als Richtlinie wirkt, die regelt, unter welchen Voraussetzungen die Tötung eines Neugeborenen oder Kleinkindes durch den Arzt von der Staatsanwaltschaft nicht als Straftat verfolgt wird. Während auch in den Niederlanden, wie in Belgien, die Zahl der Euthanasie-Fälle bei Erwachsenen zunimmt, hat sich die Zahl der nach dem Groningen-Protokoll vollführten Neugeborenen-Tötungen bis 2010 deutlich verringert. 2010 wurden zwei Kinder mit einer tödlich verlaufenden und schwer zu behandelnden Hautkrankheit getötet.
Sie müssen damit leben
Auch in Belgien geht der Gesetzgeber davon aus, dass die Zahl der Kinder und Jugendlichen, die die neue gesetzliche Möglichkeit der Tötung auf Verlangen in Anspruch nehmen werden, nicht mehr als zehn betragen wird. Allerdings ist die vermutete geringe Zahl derer, die eine solche Regelung in Anspruch nehmen werden, eher ein Indiz dafür, dass eine gesetzliche Regelung nicht erforderlich ist, als dass sie deren moralische Unbedenklichkeit belegt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
