<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Der kosmopolitische Blick: Und universelle Werte gibt’s doch überhaupt nicht!</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Unbeeindruckt: Trotz westlicher Moden, Zeichen und Techniken gerät das kulturelle Selbstbewusstseins Chinas nicht ins Wanken." alt="Unbeeindruckt: Trotz westlicher Moden, Zeichen und Techniken gerät das kulturelle Selbstbewusstseins Chinas nicht ins Wanken." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692707!/image/1126910593.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1126910593.jpg"/&gt;&lt;p&gt;China behauptet sich in der Welt, aber was bedeutet sie ihm? Scheinbar nur so viel, wie die Welt den eigenen Interessen dienen kann. Davon bleibt auch das kulturelle Selstverständnis Chinas nicht unberührt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/kosmopolitismus-auf-chinesisch-universelle-werte-gibt-s-doch-ueberhaupt-nicht-12691639.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:47:20 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsf-7k0xj</guid>
<ExtractedText>Unbeeindruckt: Trotz westlicher Moden, Zeichen und Techniken gerät das kulturelle Selbstbewusstseins Chinas nicht ins Wanken.
© AFP
Unbeeindruckt: Trotz westlicher Moden, Zeichen und Techniken gerät das kulturelle Selbstbewusstseins Chinas nicht ins Wanken.
Das englische Fremdwort „Cosmopolitanism“ kam unter chinesischen Intellektuellen während des Ersten Weltkriegs in Mode. Das alte imperiale, sich autark gebende Selbstbewusstsein war dahin - nicht nur wegen des Endes des Kaisertums, sondern vor allem durch die Überlegenheitsdemonstration der europäischen Mächte seit dem neunzehnten Jahrhundert; der Versailler Vertrag, der die deutsche Kolonie Tsingtau nicht, wie von der Bevölkerung erwartet, China zurückgab, sondern Japan zuerkannte, hatte sie noch einmal besonders plastisch vor Augen geführt. Doch der Nationalismus, den viele chinesische Vordenker schon seit Jahrzehnten als Allheilmittel von Europa übernehmen wollten, hatte durch die Greuel des Weltkriegs an Kredit verloren.
So fragten sich die Intellektuellen jetzt weit grundsätzlicher als zuvor: Was bedeutet es überhaupt, „in der Welt“ zu leben? Der Reformer Liang Qichao, der eine Reise durch das verwüstete Europa unternommen hatte, plädierte wie viele andere damals für eine Versöhnung von Individualismus, Weltbürgertum und Nation: „Während wir uns unter den Schutz einer bestimmten Nation stellen, sollten wir hoffen, dass die naturgegebenen Talente jedes Einzelnen in der Nation zu ihrer größtmöglichen Verwirklichung kommen, damit zugleich der größtmögliche Beitrag zur Verbesserung der globalen Zivilisation geleistet werden kann.“
Wem nutzt die Stärke des Landes?
Vierundneunzig Jahre später hat die Verschränkung Chinas mit der Welt eine Intensität erreicht, die den hochfliegenden Hoffnungen Liangs eine unerwartete Drehung gibt. 47 Prozent derer, die von der wirtschaftlichen Globalisierung des Landes am meisten profitiert haben und ein Vermögen von mindestens 100 Millionen Yuan (gut zwölf Millionen Euro) ihr Eigen nennen, erwägen laut einer Untersuchung der China Merchants Bank zu emigrieren; 27 Prozent von ihnen haben für ihre Familie, ihr Geld und ihren eigenen Wohnsitz bereits ein zweites Standbein in Amerika, Australien oder Europa, das sie bei Bedarf rasch zu ihrem ersten machen können. Viele wollen nicht nur sich selbst eine fremde Staatsbürgerschaft sichern, sondern auch der kommenden Generation. Wohlhabende Chinesinnen ziehen es vor, ihre Kinder in Hongkong oder Amerika zu bekommen, wegen der dortigen Kliniken, aber auch wegen des Passes, der den Kindern dann per Geburt zusteht.
Manche gehen noch einen Schritt weiter. Laut einschlägigen Agenturen hat unter reichen chinesischen Familien die Nachfrage nach amerikanischen Leihmüttern in den letzten zwei Jahren stark zugenommen. Neben konsularischen Beweggründen sind Unfruchtbarkeit und die Umgehung der Ein-Kind-Politik in China die Hauptmotive.
Die Welt als Ganze interessiert nicht
Unterdessen beobachtete der Schanghaier Ideenhistoriker Xu Jilin nach den Olympischen Spielen, dass manche Theoretiker statt des alten Begriffs „Kosmopolitismus“ lieber die neue Wortprägung „Neuer Weltismus“ verwenden, worunter sie ein ökonomisch, militärisch und kulturell kraftvolles Auftreten Chinas in der Welt verstehen. Doch die Stärke der chinesischen Nation scheint nicht einmal denen, denen sie Reichtum ermöglicht, so viel „Schutz“ zu gewähren, dass sie ihre Talente in ihr verwirklichen wollen oder können, von der „Verbesserung der globalen Zivilisation“ ganz zu schweigen.
Die erste Frage der Intellektuellen von 1919 hat die Kommunistische Partei Chinas, die deren Erbe beansprucht, beantwortet: wie der chinesische Staat inmitten einer von westlichen Mächten dominierten Welt überleben kann. Doch die darin enthaltene Frage ist so offen wie damals: was die „Welt“ für China und die Chinesen bedeuten kann, wofür China mit seiner wachsenden Macht stehen will. Anders als die europäischen Nationen, die die Welt zuerst kolonialisierten und dann zusammen mit Amerika die heutigen internationalen Institutionen geschaffen haben, scheint China am Konzept einer Welt als Ganzer gar nicht interessiert zu sein, durch die es sein unmittelbares Eigeninteresse relativieren könnte.
Parallelwelt Internet
So wie sich das Land ausländischen Unternehmen nur so weit öffnet, wie ein direkter Nutzen dabei herausspringt - und nicht etwa, weil es sich mit der Idee eines offenen globalen Marktes identifizierte -, spielt auch in seiner Außenpolitik die Vorstellung einer „Weltgemeinschaft“, für die ihm der Westen vermehrte Verantwortung ansinnt, keine große Rolle. Die stets wiederholte Auskunft Chinas ist, dass sich das ändern würde, sobald die Welt-Institutionen entsprechend Chinas Vorstellungen geändert werden würden - doch worin diese Vorstellungen bestehen könnten, bleibt ganz unklar, sieht man von den partikularen Motiven des ökonomischen Eigennutzes und des Machterhaltungsinteresses der regierenden Partei ab.
Zum Schutz seines politischen Status quo verficht China auch nicht die Idee einer Weltöffentlichkeit, sondern beharrt darauf, innerhalb des ursprünglich entgrenzenden Internets Mauern einzuziehen. Das so zustande kommende chinesische Intranet ist kein geschlossenes System, da dem, der sich mit Fremdsprachen und Proxyservern auskennt, die ausländischen Websites offenstehen, auch die gesperrten. Doch für den weitaus größten Teil der Bevölkerung funktioniert es wie eine komplette Parallelwelt, in der die Funktionen der global agierenden amerikanischen Anbieter von Google bis Facebook durch einheimische, der einheimischen staatlichen Kontrolle unterworfene Firmen übernommen werden.
„Tian xia“ - Alles unter dem Himmel
Überhaupt bemüht die Partei zur Rechtfertigung ihres Systems keine universell kommunizierbaren Gründe, sondern belässt es bei dem Hinweis auf spezielle „chinesische Charakteristiken“, die aber nicht weiter erläutert werden. Der „chinesische Traum“, den der amtierende Präsident Xi Jinping zu einer emotionalen Duftmarke seiner Regierung gemacht hat, ist trotz seines universellen Appeals bislang ohne Inhalt geblieben. Auch der Kommunismus ist für die heutigen chinesischen Kommunisten keine internationalistische Idee, sondern vor allem eine Organisationsform zum Machterwerb und Machterhalt mit der dazugehörigen tradierten ästhetischen Folklore. Und um sich von westlichen Infiltrationen abzusetzen, hatte Xi knapp beschieden, „so etwas wie universelle Werte“ gebe es doch gar nicht. China scheint nicht aufgrund von im Voraus festgelegten Konzepten agieren zu wollen - und sei es dem der „Welt“ -, sondern bloß nach Maßgabe seiner Interessen. Wie China die Welt umgestalten will, wird daher vermutlich auch China selbst erst wissen, wenn die Situation seiner Vormachtstellung da ist.
Der Philosoph Zhao Tingyang von der Chinesischen Akademie für Sozialwissenschaften hat einige Aufmerksamkeit mit seinem Vorschlag erregt, die alte chinesische Selbstbeschreibung „Alles unter dem Himmel“ (tian xia) auf die heutigen globalen Beziehungen anzuwenden und die Welt auf diese Weise nicht mehr von unten, also den einzelnen Nationen her, zu denken, sondern vom alles überwölbenden Kosmos und einer ihn repräsentierenden Zentralinstitution.
Die kulturelle Identität bleibt unerschüttert
Wenn die gegenwärtigen Lenker des Landes etwas Ähnliches im Sinn haben sollten, scheint ihnen vor allem der imperiale Teil der Begriffsgeschichte mit seinem die barbarischen Völker integrierenden Tributsystem vorzuschweben. So ließen sich jedenfalls die zahlreichen „Weltgipfel“ interpretieren, die die chinesische Hauptstadt in den letzten Jahren veranstaltet, sei es für Medien, Nichtregierungsorganisationen oder auch Toilettenfachleute. Doch „tian xia“ fungierte auch schon vor der Gründung des durchorganisierten Zentralstaats durch den ersten Kaiser als Selbstbeschreibung, und in dieser Phase weist sie eher auf die eigentümliche Ambivalenz eines weder durch Grenzen noch durch bestimmte Merkmale eingegrenzten kulturellen Selbstbewusstseins hin.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
