<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Dokumentation: Frauen in Indien: Dieses Land führt einen Krieg gegen seine Frauen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Suzette Jordan wurde von fünf Männern vergewaltigt und angezündet. Sie kämpft dafür, dass sie betraft werden" alt="Suzette Jordan wurde von fünf Männern vergewaltigt und angezündet. Sie kämpft dafür, dass sie betraft werden" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692877!/image/3450820048.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3450820048.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Arte zeigt eine erschütternde, sehenswerte Reportage: „Indiens verlorene Töchter“ berichtet vom Elend der weiblichen Bevölkerung in der größten Demokratie der Welt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/dokumentation-frauen-in-indien-dieses-land-fuehrt-einen-krieg-gegen-seine-frauen-12691776.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 14:15:21 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7k11c</guid>
<ExtractedText>Suzette Jordan wurde von fünf Männern vergewaltigt und angezündet. Sie kämpft dafür, dass sie betraft werden
© Arte
Suzette Jordan wurde von fünf Männern vergewaltigt und angezündet. Sie kämpft dafür, dass sie betraft werden
Shah Rukh Khan, wahrscheinlich der beliebteste Filmstar aller Zeiten, verhindert in „Chennai Express“ zurzeit abermals - wenn auch hineingestolpert in die Heldenrolle - eine arrangierte Ehe mit einem Schurken, wobei er sich selbstredend in das hübsche, selbstbewusste Mädchen, gespielt von Deepika Padukone, verliebt. Es ist schwer zu entscheiden, ob das Bollywood-Kino auf seine Weise einem neuen Geschlechterverständnis in Indien vorarbeitet oder ob es vor allem als Fassade dient, die im In- und Ausland erfolgreich den himmelschreienden Skandal verdeckt, dass Mädchen und Frauen in der größten Demokratie der Erde fast völlig rechtlos sind.
Indien sei der gefährlichste Ort der Welt, um als Mädchen geboren zu werden, konstatierten die Vereinten Nationen Anfang 2012. Nur halb so viele Mädchen wie Jungen erreichten das Alter von fünf Jahren. Viele werden illegal abgetrieben oder gleich nach der Geburt ermordet, weil sie nur als Kostenverursacher gesehen werden. Andere sterben an Vernachlässigung. Für diejenigen, die überleben, beginnt die Tortur erst: Diskriminierung, Misshandlung und Vergewaltigungen sind an der Tagesordnung, auch und gerade in der (Zwangs-)Ehe. Die gutausgebildeten, städtischen Eliten mögen anders denken, doch die Frauenverachtung ist so tief verwurzelt in der indischen Gesellschaft, dass das Gesetz, welches zumindest Gewalttaten formal verbietet, nur in Ausnahmefällen durchgesetzt wird.
Diskriminierung und Gewalt von der Kindheit bis ins hohe Alter
Vor einem Jahr aber schien diese fundamentalistisch-patriarchalische Tradition erstmals auf breiter Basis hinterfragt zu werden. Massenproteste nach der tödlich verlaufenen Gruppenvergewaltigung einer jungen Inderin führten nicht nur zu einer Verschärfung der Gesetze, weil bis dahin Vergewaltigungsopfer in der Regel als die eigentlich Schuldigen galten, sondern auch zu ersten Ansätzen einer gesellschaftlichen Debatte über den „Genderzid“. Die sehenswerte, erschütternde Arte-Reportage von David Muntaner, die im Original treffender „Das Land, das seine Frauen nicht liebt“ heißt, zeigt nun, dass sich bei aller Aufbruchsstimmung bislang jedoch wenig geändert hat und so schnell auch kaum ändern wird.
In schwer erträglicher Selbstgefälligkeit rechtfertigen etwa alte Männer in Rajasthan, weshalb ihre Vorherrschaft auf jeden Fall beizubehalten sei. Mädchen dürften nicht ausgehen, keine Bildung erhalten und überhaupt niemals den Männern gleich werden, weil sie sonst nicht mehr im Haushalt arbeiten wollten oder gar mit der Kultur brächen. Eine Frau, die immerhin eine Tochter hat durchbringen können, zweimal aber der grausigen Tradition entsprechen musste, erklärt, was sich in Rajasthan an viele Geburten anschließt: „So macht man das hier. Man legt die Mädchen in eine Kiste und bedeckt sie mit Erde. Dann lässt man sie die ganze Nacht über so. Sie ersticken langsam.“
© Arte
In der Witwenstadt Vrindavan leben circa 10 000 Frauen. Sie werden meist direkt am Todestag ihres Mannes, unter dessen Schutz sie vorher standen, vom Dorf oder der eigenen Familie verstoßen
Wo Mädchen so unwillkommen sind, wundert einen nicht, dass auch Witwen kaum respektiert werden. Nachdem sie früher - lebendig - auf den Scheiterhaufen zum Leichnam des Mannes geworfen wurden, werden sie heute teils verjagt und müssen ihren Lebensabend als Bettlerinnen verbringen. Mehrere von ihnen kommen im Film zu Wort. Muntaner porträtiert zudem zwei mutige indische Frauen, die ihr Schicksal - eine Gruppenvergewaltigung respektive Prügelattacken des Ehemanns - nicht stumm ertragen. Beide hat ihr Aufbegehren zu Außenseitern gemacht. Die Mutter der misshandelten Frau, die ihren Ehemann verlassen hat, nahm diese zwar auf, aber sie macht auch klar, dass sie von der Tochter erwartet, zu ihrem Mann zurückzukehren. Alle Frauen würden geschlagen, da müsse man sich eben anpassen: „Die Mädchen heute halten nichts mehr aus.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
