<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Neubrandenburg: Rüstzeug für die lieben Genossen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Kathedrale für Panzer: Früher war das Reparaturwerk Neubrandenburg eine Stadt in der Stadt - nichts sollte nach außen dringen." alt="Kathedrale für Panzer: Früher war das Reparaturwerk Neubrandenburg eine Stadt in der Stadt - nichts sollte nach außen dringen." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2678901!/image/2458094592.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2458094592.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In einem Sperrgebiet in Neubrandenburg testeten die Nazis einst Torpedos, in der DDR wurden hier Panzer für den Ostblock und seine Freunde repariert. Heute ist es ruhig. Die Geschichte eines besonderen Strukturwandels.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/neubrandenburg-ruestzeug-fuer-die-lieben-genossen-12676635.html</link>
    <pubDate>Sun, 24 Nov 2013 14:59:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7jpcr</guid>
<ExtractedText>Inland
Neubrandenburg Rüstzeug für die lieben Genossen
24.11.2013 ·  In einem Sperrgebiet in Neubrandenburg testeten die Nazis einst Torpedos, in der DDR wurden hier Panzer für den Ostblock und seine Freunde repariert. Heute ist es ruhig. Die Geschichte eines besonderen Strukturwandels.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (3)
© Gyarmaty, Jens
Kathedrale für Panzer: Früher war das Reparaturwerk Neubrandenburg eine Stadt in der Stadt - nichts sollte nach außen dringen.
© Gyarmaty, Jens
Kathedrale für Panzer: Früher war das Reparaturwerk Neubrandenburg eine Stadt in der Stadt - nichts sollte nach außen dringen.
Im April 1986 hat die „Freie Erde“ noch mehr Jubel zu vermelden als sonst. Zum Beginn des XI. Parteitags in Berlin schreibt die Bezirkszeitung der SED im mecklenburgischen Neubrandenburg: „Voller Zuversicht und Elan weiter auf dem Weg des Sozialismus und des Friedens“. Darüber hinaus „trifft ein lieber ausländischer Gast in der Bezirksstadt ein“: Mengistu Haile Mariam, „Generalsekretär des ZK der Arbeiterpartei Äthiopiens, Vorsitzender des Provisorischen Militärischen Verwaltungsrates und Oberkommandierender der Revolutionären Streitkräfte des Sozialistischen Äthiopiens“. Der Diktator, der in seinem Land gerade einen Aufstand blutig niederschlagen lässt, besucht den Volkseigenen Betrieb Reparaturwerk Neubrandenburg (RWN), das seit mehr als drei Jahrzehnten Panzer, Planierraupen, Spähwagen und anderes Kriegsgerät instand setzt. Das steht so nicht in der „Freien Erde“, hier heißt es: „schwere Technik für die NVA“, wobei hinzugefügt wird, dass das RWN „auch Konsumgüter wie Abgasanlagen für verschiedene Pkw-Typen produziert“. Der „Produktionsplan“ sei „bisher 243 Monate in ununterbrochener Reihenfolge erfüllt“ worden. Es steht auch nicht in dem Bericht, was Mengistu will: Rüstungsgüter. Stattdessen: „Blumen werden überreicht, eine Ehrenhundertschaft der Kampfgruppen ist angetreten.“
Ein Foto zeigt den lachenden Diktator im dunklen Mantel neben einem grauhaarigen Mann mit Hornbrille, „Mitglied des ZK und 1. Sekretär der Bezirksleitung der SED“, der ihn „herzlich begrüßt“. Es folgen Aufrufe zum Kampf gegen Imperialismus, Kolonialismus, Rassismus. Begeisterung, Beifall, Grüße an die Werktätigen vom äthiopischen Volk, Eintragung ins Tagebuch der Brigade „Otto Grotewohl“, Hochrufe. Mengistu „dankt in herzlichen Worten für die Gastfreundschaft“. Man habe sich „sicher in diesem schönen Bezirk nicht zum letzten Mal gesehen“.
Er irrte. Der Kalte Krieg endete. Mengistu half auch die Waffenhilfe nichts. Und das RWN überstand die Wiedervereinigung nicht.
In „Dirk’s Fundgrube“ verstaubt die Geschichte. Übereinandergestapelt oder in Kisten gestopft. Alte Uniformen hängen in der Ecke, Jubiläumsgläser - 725 Jahre Neubrandenburg, 40 Jahre Freier Deutscher Gewerkschaftsbund - stehen im Regal, eine Gesichtssauna aus volkseigener Produktion auch. Neben der Theke, hinter Glas, die Honecker-Autobiographie „Aus meinem Leben“. Der Namensgeber der Fundgrube steht hinter der Theke. Wo einst die Wachen in ihrem Häuschen darauf achteten, dass niemand ohne Genehmigung das RWN-Gelände betrat, ist vor bald acht Jahren Dirk Radloff, heute Mitte dreißig, mit seinem Ramschladen eingezogen.
Das Geschäft läuft. Oft kämen Leute, die nach Gegenständen aus dem RWN fragten, sagt Radloff. Abzeichen des Werks zum Beispiel, Werkzeug- und Garderobenmarken. Aber das sei schwierig zu bekommen, viel nach der Wende weggekommen. Schade. Das Nachtsichtgerät für Panzer, das jemand mal aus dem RWN mitnahm, habe er für fünfzig Euro weiterverkaufen können. Während Radloff erzählt, kauft ein bärtiger Mann in Militärhose „Geschichten vom neidischen Dorle“, ein DDR-Kinderbuch, und einige weitere Bücher dazu, alles zusammen fünf Euro. Sein eigentliches Geschäft aber, sagt Radloff, mache er nicht im alten Wachhaus. Er macht es über Ebay. Online-Ostalgie lohnt sich.
Gewusst haben sie es trotzdem
Jenseits der Fundgrube beginnt das reale Erbe der DDR. Immer noch ist das RWN-Gelände so groß wie ein Stadtteil. Aber viel einsamer. Auf den Straßen nur wenige Autos, kaum Menschen. Plattenbauten, riesige Hallen, dumpfe Stille. Das Gelände liegt nicht weit von der Innenstadt entfernt, die klein und kreisförmig und auch ein wenig bekannt ist, da vier große ehemalige Stadttore noch immer stehen, wie auch große Teile der Stadtmauer. Sie geben der Stadt ihren Beinamen: die Stadt der vier Tore. Außerhalb der historischen Mauern ist sie keine Schönheit. In der DDR erlebte sie einen Wachstumsschub, daher ist heute der nächste Plattenbau nie weit. In Neubrandenburg lag die Bezirkszentrale der Staatssicherheit, das große Reifenwerk. Und das RWN. Einst wohnten in der Stadt mehr als 90.000 Menschen, heute sind es nur noch etwa 65 000. Von denen, die noch da sind, haben viele sich ein Haus in den neuen Stadtteilen gebaut, deren Straßen nach Pflanzen oder Komponisten benannt sind. Auf den Hügeln am Rande der Stadt werden die Plattenbauten abgerissen. Oder halbiert.
Im RWN arbeiteten Tausende. Sie planten, schraubten, feilten, härteten Stahl, reparierten Panzer, die sie auf abgesperrten Strecken im Wald testeten. Das Gelände liegt am Rande des riesigen Tollensesees, der mit der Geschichte des RWN untrennbar verbunden ist. Hier, geschützt im Landesinneren, bauten zuerst die Nationalsozialisten eine „Torpedoversuchsanstalt“. Sie jagten Torpedos längs durch den See. Manchmal werden immer noch welche aus dem Wasser gezogen. Auf den Ruinen der Abschussanlage, längst gesprengt, wachsen kleine Büsche und Bäume: die „Torpedoinsel“. Auch einige der Backsteinhallen auf dem Gelände stammen noch aus der NS-Zeit. So die Halle 8 direkt am See, wo Hitler einst Torpedos bauen ließ. Heute ist dort ein Wassersportzentrum mit „Hafenkneipe“ untergebracht. Es gibt Ferienappartements unter dem Dach, „Möwennest“ und „Storchenzimmer“, hell, groß, mit Seeblick. Die Geschichte des RWN ist nicht nur eine der Schrecken des Zweiten und des Kalten Krieges. Sie ist auch eine von Aufbruch und Neuerfindung.
Bald nach dem Krieg, an dessen Ende die Rote Armee die Altstadt von Neubrandenburg niederbrannte, entdeckten die Kommunisten das Areal für sich. Gut abzuschirmen zwischen See, Wald und Sumpfgebiet. Von Anfang der fünfziger Jahre an wurden hier die „Kettenfahrzeuge“ des Militärs repariert. Das Gelände war Sperrgebiet, dem Verteidigungsministerium in Berlin unterstellt. Einwohner der Stadt erinnern sich an die Schilder: „Betreten verboten“. An die hohen Zäune. An das Rasseln der Ketten, die Panzer, die Wagen auf den Zügen, die auf das Gelände rollten. Was in dem Sperrgebiet geschah, sollten die Neubrandenburger nicht sehen. Gewusst haben sie es trotzdem. Manche erinnern sich an das Wasser des Tollensesees, wenn es an manchen Stellen ölig-schlierig in vielen Farben schillerte. Die Panzer wurden ins Wasser gefahren, um ihre Dichte zu prüfen. Bis die Verschmutzung eines Tages sogar Thema in der „Freien Erde“ war. Dann wurde eine Halle am See für solche Tests gebaut. Vor kurzem wurde sie abgerissen, Wohnungen sollen hier entstehen. Durch das einstige Panzertestgebiet im Wald stapfen nun Rentner mit Nordic-Walking-Stöcken.
Das RWN war wie eine Stadt in der Stadt, mit eigener Versorgung, höheren Löhnen, Ferienheimen in Thüringen und an der Ostsee - aber auch mit besonderen Verschwiegenheitspflichten, mit eigenen Kennziffern für Panzer, um deren tatsächliche Typbezeichnung - T-34, T-37, T-54, T-72 - zu verschleiern. Manche, die hier gearbeitet haben, reden nicht gern darüber, auch mehr als zwei Jahrzehnte nach der Wende nicht.
© Benno Bartocha
„Auf dem Weg des Sozialismus und des Friedens“: Mengistu 1986 in Neubrandenburg
© Benno Bartocha
„Auf dem Weg des Sozialismus und des Friedens“: Mengistu 1986 in Neubrandenburg
Manfred Smolinski ist anders. Er führt Besucher zwischen den Hallen herum, Treffpunkt gleich hinter „Dirk’s Fundgrube“. Smolinski ist Rentner, trägt ein buntes Hemd und sprudelt beim Reden fast über. Er wurde 1940 in Berlin geboren; sein Vater fiel im Krieg, Bomben zerstörten die Wohnung der Familie. Er und seine Mutter kamen nach Neubrandenburg zu den Großeltern. 1958 begann er eine Schlosserlehre im RWN, studierte später Technologie. In Halle 8, dort, wo einst Torpedos gebaut wurden und nun das Wassersportzentrum ist, fing Smolinski an, als „Anreißer“: Er gab vor, was andere zu fertigen hatten. Getriebeteile für Panzer zum Beispiel. In Schichtarbeit, meist von sieben bis 16 Uhr. Auch für zivile Zwecke bauten sie hier, zum Beispiel Brücken aus gebrauchten Brückenpanzern; es gibt sie noch immer in der Stadt. Aber das war seltener.
Sie hätten nicht weiter darüber nachgedacht, dass sie mit Kriegsgütern zu tun hatten, sagt Smolinski. „Für die Verteidigung, hat man uns eingeredet.“ Aber die RWN-Leute arbeiteten auch für den Export in andere Länder, auch in Konfliktregionen. Zum Beispiel, als sich in den achtziger Jahren Iran und der Irak bekriegten. Beide Seiten wurden aus Neubrandenburg beliefert. Transportfahrzeuge, Werkstattwagen, Panzer. Was die Iraker und die Iraner bestellten, wurde in Sandfarbe bespritzt und „nach Wunsch“ ausgerüstet, erinnert sich Smolinski. Eines Tages sah er im Westfernsehen Bilder aus dem Krieg am Golf und dachte: „Das sind doch unsere Fahrzeuge!“ Man habe sich aber „nicht weiter ’n Kopp gemacht“ als bloßer „Metaller“. Im RWN hätten nur wenige den gesamten Betrieb überschaut. Einige Bereiche waren streng von den übrigen getrennt: Optik, Funk, Bewaffnung. Das „Schmuckstück“ damals hätten sie immer nur „765“ genannt: einen Panzer, der fast 80 Kilometer pro Stunde fahren konnte, aus Aluminium, leicht und schnell.
Während Smolinski erzählt, trägt eine Frau Wäsche in eines der Backsteinhäuser, auf ihrem Wagen steht „Gebäudereinigungsservice“. Wo früher die Tischlerei des RWN war, ist nun ein Fitnessclub. Wo ein Bürogebäude war, in einem Plattenbau der achtziger Jahre, steht nun viel leer, immerhin ein privater Sicherheitsdienst ist eingezogen. Aus einem langgezogenen, übermannshohen und mit Gras und Moos bewachsenen Betonbau - einem Luftschutzbunker aus Zeiten des „Dritten Reichs“ - schleppen zwei junge Männer Gerümpel ins Freie. Sie rauchen. Smolinski sagt, zu RWN-Zeiten sei das hier verboten gewesen, wegen der Farbe, die im Bunker gelagert wurde. „Noch früher war hier was anderes“, sagt einer der jungen Raucher und meint die Torpedos der Nazis.
Als Smolinski im RWN anfing, musste er wie alle anderen auch einen Fragebogen ausfüllen. Da wurde er gefragt, ob er Soldat oder Mitglied der NSDAP gewesen war. Nein. Ob er Verwandte im Westen habe. „Ich hatte welche, wusste es aber nicht.“ Zufällig erfuhr er später, dass er eine Tante in Hamburg hatte, besuchte sie für einige Tage, wollte sich das Begrüßungsgeld abholen, hundert Westmark. Im Warteraum fragte ihn ein Mann, woher er komme, was er arbeite. Er antwortete ganz allgemein, erzählt Smolinski. Nach seiner Rückkehr nach Neubrandenburg befragte ihn die Stasi: Er habe doch etwas über das RWN erzählt! „Die hatten mich halb im Knast“, sagt Smolinski. Er wurde bespitzelt, auch von vermeintlichen Freunden. Mehr will Smolinski dazu nicht sagen.
Vor „Jasmin’s Pizza Service“ nahe der alten Werkskantine - die den „Sonderbedarfsträgern“ einst täglich vier Essen zu 50 Pfennig, 80 Pfennig, einer Mark oder 1,20 Mark anbot, von „toter Oma“ (gebratener Blutwurst) bis Schnitzel - erinnert sich Smolinski an die Betriebsfeste. Ständig feierte eine Abteilung des RWN. Mal die Fertigung, mal die Vorbereitung, mal die Mechanik. Büfett, Bier, Band, Blaskapelle. Coverbands mit Beatles- und Rolling-Stones-Liedern, Märsche, Walzer, „Rosamunde“, „Heute hau’n wir auf die Pauke“. Heute ist dort ein Bowlingcenter. Wo die Bühne war, trinken die Gäste auf rustikalen Holzbänken, die an eine amerikanische Blockhütte erinnern sollen, Bier und Kräuterschnaps. „Ein trauriger Anblick“, findet Smolinski.
Zweieinhalb Jahrzehnte Strukturwandel haben dem Gelände alle Geschäftigkeit genommen und ihm eine melancholische, einlullende Ruhe gegeben. Dort schraubt jemand an einem Auto, da kommt ein Lastwagen, da rauchen zwei Frauen vor einem Bürogebäude. Wo einst die Panzer ankamen, auf Gleisen, die bis fast an das Ufer des Sees reichen und die nun ganz abgewetzt und rostrot sind, herrscht nun Leere. In den Baracken, in denen einst russische Soldaten unterkamen, die hier auf dem Gelände für die Reparatur der Panzer der Roten Armee mit ihrer Hände Arbeit bezahlten, lagert nun ein Unternehmen Holz. Dahinter, zwischen dem RWN-Gelände und der Stadt, beginnt ein Sumpfgebiet. In einer „Selbsthilfewerkstatt“ in einer früheren Werkshalle bietet ein tätowierter haarloser Hüne entgeltlich Hilfe bei der Autoreparatur an. „Wenn du keine zwei linken Pfoten hast, kannst du alles machen“, verspricht er.
© F.A.Z./Benno Bartocha
Nach der Wende 1990, kurz bevor das RWN geschlossen wurde
© F.A.Z./Benno Bartocha
Nach der Wende 1990, kurz bevor das RWN geschlossen wurde
Bei „Walli’s Schlemmer Imbiss“, einer Bretterbude mit Zeltvorbau, gibt es Steak mit Kroketten für vier Euro. Man sitzt auf Bänken unter Planen, der Blick geht auf die Plattenbauten, welche die Bundesstraße nach Berlin säumen. Auch in der gewaltigen Halle 2 aus Backstein, mit hohem Mittelschiff und zwei flacheren Seitenschiffen aus Backstein - einer Kathedrale für Panzer -, lagert heute Holz. Die Zeiger der alten Uhr an der Spitze ihres Giebels hinter trübem Glas sind längst stehengeblieben: fünf nach neun in Ewigkeit. Hinter einer anderen Halle, die leer steht, liegen leere Schnapsflaschen in einem Blumenkübel. Kleine gelbe Blumen wachsen zwischen den Betonplatten aus dem Boden. Ein alter Aufsatz für einen Lastwagen steht da mit weißen Planen. Davor ein Stuhl mit pink-violettem Bezug. Neben dem Stuhl liegt ein Gürtel aus Kunstleder. Ein halb geöffneter Plastiksack mit Kleiderbügeln. Wie ein Tatort in einem Fernsehkrimi. Nur ohne Leiche.
Das Restaurant mit Harlekinslogo neben dem Bowlingcenter in der ehemaligen Werkskantine, einer langgezogenen Baracke, gehört einem ehemaligen SED-Parteisekretär des RWN und dessen Sohn. Der alte Mann könnte wohl erzählen, wie es damals war im Werk. Wer befahl, wer was ausführte. Seine Angestellten holen ihn ans Telefon. Reden will er aber nicht. „Wir haben alle vor zwanzig Jahren in diesem Staat gelebt“, sagt er und meint die DDR. Das soll alles sein. Man kann in seinem Lokal teuren Wein kaufen oder „Kalbs-Karee“ für 28,90 Euro bestellen. In einem Nebenzimmer steht ein großes Aquarium. Grünliches Wasser, blasse Goldfische.
Der Aufstieg bei RWN war „natürlich politisch“, sagt Helmut Zimmermann. Zimmermann, Jahrgang 1938, sitzt auf seiner Terrasse, hinter ihm das Panorama der Stadt. Der Kraftfahrzeugingenieur, der 1959 nach einem Studium in Zwickau zum RWN kam, hatte sich anders als viele seiner Kommilitonen dagegen entschieden, in den Westen zu gehen - „der erschien mir zu braun“. Ganz als „Roter“ aber sah er sich auch nicht. Ziel im RWN war, sagt Zimmermann, „dass möglichst alle Mitarbeiter SED-Mitglieder würden“. Irgendwann fragten sie auch Zimmermann, ob er in die Partei wolle. Er bat sich Bedenkzeit aus - und lehnte ab. Er sei christlich erzogen worden und nicht zu einem radikal atheistischen Kurs bereit gewesen. Auch sei ihm die „Diskrepanz zwischen Wort und Tat“ zu groß gewesen in der DDR: „Das Positive wurde hervorgehoben - Veränderungen hätte man doch über eine Analyse des Negativen erzielt.“ Ein „Stoppschild“ sei die Ablehnung der Parteimitgliedschaft für seine Karriere gewesen, sagt Zimmermann. Eigentlich. Er bildete sich fort, im Fernstudium, wollte seine fachliche Position stärken. Mit Erfolg. Später war er im Werk für die Arbeit von 300 Schweißern verantwortlich.
Das hohe C der Materialtechnik
Noch immer kann er über seine Arbeit ganz genau berichten. Schweißen ist eine in ihrer Komplexität kaum ausreichend gewürdigte Wissenschaft. Das Ziel war, auch bei starkem Beschuss „eine möglichst große Haltbarkeit zu gewährleisten“, sagt Zimmermann. Eine Kunst für sich: „Panzerstahl“, sagt Zimmermann, „ist hochsensibel und enormen Kräften ausgesetzt.“ Und je sensibler ein Material ist, desto schwieriger ist es zu verbinden. Mithin sei Panzerstahl „das hohe C der Materialtechnik“. Stolz schwingt mit.
Doch Zimmermann hat seine eigenen Erinnerungen. Auch an den Iran-Irak-Krieg. Damals kamen Panzer im RWN an, bei denen Schüsse direkt durch die Panzerung durchgegangen waren. Schüsse aus Kleinkaliberwaffen. „Dass es Uranmunition war, hat uns ja keiner gesagt.“ In den Panzern fanden sie Überreste der getöteten Besatzungen, Blut. „Wir waren alle geschockt.“ Manche fragten sich: Müssen wir das wirklich tun? Man habe ja die Vorstellung gehabt, sagt Zimmermann, der Status quo gleicher Kräfte erhalte den Frieden, und da helfe man mit. Und nun das: ein fremder Krieg. Es kamen ihm Zweifel, „ob meine Arbeit in dem Betrieb richtig ist“. Aber selbst mit seiner Frau sprach er nicht darüber, überhaupt nie über „betriebliche Probleme“. Die Panzer wurden auseinandergenommen, die beschädigten Teile repariert oder ersetzt und dann wieder zusammengebaut. Zur Abnahme der Panzer kamen Iraner ins Werk, erinnert sich Zimmermann. Die waren erst sehr jovial, zugänglich. Dann aber knallhart, beanstandeten noch den kleinsten Ölfleck.
Nach der Wende gab es Pläne, die Produktion des RWN ganz auf zivile Zwecke umzustellen. Vergebens, der Betrieb als Ganzes war nicht zu halten. Heute ist auf dem Gelände ein Gewerbegebiet. Bei der Stadt ist man stolz auf das Erreichte. Der Oberbürgermeister Paul Krüger, ein CDU-Mann, der 1966 selbst in einer RWN-Außenstelle eine Lehre als Dreher anfing, sagt, Hunderte Unternehmen hätten sich aus Zweigen des RWN entwickelt. Manfred Smolinski arbeitete unter anderem für ein Spezialmaschinenbauunternehmen, Helmut Zimmermann als Schweißer bei einem anderen Unternehmen, das unter anderem Bundeswehrfahrzeuge für die baltischen Staaten umrüstete. Der Oberbürgermeister sagt: „Insgesamt ist es gut gelaufen.“ Er spricht von der neuen Marina, dem Campingplatz. Das Sperrgebiet wurde geöffnet, die Neubrandenburger eroberten sich ihren See zurück. Die Botschaft des Bürgermeisters: Lebensqualität. Die andere Botschaft: Aufschwung. Auf dem Gelände gebe es - sage und schreibe - 120 Unternehmen mit etwa 1000 Angestellten.
Und was ist mit der Geschichte? Es gebe so viel in der Stadt, an das es zu erinnern gelte, sagt Krüger. Er zählt auf: die Außenstelle des KZ Ravensbrück, das Kriegsgefangenen- und spätere NKWD-Lager Fünfeichen, die Stasibezirkszentrale. Daran werde mit Lehrpfaden erinnert. Man müsse Prioritäten setzen. Und: „Wir müssen gucken, dass es nicht zu viel Geld kostet.“ Das RWN spiele „keine dominante Rolle“.
Mengistu, der lachende Diktator, erhielt seinerzeit übrigens nach seinem Besuch im Werk am See Werkstattwagen für Reparaturen auf den Schlachtfeldern Äthiopiens; wie es heißt, in großer Zahl.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
