<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Klimapolitik: Die Rettung der Welt  ist ersatzlos gestrichen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Missglückte Energiepolitik: Gemessen an dem Weltrettungsplan geht es zu langsam voran" alt="Missglückte Energiepolitik: Gemessen an dem Weltrettungsplan geht es zu langsam voran" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2678925!/image/382986403.jpg_gen/derivatives/article_teaser/382986403.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Klima-Beirat der Regierung hat hoch gepokert. Und verloren. Es gelang nicht, an der Demokratie vorbei zu tricksen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/energiewende/klimapolitik-die-rettung-der-welt-ist-ersatzlos-gestrichen-12678882.html</link>
    <pubDate>Sun, 24 Nov 2013 16:13:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hep-7jr36</guid>
<ExtractedText>Missglückte Energiepolitik: Gemessen an dem Weltrettungsplan geht es zu langsam voran
© dpa
Missglückte Energiepolitik: Gemessen an dem Weltrettungsplan geht es zu langsam voran
Vor bald drei Jahren erschien ein Buch, das die Welt retten sollte. Schon der Name klang nach Science-Fiction und Rousseau, einer historisch einmaligen Häufung von Wichtigkeit: „Gesellschaftsvertrag für eine Große Transformation“. Das Buch war eine Anleitung, wie der Klimawandel aufzuhalten sei und was die Politik dafür tun müsse. Unter anderem forderten die Autoren, das Grundgesetz zu ändern: Klimaschutz sollte Staatsziel werden. Außerdem wollten sie ein „klimapolitisches Mainstreaming der Staatsorganisation“, so wie bei der Geschlechterpolitik. Dass die Regierung entsprechend handle, sei „moralisch ebenso geboten wie die Abschaffung der Sklaverei und die Ächtung der Kinderarbeit“. Also zwingend. Und vor allem: Die Wandlung zu einer klimaschützenden Gesellschaft müsse sehr schnell passieren, es bleibe kaum mehr Zeit. Drama, Baby!
Es war Zufall, dass das Buch kurz nach Fukushima erschien. Den Autoren kam es zupass. Viele Parlamentarier lasen ihr Werk oder wenigstens seine „Zusammenfassung für Entscheidungsträger“. Schließlich waren die Autoren offiziell ihre Berater: neun deutsche Forscher unterschiedlicher Disziplinen, der Wissenschaftliche Beirat der Bundesregierung für Globale Umweltveränderungen, kurz WBGU. 1,7 Millionen Euro kostet seine Arbeit pro Jahr; Politiker dürfen erwarten, dass er gute Ratschläge gibt. Im Rahmen seiner Möglichkeiten. Manches in dem Buch klingt allerdings so, als sollte gerade dieser Rahmen gesprengt werden. Ihren Schlüsselsatz versteckten die Forscher auf Seite 205 von 446: „Die Große Transformation ist deshalb nicht zuletzt ein Test für die Zukunftsfähigkeit der Demokratie.“ Soll heißen: Wenn wir den Wandel hinkriegen, hat sich die Demokratie als das richtige System erwiesen. Und wenn nicht? Steht die Demokratie der Weltrettung im Weg?
Klimaschutz-Musterschüler
Jetzt, drei Jahre später, sieht es für manche danach aus. Zwar hat die Bundesregierung die Große Transformation vorangetrieben. Deutschland gilt weltweit als Klimaschutz-Musterschüler, zum Beispiel wegen der Energiewende. Aber gemessen an dem Weltrettungsplan geht alles viel zu langsam. Auch andere Länder transformieren nicht so zackig wie vom WBGU gewünscht. Die Zwei-Grad-Leitplanke, die das Gremium seit 1995 predigt, ist in Gefahr. Sie besagt, dass die Temperatur auf der Erde sich um maximal zwei Grad erhöhen darf. Mehr könne katastrophale Folgen haben, heißt es. Die gesamte deutsche und europäische Klimapolitik ist inzwischen daran ausgerichtet. Der Beirat behauptet stolz, das sei sein „größtes Erfolgsmodell“. Bloß: Es ist keins. Wahrscheinlich wird die Grenze überschritten. Eine neue Studie lässt Schlimmes ahnen: Geht es so weiter wie bisher, steigt die Temperatur um 3,7 Grad. Auch auf der Weltklimakonferenz in Warschau, die am Samstag zu Ende gegangen ist, haben die Politiker nichts Radikales beschlossen. Die Weltrettung dümpelt vor sich hin wie ein tauendes Eisbergchen im Meer.
Die Wissenschaftler, die mit ihrem Buch die Klima-Revolution befeuern wollten, sind frustriert. Und mit ihnen der Mainstream der deutschen Klimabewegung. Es sei bisher kaum gelungen, den Klimawandel zu „skandalisieren“, jammern Politikwissenschaftler aus Berlin und Kassel. Ist die Demokratie also gescheitert beim Test ihrer Zukunftsfähigkeit?
Nö. Es sieht vielmehr so aus, als sei der Versuch einiger klimapolitischer Berater der Regierung gescheitert, an der Demokratie vorbei zu tricksen.
Das sagt sogar ein klimapolitischer Berater der Regierung, allerdings einer, der in der Szene als Häretiker gilt. Oliver Geden arbeitet für das Institut für Internationale Politik und Sicherheit; das berät den Bundestag und die Bundesregierung. Geden ist ein freundlicher, ruhiger Typ. Keiner, der den Klimawandel anzweifelt. Früher war er beim BUND und beim Naturschutzbund. Trotzdem ist Geden unten durch beim Großteil der Klimalobby und vor allem bei den Autoren der „Großen Transformation“. Weil er zu anderen Ergebnissen kommt als sie und weil er ihr Politikmodell für falsch hält.
Das Politikmodell: Wissenschaftler setzen der internationalen Politik eine absolute Grenze – die Zwei-Grad-Leitplanke. Mit dieser Grenze begründen die Weltretter die Dringlichkeit ihrer Mission. Deswegen ist sie das „größte Erfolgsmodell“ des WBGU. Mit dem Zeitdruck lässt sich alles rechtfertigen: Milliardenausgaben, Riesenkonferenzen – und das Herumdoktern an der Demokratie. Der gute Zweck heiligt die Mittel.
Und für ihren „Gesellschaftsvertrag“ prüften die Autoren vor drei Jahren allerlei Mittel. Zum Beispiel ließen sie sich ein Gutachten schreiben, das die „institutionellen, instrumentellen und legitimatorischen Anforderungen“ der Transformation behandelte. Also auch die Frage, was überhaupt erlaubt ist. Dort ging es auch um Notstandsgesetze. Die Gutachter bescheinigten den Regierungsberatern allerdings eindeutig: „Ein präventives Weltnotstandsregime als Folge des wissenschaftlich beglaubigten Wissens darum, dass ohne ein radikales Umsteuern heute unwiederbringlich in circa zwanzig Jahren Katastrophen eintreten werden, ist nicht zu rechtfertigen.“ Das fiel als Möglichkeit aus.
Im Sinne der Weltrettung votieren
Stattdessen forderten die Politikberater zum Beispiel „Zukunftskammern“, deren Mitglieder aus dem Volk ausgelost werden und die „politische Anregungs-, Beratungs- oder Entscheidungskompetenzen“ bekommen. Dahinter steht die Idee, dass die Leute unter dem Eindruck des „klimapolitischen Mainstreamings“ schon im Sinne der Weltrettung votieren würden. Die Comic-Version des WBGU-Buches für Jugendliche zeigt, wie das aussehen könnte.
Eine Werbeagentur. Die Sekretärin ist am Telefon und ruft zum Chef rüber: „Herr Rudolf, das Umweltministerium – sie wollen eine Kampagne für vegetarische Kost starten.“ Der Werber: „Gut, geben Sie her.“ Das nächste Bildchen zeigt Kreative, die die Kampagne planen. Eine Giraffe rupft Blätter vom Baum, der Slogan lautet: „Die Größten essen nur Gemüse.“ Der Begleittext salbadert: Keine Regierung dürfe alle Bürger zu Vegetariern machen. „Sie kann aber eine Überzeugungskampagne starten, die Lust auf Neues macht, Chancen einer solchen Transformation aufzeigt und sie mit Vorstellungen eines guten Lebens verbindet, die bei der Mehrheit der Menschen ohnehin vorhanden sind.“
Doch als die Grünen dieses Jahr im Wahlkampf den „Veggie-Day“ forderten, murrten die Deutschen. Sie wollten selbst entscheiden, was ein gutes Leben ist: In einer Umfrage von Infratest dimap lehnten 61 Prozent einen „Veggie-Day“ ab. Beim WBGU sieht man das heute gelassen: Das sei eine „Scheindebatte“ gewesen, meint eine wissenschaftliche Mitarbeiterin. Das „Verzichtselement“ sei zu weit ins Zentrum gerückt „in der Kommunikation“. Ihr Kollege findet, es wäre was anderes gewesen, wenn es „eine Kantine einfach mal einführt“. Also machen statt abstimmen.
Berater Geden hält nichts von solcher Kaderpolitik. Er und andere Wissenschaftler glauben, dass viele Klimaberater ihre Rolle jahrelang missbraucht haben: Forscher traten wie Politiker auf, die Druck aufgebaut und Macht ausgeübt haben, und nicht wie Wissenschaftler, die Lösungswege zeigten. Aber bisher haben weder die Bürger noch die Politiker getan, was sie sollten. Inzwischen glaubt kaum noch ein deutscher Politiker daran, dass das Zwei-Grad-Ziel erreichbar ist. Die Weltrevolution ist einfach ausgefallen.
„Das Ganze ist ein gigantischer Misserfolg“, sagt Geden. Wissenschaftliche Politikberatung verspiele ihren Ruf, wenn sie – wie mit der Zwei-Grad-Leitplanke – an unrealistischen Zielen festhalte, nur, um dramatischer drohen zu können. Er berichtet, wie er immer wieder E-Mails von Wissenschaftlern bekommen hat: Seine Kritik daran, mit absoluten Zielen Entscheidungen zu erpressen, solle er für sich behalten. Es sei „schlimm, überhaupt Kritik zu üben“, oder der Zeitpunkt sei der falsche. „Denn man stehe ja kurz vorm Durchbruch – das höre ich aber schon seit Jahren.“ Geden ist das egal. Sein Chef hat ihn in einem Zeitungsinterview mal verteidigt: Sein Institut habe die Aufgabe, an einer besseren Klimapolitik mitzuarbeiten, ohne sich „dabei an Fiktionen zu orientieren“. Und ohne sich dabei als Politiker aufzuspielen, wenn man gar keiner ist.
Die Lobby hat zu hoch gepokert. Nun versucht sie, ohne Gesichtsverlust aus der Sache rauszukommen. Allen voran der WBGU.
Demokratie muss sein
Einer der Forscher sagt, er glaube gar nicht mehr an einen Durchbruch. Ein anderer, Dirk Messner, lud zwar noch im August zum Vortrag „Scheitert Nachhaltigkeit an der Demokratie?“ in sein Institut für Entwicklungspolitik ein. Der Redner, ein Ex-Manager und Jetzt-Klimaretter, kam aber zu dem Schluss: Demokratie muss sein. Messner, im Publikum, nickte. Ein paar NGO-Leute maulten noch, aber die Sache war gegessen.
Und Claus Leggewie, Politikwissenschaftler im WBGU, macht „Gesellschaftsberatung“. Dafür fährt er zum Beispiel nach Frankfurt, zu den Wirtschaftsprüfern von Pricewaterhouse Coopers. Wenn Profis wie die „den Leggewie holen“, sagt Leggewie, „ist das eine gewisse Anerkennung“. Das zeige, dass sich etwas verändert habe. Eigentlich wirkt Leggewie aber nur noch genervt. Wegen der „flatterhaften Politik, die nicht wirklich Führungskraft an den Tag legt“. Und auch das Volk bockt: In der „taz“ beklagt der Politologe, dass die „deutsche Gesellschaft nicht auf der Höhe der Zeit“ sei, weil sie sich nicht „freiwillig zwingt“ zum Klimaschutz. Allerdings stellt Leggewie die Zukunftsfähigkeit der Demokratie allgemein gern in Frage, wenn die nicht tut, was er will. 1991 etwa trat er für Multikulti ein. Folglich schrieb er, dass die von „Abwanderung und Enthaltung bedrohte Demokratie“ Multikulti brauche.
Dieses Jahr haben die neun Forscher des WBGU ein neues Buch herausgebracht, über den Schutz der Weltmeere im Rahmen der Großen Transformation. Im gemeinsamen Ausschuss von Umwelt- und Forschungsministerium, wo sie ihre Ergebnisse vorstellten, saßen keine Bundesminister mehr, sondern Staatssekretäre.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
