<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 10:20:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Horst Buchholz würde heute 80 Jahre alt : Der fremde, schöne Deutsche</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Horst Buchholz 1954 in „Marianne“ von Julien Duvivier." alt="Horst Buchholz 1954 in „Marianne“ von Julien Duvivier." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2693273!/image/2729336772.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2729336772.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Heute wäre der Schauspieler Horst Buchholz achtzig Jahre alt geworden. Er war ein Weltstar für kurze Zeit, der danach nirgends mehr Fuß fasste.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/horst-buchholz-der-fremde-schoene-deutsche-12693268.html</link>
    <pubDate>Wed, 04 Dec 2013 07:36:03 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7k26s</guid>
<ExtractedText>Feuilleton
Horst Buchholz Der fremde, schöne Deutsche
04.12.2013 ·  Heute wäre der Schauspieler Horst Buchholz achtzig Jahre alt geworden. Er war ein Weltstar für kurze Zeit, der danach nirgends mehr Fuß fasste.
Von Thilo Wydra
© INTERFOTO
Horst Buchholz 1954 in „Marianne“ von Julien Duvivier.
Lebenshunger und Lebensangst: das mögen die beiden Antriebe des Horst Buchholz gewesen sein. Von den ersten Filmen an, Mitte der fünfziger Jahre, ist da stets beides auszumachen. „Halb Engel. Halb Teufel“ benannte es Sohn Christopher Buchholz einmal. Die zwei Seiten dieses ewigen, von Zeitlosigkeit umwehten Berliner Burschen, der zwölf ist, als der Krieg vorbei ist, der früh unabhängig und selbständig sein muss, sich mit Jobs durchschlägt und der den Vater nie kennenlernt. Er war ein ungewolltes Kind. Am Ende ist es die Angst, die ihn auffrisst.
Das Filmmuseum München widmet dem Schauspieler, der auch einmal, viel zu kurz nur, ein internationaler Star war und heute achtzig Jahre alt geworden wäre, gerade eine über zwei Monate laufende umfassende Retrospektive. „Marianne“, Buchholz’ zweite Rolle überhaupt vor einer Kamera, bildete den Auftakt: Der französische Regisseur Julien Duvivier, Zeitgenosse von Marcel Carné und Jean Renoir, dreht den Schwarzweißfilm im Jahre 1954 im Salzkammergut rund um Schloss Fuschl sowie in den Münchner Studios in Geiselgasteig – ein eigenwilliger Genre-Mix aus Märchenhaftem und Jugendstück, basierend auf Peter de Mendelssohns Novelle „Schmerzliches Arkadien“. Buchholz strahlt da schon mit seinem Charisma. In Nebenrollen, ganz jung, sind der spätere Regisseur Michael Verhoeven sowie Michael Ande (später einmal der ewige Assistent des „Alten“ im ZDF) zu sehen.
Der Halbstarke
Seit Georg Tresslers eine ganze Generation prägendem legendärem Schwarzweiß-Porträt „Die Halbstarken“ (mit der sechzehnjährigen Karin Baal in ihrem Debüt) wird Buchholz als der „deutsche James Dean“ bezeichnet. Eine Kategorisierung, die er Zeit seines Lebens nicht mehr ganz loswird. Dabei hat er viel mehr noch als mit der früh verstorbenen Ikone Dean mit dem nahezu gleichaltrigen Alain Delon gemein: Delon, zwei Jahre nach Buchholz geboren, trägt diese Ambivalenz in sich, dieses herablassend Erhabene.
  1/8  
© CINETEXT
Der Durchbruch: Als Russe Mischa, erhielt Horst Buchholz für seine Nebenrolle in Helmut Käutners „Himmel ohne Sterne“ (1955) den Bundesfilmpreis in Silber und den Bambi.
  1/8  
© CINETEXT
Der Durchbruch: Als Russe Mischa, erhielt Horst Buchholz für seine Nebenrolle in Helmut Käutners „Himmel ohne Sterne“ (1955) den Bundesfilmpreis in Silber und den Bambi.
Helmut Käutner besetzt Buchholz gleich zweimal – zunächst in dem düsteren, kargen Nachkriegsdrama „Himmel ohne Sterne“ (1955), das die deutsch-deutsche Teilung vor dem Hintergrund einer tragischen Liebesgeschichte thematisiert. Ost und West, die DDR und die BRD – Käutner zeigte Buchholz als russischen Soldaten Mischa, der mit dem Vater der ostdeutschen Protagonistin Anna (Eva Kotthaus) Schach spielt und ein passionierter Fahrradfahrer ist. Zwei Jahre später tritt „Hotte“, wie ihn seine jüngere Halbschwester Heidi taufte, an der Seite der neunzehnjährigen Romy Schneider, mit der er zuvor in Josef von Bakys „Robinson soll nicht sterben“ (1956) spielte, in Käutners farbenprächtiger Paris-Romanze „Monpti“ (1957) auf, als ungarischer Zeichner in Paris.
Das Greenhorn neben den alten Helden
Die beiden Käutner-Filme könnten disparater nicht sein in Stil und Form, in ihrer Visualität, aber Buchholz, der jeweils den Außenseiter fremder Sprache spielt, verbindet sie und fällt aus beiden zugleich heraus. Für die Nebenrolle des Russen Mischa in „Himmel ohne Sterne“ erhielt er den Bundesfilmpreis in Silber und den Bambi, äußere Zeichen der Glanzzeit des nicht einmal Dreißigjährigen, die Höhepunkte einer – sich kurzzeitig international entwickelnden – großen Karriere folgen Schlag auf Schlag: „Tiger Bay“ (1959) von J. Lee Thompson, John Sturges’ Western „Die glorreichen Sieben“ (1960), mit dem siebenundzwanzigjährigen Greenhorn Buchholz neben den Heroen Yul Brunner, Charles Bronson und Steve McQueen, dann Billy Wilders in München gedrehter Berlin-Film „Eins, Zwei, Drei“ (1961) und die Hollywood-Produktion „Neun Stunden zur Ewigkeit“ (1962) von Mark Robson. Der jungenhafte aufgeladene schöne Mann vom Prenzlauer Berg lebt nun im Ausland, spricht sechs Sprachen fließend.
Luchino Visconti will ihn zweimal besetzen – in seinem schwarzweißen neorealistischen Meisterwerk „Rocco und seine Brüder“ (1960) und in „Der Leopard“ (1963), seinem epischen Drei-Stunden-Panoptikum über die sizilianische Aristokratie im vorletzten Jahrhundert. Doch „Hotte“ sagt kurzerhand beide Male ab. Es sind wohl die fatalsten Fehlentscheidungen, die er aus freien Stücken trifft. Wie wäre es weitergegangen mit ihm, hätte er wenigstens eine der Offerten des italienischen Maestros angenommen?
Vom Film zum Fernsehen
Stattdessen bekommt Alain Delon beide Rollen, die des Rocco Parondi und die des Tancredi Falconeri, obwohl sogar Burt Lancaster Buchholz im Plaza Hotel in New York bekniet haben soll: „Sei mein Leopard!“ Zuvor schon hatte Buchholz Rollen in Federico Fellinis „La Dolce Vita“ (1960) und in „Lawrence von Arabien“ (1962) ausgeschlagen.
Misserfolge und Flops setzen ihm zu; der künstlerische Niedergang setzt genaugenommen schon in der zweiten Hälfte der Sechziger ein. In den siebziger, achtziger und neunziger Jahren nehmen die Kino-Rollen, die guten zumal, rapide ab. Er bekommt fast keine brauchbaren Angebote mehr. Die deutschen Autorenfilmer haben Horst Buchholz ebenso wenig wahrgenommen und erkannt wie seine Kollegin und Spielpartnerin Romy Schneider – Fassbinder und Herzog, Kluge, Reitz, Schamoni und Schlöndorff ignorierten beide.
Also spielt Buchholz nach seiner Rückkehr nach Deutschland auch in Komödien mit, und er nimmt einen Fernsehpart nach dem anderen an. Es sind Produktionen wie „Klinikum Berlin-Mitte“ und „Evelyn Hamanns Geschichten aus dem Leben“ und „Dr. Stefan Frank“. Ein Trauerspiel – 1982 moderiert er gar fünfmal „Die Astro-Show“. Bemerkenswerte und aus dem deutschen TV-Einerlei durchaus herausfallende Auftritte hingegen hat er in vier Folgen von „Derrick“ an der Seite von Horst Tappert: Da ist die Kino-Legende aus den fünfziger und sechziger Jahren in „Solo für Margarete“ (1978) oder in der 100.Jubiläums-Folge „Die Tote in der Isar“ (1983) zu sehen, und vielleicht zählen die kammerspielhaften, minutenlang ohne einen einzigen Schnitt auskommenden Dialog-Sequenzen zwischen Buchholz und Tappert mit zum Besten, was Buchholz im deutschen Fernsehen abgeliefert hat.
Ein spätes Vermächtnis
Zu dieser Zeit wirkt er schon wie ein Relikt aus einer anderen Zeit, wie ein Fremder. Aus der Reihe seiner letzten Rollen ragen, neben zahlreichen weiteren Fernseharbeiten bis Ende 2002, unmittelbar vor seinem Tod, zwei sehr verschiedene Kinoarbeiten heraus: „In weiter Ferne, so nah!“ (1993) von Wim Wenders und Roberto Benignis Polit-Tragikomödie „Das Leben ist schön“ (1997).
Bei Wenders ist er Tony Baker, ein amerikanischer Gangster, der sich des von Otto Sander verkörperten Engels Cassiel protegierend annimmt. Bei Benigni ist er Dr.Lessing, der weltfremde versteinerte KZ-Lagerarzt. Es sind, zumindest in der Chronologie, diese beiden Filme, die das späte Vermächtnis des Schauspielers Buchholz darstellen. Aus der zeitlichen Ferne aber strahlt immer noch der feixende und freche Hotte, charmant, scheu und schüchtern, in seinen großen Leinwand-Rollen: sein Halbstarker Freddy, sein Mannscher Felix Krull, sein Greenhorn Chico. Sie werden bleiben.
Weitere Artikel
Eine DVD-Edition zum dreißigsten Todestag von Romy Schneider 
Zehn Jahre ist es her, dass Horst Buchholz am 3. März 2003 in der Berliner Charité nach einem Oberschenkelhalsbruch an einer Lungenentzündung starb. Er wurde 69. Zuvor schon hatte er keinen Appetit mehr, aß nicht. Verweigerte sich. Da war der Kampf entschieden zwischen unstillbarem Lebenshunger und unbezähmbarer Lebensangst.
Die Retrospektive im Filmmuseum München läuft noch bis zum 21.Dezember 2013.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
