<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Landesbanken: NordLB-Vize Riegler wird neuer Chef der BayernLB</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/nordlb-vize-riegler-wird-neuer-chef-der-bayernlb-a-936761.html#ref=rss</link>
<description>Johannes-Jörg Riegler, momentan noch Vize der NordLB, wird künftig die Bayerische Landesbank lenken. Die Suche nach einem neuen Chef für die BayernLB hatte sich auch wegen der Gehaltsdeckelung zuvor als schwierig erwiesen.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 13:33:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/nordlb-vize-riegler-wird-neuer-chef-der-bayernlb-a-936761.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Johannes-Jörg Riegler, momentan noch Vize der NordLB, wird künftig die Bayerische Landesbank lenken. Die Suche nach einem neuen Chef für die BayernLB hatte sich auch wegen der Gehaltsdeckelung zuvor als schwierig erwiesen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>NordLB-Vize Riegler wird neuer Chef der BayernLB
Landesbanken: NordLB-Vize Riegler wird neuer Chef der BayernLB
NORD/LB
Designierter BayernLB-Chef Riegler: Erfahrung und bayerische Wurzeln
Johannes-Jörg Riegler, momentan noch Vize der NordLB, wird künftig die Bayerische Landesbank lenken. Die Suche nach einem neuen Chef für die BayernLB hatte sich auch wegen der Gehaltsdeckelung zuvor als schwierig erwiesen.
München - Die Nachfolge von BayernLB -Chef Gerd Häusler ist geklärt. Der bisherige Vizechef der NordLB, Johannes-Jörg Riegler, wird den Posten im April kommenden Jahres übernehmen, wie Bayerns Finanzminister Markus Söder (CSU) am Montag mitteilte. Der 62 Jahre alte Häusler hatte vor einigen Wochen angekündigt, den Chefposten früher als geplant abzugeben. Er soll aber zum 1. Oktober den Vorsitz im Aufsichtsrat der BayernLB übernehmen.
Der 49-jährige Riegler, der aus Unterfranken stammt, ist in Hannover derzeit für das Risikomanagement verantwortlich. Vorher hatte er unter anderem bei der HVB und der Deutschen Bank gearbeitet. "Er hat langjährige Erfahrungen im Landesbankensektor, und er hat bayerische Wurzeln - das empfiehlt ihn als idealen Nachfolger auf der Position des Vorstandsvorsitzenden", sagte Söder. Und fügte hinzu: "Ein Franke in der Landesbank, ein Franke im Finanzministerium - das kann nur eine erfolgreiche Achse sein."
Die Suche nach einem Nachfolger für Häusler hatte sich zuletzt auch wegen der Deckelung des Jahresgehalts auf 500.000 Euro als schwierig erwiesen. Zudem warten auf den neuen Chef eine Reihe Baustellen. Nach wie vor beherrscht der Streit um den Milliardenfehlkauf der österreichischen Hypo Group Alpe Adria (HGAA) die Agenda der Bank. So weigert sich die HGAA etwa, Kredite zurückzuzahlen - insgesamt geht es um rund 2,3 Milliarden Euro, die die BayernLB von der HGAA fordert. Der Fall liegt derzeit beim Landgericht München und wird mutmaßlich noch Jahre bis zu einem verbindlichen Abschluss brauchen.
vks/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
