<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>EEG-Ausnahmen: EU will Verfahren gegen deutsche Ökostrom-Förderung in Kürze eröffnen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/eu-will-verfahren-gegen-deutsche-oekostrom-foerderung-in-kuerze-einleiten-a-936863.html#ref=rss</link>
<description>Ist das Erneuerbare-Energien-Gesetz mit europäischem Recht vereinbar? Die EU-Exekutive macht in der Frage Druck und will noch vor Weihnachten ein Verfahren einleiten. Der deutschen Industrie drohen Milliarden-Nachzahlungen. </description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 19:36:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/eu-will-verfahren-gegen-deutsche-oekostrom-foerderung-in-kuerze-einleiten-a-936863.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-555756-thumbsmall-vopk.jpg" hspace="5" align="left" >Ist das Erneuerbare-Energien-Gesetz mit europäischem Recht vereinbar? Die EU-Exekutive macht in der Frage Druck und will noch vor Weihnachten ein Verfahren einleiten. Der deutschen Industrie drohen Milliarden-Nachzahlungen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-555756-thumbsmall-vopk.jpg"/>
<ExtractedText>Schreiberling aus München gestern, 19:56 Uhr
Dann zahlen eben Privathaushalte die milliardenschweren Nachzahlungen per Umlage. Auch das wird keinen Politiker schlaflose Nächte bescheren.
Dann zahlen eben Privathaushalte die milliardenschweren Nachzahlungen per Umlage. Auch das wird keinen Politiker schlaflose Nächte bescheren.
2. Rückstellungen
siegfriedderdrachentöter gestern, 20:06 Uhr
Das wird spannend, wenn die energieintensiven Unternehmen für potentielle Risiken in Form von Rückerstattungen von diesen Beihilfen Rückstellungen bilden müssen. Einige sind dann schnell insolvenzgefährdet, denn die Ergebnisse [...]
Das wird spannend, wenn die energieintensiven Unternehmen für potentielle Risiken in Form von Rückerstattungen von diesen Beihilfen Rückstellungen bilden müssen. Einige sind dann schnell insolvenzgefährdet, denn die Ergebnisse rauschen in den Keller, der Wirtschaftsprüfer wird ein Fragezeichen bei going concern oder Unternehmensfortführung formulieren. Andererseits kann das ganze EEG gekippt werden, dann knallt es bei den angeschlagenen Windanlagenbauer, Solarbauer etc. Egal wie es ausgeht, wenn der Staat Wirtschaft lenken will, dann scheitert er.
3. Im Interesse des Bürgers oder der EU-Wirtschaft?
Nizzre gestern, 20:08 Uhr
Die Frage, die sich hier doch stellt, ist:  Handelt die EU im Sinne der Bürger oder im Sinne der konkurrierenden EU-Wirtschaft?   Im Interesse der Bürger würde sie das gesamte EEG anfechten.  Denn die Bürger in [...]
Zitat von sysop Ist das Erneuerbare-Energien-Gesetz mit europäischem Recht vereinbar? Die EU-Exekutive macht in der Frage Druck und will noch vor Weihnachten ein Verfahren einleiten. Der deutschen Industrie drohen Milliarden-Nachzahlungen.   EU will Verfahren gegen deutsche Ökostrom-Förderung in Kürze einleiten - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/eu-will-verfahren-gegen-deutsche-oekostrom-foerderung-in-kuerze-einleiten-a-936863.html)
Die Frage, die sich hier doch stellt, ist:  Handelt die EU im Sinne der Bürger oder im Sinne der konkurrierenden EU-Wirtschaft?   Im Interesse der Bürger würde sie das gesamte EEG anfechten.  Denn die Bürger in Deutschland tragen zur Zeit eine Last, die nur den Sofabauern und den Zahnärzte-Hausbesitzern nutzt, mit ihren Wind-, Solar- und Biogas-Anlagen.   Diese privaten Investitionen werden von der gesamten Bürgerschaft getragen durch die 20-jährigen Preisgarantien.  Und das Geld, dass die privaten Nutznießer daraus ziehen, wandert zu NULL Prozent in die technische Weiterentwicklung von wirklich konkurrenzfähigen erneuerbaren Energien, sondern wird anderweitig verkonsumiert. Was das eigentlich tragische an diesem Gesetz ist, wenn man grundsätzlich FÜR die Stromerzeugung aus nicht-fossilen Energieträgern ist.   Wahrscheinlicher aber ist, dass nur die deutsche Industrie zu Lasten der europäischen Konkurrenz geschädigt werden soll.  Dass also die EU die Sonderregelung über Ausnahmen angreifen wird.   Das kostet dann nicht nur Millionen an Nachzahlungen bei den betroffenen Firmen und Arbeitsplätze.   Das wäre für den Verbraucher ein Schuss in den Ofen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
