<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Wettbewerbsbeschränkung: EU verhängt Strafzölle auf chinesische Solarmodule</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/dumping-importe-eu-verhaengt-strafzoelle-auf-chinesische-solarmodule-a-936737.html#ref=rss</link>
<description>Die EU will gegen Dumping-Preise für importiertes Solarglas aus China vorgehen. Deshalb hat sie nun langfristige Strafzölle auf die Module aus der Volksrepublik beschlossen. Kurzfristige Regelungen hatte es vorher schon gegeben. </description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 11:53:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/dumping-importe-eu-verhaengt-strafzoelle-auf-chinesische-solarmodule-a-936737.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-123214-thumbsmall-lzae.jpg" hspace="5" align="left" >Die EU will gegen Dumping-Preise für importiertes Solarglas aus China vorgehen. Deshalb hat sie nun langfristige Strafzölle auf die Module aus der Volksrepublik beschlossen. Kurzfristige Regelungen hatte es vorher schon gegeben. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-123214-thumbsmall-lzae.jpg"/>
<ExtractedText>Dumping-Importe: EU verhängt Strafzölle auf chinesische Solarmodule
Wettbewerbsbeschränkung: EU verhängt Strafzölle auf chinesische Solarmodule
REUTERS
Chinesische Arbeiter auf einer Solaranlage in Wuhan: Unzulässig niedrige Preise
Die EU will gegen Dumping-Preise für importiertes Solarglas aus China vorgehen. Deshalb hat sie nun langfristige Strafzölle auf die Module aus der Volksrepublik beschlossen. Kurzfristige Regelungen hatte es vorher schon gegeben.
Brüssel - Um die heimische Konkurrenz vor Dumping-Importen zu schützen, hat die EU langfristige Strafzölle auf Solarmodule aus China beschlossen. Das haben die EU-Staaten am Montag in Brüssel beschlossen. Die umstrittenen Zölle sollen am 6. Dezember in Kraft treten und zwei Jahre lang erhoben werden.
Betroffen sind chinesische Unternehmen, die sich nicht an Exportbedingungen halten, die die EU und China im Sommer ausgehandelt hatten. Mit den Schutzzöllen geht Europa gegen Unternehmen vor, die ihre Produkte aus EU-Sicht zu unzulässig niedrigen Preisen anbieten oder von staatlichen Subventionen profitieren. Die EU will aber Exporteure, die mit ihr kooperieren, von den Zöllen ausnehmen, teilte die Kommission weiter mit.
Bereits im Juni hatte die EU-Kommission vorläufige Schutzzölle beschlossen . Im August einigten sich Brüssel und Peking auf Preisgrenzen und Importmengen, die straffrei bleiben sollten. Erst vor wenigen Tagen gab es zudem Meldungen, dass vorläufige Strafzölle erhoben würden, die nur ein halbes Jahr lang in Kraft bleiben sollten. Deutschland hat sich in der Frage bislang klar auf die Seite Chinas geschlagen - ebenso wie die Mehrheit der 27 EU-Staaten.
Inzwischen hat sich der Streit über Dumpingpreise zu einem Konflikt in vielen Handelsbereichen zwischen der Europäischen Union und der Volksrepublik ausgeweitet. Die EU prüft unter anderem Ermittlungen gegen chinesische Telekommunikationsausrüster. Die Regierung in Peking untersucht als Reaktion darauf Importe von legierten Stahlrohren und spezielle Chemie-Einfuhren aus der EU. Zudem kündigte die Regierung in Peking im Juni an, unzulässige Subventionen beim Weinanbau in EU-Staaten zu prüfen .
vks/dpa/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
