<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Drohende Kündigungen: Verbraucherzentrale klagt wegen Sparverträgen gegen Ulmer Sparkasse</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/verbraucherzentrale-klagt-wegen-sparvertraegen-gegen-sparkasse-in-ulm-a-936869.html#ref=rss</link>
<description>Eigentlich sollten die Sparverträge bis zu 25 Jahre laufen und 3,5 Prozent Bonuszins bringen. Doch die Sparkasse in Ulm soll ihren Kunden mit der Kündigung der lukrativen Verträge gedroht haben. Verbraucherschützer gehen dagegen jetzt juristisch vor. </description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 20:57:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/verbraucherzentrale-klagt-wegen-sparvertraegen-gegen-sparkasse-in-ulm-a-936869.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Eigentlich sollten die Sparverträge bis zu 25 Jahre laufen und 3,5 Prozent Bonuszins bringen. Doch die Sparkasse in Ulm soll ihren Kunden mit der Kündigung der lukrativen Verträge gedroht haben. Verbraucherschützer gehen dagegen jetzt juristisch vor. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>Verbraucherzentrale klagt wegen Sparverträgen gegen Sparkasse in Ulm
Drohende Kündigungen: Verbraucherzentrale klagt wegen Sparverträgen gegen Ulmer Sparkasse
DPA
Sparkasse in Kiel: Erste Abmahnungen gegen Ulmer Filiale im Oktober
Eigentlich sollten die Sparverträge bis zu 25 Jahre laufen und 3,5 Prozent Bonuszins bringen. Doch die Sparkasse in Ulm soll ihren Kunden mit der Kündigung der lukrativen Verträge gedroht haben. Verbraucherschützer gehen dagegen jetzt juristisch vor.
Ulm - Wechsel oder Kündigung: In Ulm soll die Sparkasse so versuchen, ihre Kunden von lukrativen Sparverträgen abzubringen. Gegen das Vorgehen hat die Verbraucherzentrale beim Ulmer Landgericht eine entsprechende Unterlassungserklärung eingereicht, wie das Gericht bestätigte. Die Sparkasse berufe sich auf eine Kündigungsklausel in den Allgemeinen Geschäftsbedingungen, die in diesem Fall aber nicht greife, hieß es zur Begründung.
Mehr als 10.000 Sparkassen-Kunden wären von der Kündigung der sogenannten Scala-Verträge betroffen. Die zwischen 1993 und 2005 abgeschlossenen Sparverträge haben zum Teil eine Laufzeit von bis zu 25 Jahren und sehen neben den Grund- auch Bonuszinsen in Höhe von 3,5 Prozent vor.
Angesichts der derzeitigen Niedrigzinsphase sieht sich die Sparkasse aber in ihrer Kreditvergabe gefährdet, wenn sie die lukrativen Verträge weiter erfüllen muss. Deswegen versucht sie, ihren Kunden Alternativen anzubieten - ansonsten droht die Kündigung. Mehr als die Hälfte der 20.000 Scala-Kunden hat die Sparkasse bereits zu dem Schritt bewogen. Zu der Klage wollte sich das Geldinstitut der Nachrichtenagentur dpa zufolge nicht äußern.
Bereits seit Februar erhalte die Verbraucherzentrale zunehmend Beschwerden von Kunden der Sparkasse, sagte eine Beraterin in Ulm. "Die Verbraucher sind maßlos enttäuscht vom Vorgehen der Sparkasse." Bereits im Oktober hatten die Verbraucherschützer das Kreditinstitut abgemahnt. Die eingeforderte Unterlassungserklärung gab die Sparkasse jedoch nicht ab. Mit der Klage wolle man nun für Rechtsklarheit sorgen.
"Außergewöhnliche" Raten
"Die rechtliche Frage stellt sich für uns nicht", sagte hingegen ein Sparkassensprecher. "Wir möchten nicht kündigen, wir haben nicht gekündigt und sehen auch jetzt keinen Anlass, dass wir eine rechtliche Diskussion führen." In ihrer Existenz gefährdet ist die Sparkasse Ulm nach eigener Aussage bei Fortführung der Verträge nicht.
Der Deutsche Sparkassen- und Giroverband spricht von einem Einzelfall. Scala gebe es zwar auch bei anderen Sparkassen im Südwesten, die flexiblen Raten und der hohe Bonuszins in Ulm sind laut Sparkassenverband Baden-Württemberg aber außergewöhnlich.
Bis zum 15. Dezember haben die Ulmer Kunden nun Zeit, ihren Vertrag zu wechseln. Danach will die Sparkasse über ihr weiteres Vorgehen entscheiden.
vks/dpa
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Jaja die Sparkasse Ulm...
dschmi gestern, 21:11 Uhr
Ich komme aus Ulm und muss sagen es ist eine Frechheit was die Sparkasse Ulm da abzieht. Den kleinen Sparern den GARANTIERTEN Zins weggenehmen, aber zugleich für zig Millionen Euro in der Ulmer Innenstadt einen einzigartigen [...]
Ich komme aus Ulm und muss sagen es ist eine Frechheit was die Sparkasse Ulm da abzieht. Den kleinen Sparern den GARANTIERTEN Zins weggenehmen, aber zugleich für zig Millionen Euro in der Ulmer Innenstadt einen einzigartigen Prachtbau hinbauen... Aber nicht nur das... Allein der Vorstand ist zu groß, Könnte man halbieren ebenso deren Ansprüche. Wenn man das alles summiert geht es unterm strich um die Summe die der Sparkasse Ulm fehlt... Aber halt die Ehefrauen des Vorstands können nicht auf einen Neuwagen verzichten, ich vergaß... Und deren Kinder nicht auf ein Jahr Luxusstudium in den USA welches man bei Facebook nachverfolgen kann... Unglaublich diese Dekadenz...
2. Vertrag ist Vertrag
oliverfischer gestern, 22:17 Uhr
Einfach widerlich! Ich bin mir sicher der Vertrag war für die Sparkasse Ulm sehr lukrativ als sie ihn abgeschlossen hat. Aber wie alle Banken sie geben dir einen Regenschirm wenn die Sonne scheint und fordern ihn zurück wenn es [...]
Einfach widerlich! Ich bin mir sicher der Vertrag war für die Sparkasse Ulm sehr lukrativ als sie ihn abgeschlossen hat. Aber wie alle Banken sie geben dir einen Regenschirm wenn die Sonne scheint und fordern ihn zurück wenn es anfängt zu regnen!
3. Sparkasse...
csar gestern, 22:54 Uhr
Da sollte die BaFin mal genauer hingucken. Wenn die Sparkasse derartig langfristige Verpflichtungen eingegangen ist ohne sich gegen Zinsschwankungen abzusichern ist das schlicht Zockerei aber kein professionelles Banking.
Da sollte die BaFin mal genauer hingucken. Wenn die Sparkasse derartig langfristige Verpflichtungen eingegangen ist ohne sich gegen Zinsschwankungen abzusichern ist das schlicht Zockerei aber kein professionelles Banking.
4. Vertrag ist Vertrag?
patwet heute, 08:41 Uhr
...wenn es kein fest vereinbarter Zins ist, besteht ein Kündigungsrecht nach § 489 Abs. 2 BGB; der Sparvertrag ist aus Sicht einer Bank nichts anderes als ein Darlehen, was sie auch vorzeitig zurück zahlen kann... Umgekehrt kann [...]
...wenn es kein fest vereinbarter Zins ist, besteht ein Kündigungsrecht nach § 489 Abs. 2 BGB; der Sparvertrag ist aus Sicht einer Bank nichts anderes als ein Darlehen, was sie auch vorzeitig zurück zahlen kann... Umgekehrt kann ja auch jede Privatperson einen Darlehensvertrag kündigen, wenn die Zinsen sinken und man bessere Konditionen erhält; nur bei für eine bestimmte Laufzeit fest vereinbarten Zinsen gibt es ein paar Schwierigkeiten :-) Ja, Vertrag ist Vertrag, aber es gelten halt die für die Verträge gesetzlichen Regelungen und dass sollte der Maßstab der Beurteilung des Handelns eines Vertragspartner sein.
5. Eben
dschmi heute, 12:54 Uhr
Und genau das ist das Problem, die Sparkasse Ulm hat dies Garantiert auf exakt wie es im Vertrag steht 300 Monate bei 3,5%.  Klar kann man den kündigen aber dann nur mit einer Strafzahlung seitens der Sparkasse. Jeder [...]
Zitat von patwet ...wenn es kein fest vereinbarter Zins ist, besteht ein Kündigungsrecht nach § 489 Abs. 2 BGB; der Sparvertrag ist aus Sicht einer Bank nichts anderes als ein Darlehen, was sie auch vorzeitig zurück zahlen kann... Umgekehrt kann ja auch jede .....
Und genau das ist das Problem, die Sparkasse Ulm hat dies Garantiert auf exakt wie es im Vertrag steht 300 Monate bei 3,5%.  Klar kann man den kündigen aber dann nur mit einer Strafzahlung seitens der Sparkasse. Jeder Sparer muss auch ne Strafzahlung leisten wenn er früher sein fest angelegtes Geld liquide machen will.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
