<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>EADS-Aktienverkauf: Daimler in Frankreich wegen Insiderhandels angeklagt</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/daimler-in-frankreich-wegen-insiderhandels-angeklagt-a-936819.html#ref=rss</link>
<description>Hat Daimler beim Verkauf seiner EADS-Aktien von internem Wissen profitiert? Davon geht die französische Staatsanwaltschaft aus. Sie hat jetzt Anklage gegen den deutschen Konzern erhoben. </description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 17:14:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/daimler-in-frankreich-wegen-insiderhandels-angeklagt-a-936819.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-570661-thumbsmall-zfit.jpg" hspace="5" align="left" >Hat Daimler beim Verkauf seiner EADS-Aktien von internem Wissen profitiert? Davon geht die französische Staatsanwaltschaft aus. Sie hat jetzt Anklage gegen den deutschen Konzern erhoben. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-570661-thumbsmall-zfit.jpg"/>
<ExtractedText>Daimler in Frankreich wegen Insiderhandels angeklagt
EADS-Aktienverkauf: Daimler in Frankreich wegen Insiderhandels angeklagt
REUTERS
Daimler-Chef Zetsche: Ermittlungsverfahren gegen Firma bereits 2011 eingeleitet
Hat Daimler beim Verkauf seiner EADS-Aktien von internem Wissen profitiert? Davon geht die französische Staatsanwaltschaft aus. Sie hat jetzt Anklage gegen den deutschen Konzern erhoben.
Paris - Der Verkauf von Anteilen am Luftfahrt- und Rüstungskonzern EADS Anfang 2006 hat für den deutschen Autokonzern Daimler
ein juristisches Nachspiel. In Frankreich hat die Staatsanwaltschaft Anklage wegen des Verdachts auf Insiderhandel gegen das Unternehmen erhoben. Das bestätigte eine Daimler-Sprecherin SPIEGEL ONLINE. Daimler werde zunächst die Anklage prüfen, teilte sie weiter mit. Ein Termin für die Verhandlung liege noch nicht vor.
Auch der französische Lagardère-Konzern soll sich in Zusammenhang mit den Aktienverkäufen vor Gericht verantworten, berichtet die französische Nachrichtenagentur AFP. Sieben einstigen Führungskräften von EADS
soll ebenfalls der Prozess gemacht werden.
Gegen den Daimler-Konzern und die Unternehmensgruppe Lagardère war bereits Anfang 2011 ein formelles Ermittlungsverfahren eingeleitet worden. Ihnen wird vorgeworfen, beim Verkauf von EADS-Aktien von internem Wissen profitiert zu haben.
Beide Konzerne hatten im April 2006 den Verkauf von jeweils 7,5 Prozent ihrer EADS-Anteile bekanntgegeben. Zwei Monate später räumte EADS dann Lieferprobleme beim Riesen-Airbus A380 ein, was zu einem massiven Kurssturz der Aktie führte.
vks/AFP/Reuters
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
spmc-1255014939121 gestern, 17:41 Uhr
ich dachte EADS ist eine Firma nach niederländischem Recht? Was maßen sich diese Franzosen wieder an?
ich dachte EADS ist eine Firma nach niederländischem Recht? Was maßen sich diese Franzosen wieder an?
Steht der Kurs von EADS heute nicht viel höher als damals, als Daimler verkaufte?
Steht der Kurs von EADS heute nicht viel höher als damals, als Daimler verkaufte?
Steht der Kurs von EADS heute nicht viel höher als damals, als Daimler verkaufte?
Steht der Kurs von EADS heute nicht viel höher als damals, als Daimler verkaufte?
4. Omnia
h.vonbun gestern, 18:24 Uhr
Wen wundert der ganze Kram? Wenn es den Unternehmern nicht ihr eigenes Kapital kostet, ist denen doch eh alles egal! Irgendeine Ausrede findet sich doch immer. Trennt endlich die Geschäfts- von den Investment- und den [...]
Wen wundert der ganze Kram? Wenn es den Unternehmern nicht ihr eigenes Kapital kostet, ist denen doch eh alles egal! Irgendeine Ausrede findet sich doch immer. Trennt endlich die Geschäfts- von den Investment- und den Zockerbanken., sonst wird das nie was und die nächste Blase ist demnächst wieder am und wir alle sind wieder am Bluten! Und unsere Illusions-Mutti unserer BRD-GmbH schaut zu und findet alles wunderbar: Uns geht's doch gut!
5. Müssen Daimler Manager ins französische Gefängnis?
wibo2 gestern, 18:44 Uhr
Ein paar Monate Untersuchungshaft als Abenteuerurlaub für die  arroganten Schwaben ... *LOL*   Dort würde es den eventuell wegen Insiderhandels verurteilten  schwäbischen Daimler Managern aber wohl gar nicht gefallen.  Die [...]
Zitat von sysop Daimler in Frankreich wegen Insiderhandels angeklagt Hat Daimler beim Verkauf seiner EADS-Aktien von internem Wissen  profitiert?
Ein paar Monate Untersuchungshaft als Abenteuerurlaub für die  arroganten Schwaben ... *LOL*   Dort würde es den eventuell wegen Insiderhandels verurteilten  schwäbischen Daimler Managern aber wohl gar nicht gefallen.  Die französischen Gefängnisse für Untersuchungshäftlinge sollen recht  unangenehm und abschreckend sein! Das darf man schon mal - ohne  fehl zu gehen - vorab feststellen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
