<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Aroma-Hersteller: Lebensmittelprüfer untersuchen Ritter-Sport-Lieferanten</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/lebensmittelpruefer-ueberpruefen-ritter-sport-lieferanten-symrise-a-936779.html#ref=rss</link>
<description>In den Streit zwischen Ritter Sport und Stiftung Warentest hat sich die Lebensmittelüberwachung eingeschaltet. Laut einem Medienbericht nahmen Prüfer beim Aromenhersteller Symrise in Holzminden Proben.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 14:56:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/lebensmittelpruefer-ueberpruefen-ritter-sport-lieferanten-symrise-a-936779.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574925-thumbsmall-akzd.jpg" hspace="5" align="left" >In den Streit zwischen Ritter Sport und Stiftung Warentest hat sich die Lebensmittelüberwachung eingeschaltet. Laut einem Medienbericht nahmen Prüfer beim Aromenhersteller Symrise in Holzminden Proben.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574925-thumbsmall-akzd.jpg"/>
<ExtractedText>1.
niska gestern, 15:02 Uhr
Es handelt sich laut Ritter Sport und Symrise nicht nur um Aroma natürlichen Ursprungs, sondern eben auch um auf naturliche (nichtchemische) Art hergestelltes Aroma.
Zitat von sysop In den Streit zwischen Ritter Sport und Stiftung Warentest hat sich die Lebensmittelüberwachung eingeschaltet. Laut einem Medienbericht nahmen Prüfer beim Aroma-Hersteller Symrise in Holzminden Proben.  Lebensmittelprüfer überprüfen Ritter-Sport-Lieferanten Symrise - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/lebensmittelpruefer-ueberpruefen-ritter-sport-lieferanten-symrise-a-936779.html)
Es handelt sich laut Ritter Sport und Symrise nicht nur um Aroma natürlichen Ursprungs, sondern eben auch um auf naturliche (nichtchemische) Art hergestelltes Aroma.
2. Warum ist Pfeffer dann nicht verboten?
Bert_Panik gestern, 15:21 Uhr
"Ritter Sport und ... Aromenhersteller Symrise ... zufolge handelt es sich bei dem verwendeten Piperonal um ein Aroma natürlichen Ursprungs. Piperonal kommt unter anderem in Pflanzen wie Pfeffer oder Dill vor." [...]
"Ritter Sport und ... Aromenhersteller Symrise ... zufolge handelt es sich bei dem verwendeten Piperonal um ein Aroma natürlichen Ursprungs. Piperonal kommt unter anderem in Pflanzen wie Pfeffer oder Dill vor." Wikipedia sagt: Der Name Piperonal stammt von der erstmaligen Synthese, welche von dem Pfefferinhaltsstoff Piperin (&#132;Piperyl-Piperidin&#147;) ausging. Die durch Zerfall von Piperin entstandene Piperinsäure produzierte nach einer Umsetzung mit Kaliumpermanganat in alkalischer Lösung Piperonal. Piperonal ist in größeren Mengen halluzinogen und wird in Anhang I zum Übereinkommen der Vereinten Nationen gegen den unerlaubten Verkehr mit Suchtstoffen und psychotropen Stoffen von 1988 als Vorläuferstoff aufgeführt. In der illegalen Drogenproduktion wird Piperonal für die Herstellung von MDA und MDMA (Ecstasywirkstoff) benutzt (Drogenausgangsstoff).[9] In der Europäischen Union sind Herstellung, Handel, Einfuhr, Ausfuhr, Veräußerung, Abgabe, Inverkehrbringen und Erwerb von Piperonal ohne eine spezielle Erlaubnis des Bundesinstitutes für Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) verboten und strafbar.
3. Ist doch ganz einfach...
bcpmoon1 gestern, 15:23 Uhr
Man muss nur die C-Isotopenverteilung bestimmen, dann weiss man genau, ob das Piperonal aus Erdöl oder einer Pflanze kommt, man kann sogar die Art eingrenzen. Die Stiftung Warentest hätte einfach ein paar Tonnen Schoki kaufen und [...]
Man muss nur die C-Isotopenverteilung bestimmen, dann weiss man genau, ob das Piperonal aus Erdöl oder einer Pflanze kommt, man kann sogar die Art eingrenzen. Die Stiftung Warentest hätte einfach ein paar Tonnen Schoki kaufen und extrahieren müssen. Voilá. P.S.: Ich tippe immer noch auf einen Fermenter als Quelle.
4.
z_beeblebrox gestern, 15:27 Uhr
Mag sein, doch genau das ist kaum bis gar nicht mehr zu unterscheiden. Die synthetischen Stoffe sind heute so exakt, dass sie mindestens so gut wie die natürlichen Aromen sind. Wenn ich mir allerdings DAS durchlese, sehe ich, [...]
Zitat von niska Es handelt sich laut Ritter Sport und Symrise nicht nur um Aroma natürlichen Ursprungs, sondern eben auch um auf naturliche (nichtchemische) Art hergestelltes Aroma.
Mag sein, doch genau das ist kaum bis gar nicht mehr zu unterscheiden. Die synthetischen Stoffe sind heute so exakt, dass sie mindestens so gut wie die natürlichen Aromen sind. Wenn ich mir allerdings DAS durchlese, sehe ich, wie ganze Konsumentenscharen bewusst getäuscht werden sollen: "BrewTopia® erlaubt, mit einem einzigen Basissud und der Zugabe innovativer Aromen eine komplett unterschiedliche Typisierung des Bieres wie Lager, Stout oder Pils vorzunehmen &#150; und das ohne Geschmacksverluste.... Während der dreijährigen Entwicklungsphase von BrewTopia® konnte Symrise völlig neue Moleküle identifizieren und isolieren, die nun eingesetzt werden. * Deklaratorisch* reicht die Range der eingesetzten Aromen von naturidentisch und natürlich bis zu FTNS (= from the named source) Flavors, die direkt aus dem Bierbrauprozess stammen." siehe: BrewTopia® - www.symrise.com (http://www.symrise.com/de/flavor-nutrition/marken/brewtopiar/)  Und das Ergebnis dieser Panscherei lässt sich hier bestens nachvollziehen: ZDFzoom: Hopfen und Malz verloren (http://www.youtube.com/watch?v=f3Z_iVtL_qw)  Von wegen Deutsches Reinheitsgebot - selbst das, was früher im Prit-Klebestift drin war, kommt heute beim Bierbrauen zum Einsatz: Polyvinylpyrrolidon (http://de.wikipedia.org/wiki/Polyvinylpyrrolidon) Das ist Chemie pur! Na dann Prost!
5. Der Schaden ist angerichtet!
thomweb gestern, 15:27 Uhr
Ritter Sport war mal eine nette, interessante, gute Firma mit leckeren Produkten. Seit Ende November 2013 ist Ritter Sport eine durch und durch böse Firma. Denn Ritter Sport geht mit unendlicher juristischer Brachialgewalt gegen [...]
Ritter Sport war mal eine nette, interessante, gute Firma mit leckeren Produkten. Seit Ende November 2013 ist Ritter Sport eine durch und durch böse Firma. Denn Ritter Sport geht mit unendlicher juristischer Brachialgewalt gegen die wahrheitsgemäße Berichterstattung über die Produkte von Ritter Sport vor. Ritter Sport investiert Millionen in seine Anwälte, um die Stiftung Warentest im totalen Krieg zu vernichten. Die Botschaft ist klar: Wer es wagen sollte, schlecht über Ritter Sport zu reden, der wird vernichtet! DAS ist die Botschaft der vergangenen Woche. Ritter Sport hat sich bewusst dazu entschieden, als böse angesehen zu werden. Was nun an Ermittlungen stattfindet, das interessiert niemanden mehr.  Ich selbst und meine Familie kaufen niemals mehr etwas von Ritter Sport. Und das ist ein dreistelliger Jahresumsatz, der Ritter Sport verloren geht. Damit haben Juristen und Marketingfachleute bei mir exakt das Ziel erreicht, dass sie erreichen wollten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
