<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Euro-Zone: Arbeitskosten in Deutschland steigen überdurchschnittlich</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/eu-vergleich-loehne-in-deutschland-steigen-ueberdurchschnittlich-a-936739.html#ref=rss</link>
<description>In Deutschland sind die Löhne im vergangenen Jahr deutlich stärker gestiegen als in anderen Euro-Ländern. Kommen die Unternehmer jetzt im Wettbewerb unter die Räder? "Im Gegenteil", sagen Forscher der gewerkschaftsnahen Hans-Böckler-Stiftung.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 13:45:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/eu-vergleich-loehne-in-deutschland-steigen-ueberdurchschnittlich-a-936739.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-573822-thumbsmall-agut.jpg" hspace="5" align="left" >In Deutschland sind die Löhne im vergangenen Jahr deutlich stärker gestiegen als in anderen Euro-Ländern. Kommen die Unternehmer jetzt im Wettbewerb unter die Räder? "Im Gegenteil", sagen Forscher der gewerkschaftsnahen Hans-Böckler-Stiftung.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-573822-thumbsmall-agut.jpg"/>
<ExtractedText>1. Schade...
crazy.diamond gestern, 13:55 Uhr
...dass die angeblich steigenden Löhne an einigen Regionen Deutschlands komplett vorbeigehen. Und dafür, dass das so bleibt, wird unsere neue REgierung schon sorgen...
...dass die angeblich steigenden Löhne an einigen Regionen Deutschlands komplett vorbeigehen. Und dafür, dass das so bleibt, wird unsere neue REgierung schon sorgen...
2. Ja und was ist dabei
west120 gestern, 13:59 Uhr
man sollte dann auch dazuschreiben, das in Deutschland die Lohnzuwächse seit 2001 deutlich unter dem EU Durchschnitt lagen und sogar zu realen Lohnverlusten geführt hat.  Das das irgendwann nachgeholt wurde nicht nur den dt. AN [...]
man sollte dann auch dazuschreiben, das in Deutschland die Lohnzuwächse seit 2001 deutlich unter dem EU Durchschnitt lagen und sogar zu realen Lohnverlusten geführt hat.  Das das irgendwann nachgeholt wurde nicht nur den dt. AN versprochen sondern auch logische Konsequenz.
3. Horn ist kein ernstzunehmender Forscher...
econit gestern, 14:01 Uhr
... weder jetzt als außerplanmäßiger (sprich von der Politik inthronisierter) Prof. am Institut für Politik(!!!)wissenschaften - die VWLer der Wiwi-Fakultät wollten ihn nämlich nicht - noch vorher an der Uni Flensburg, von der man [...]
... weder jetzt als außerplanmäßiger (sprich von der Politik inthronisierter) Prof. am Institut für Politik(!!!)wissenschaften - die VWLer der Wiwi-Fakultät wollten ihn nämlich nicht - noch vorher an der Uni Flensburg, von der man kaum wusste, dass sie existiert, geschweige den Volkswirte hat. Herr Horn bezieht sein enromes mediales Echo einzig aus dem Umstand, dass er im diametralen Widerspruch zu nahezu allen (echten) deutschen VWL-Profs steht!
4. Jo
Progressor gestern, 14:01 Uhr
Die Diskussion versachlicht sich.  Schön wäre es gewesen, wenn die SPD den Mindestlohn als Instrument begreifen könnte um die Leistungsbilanz zum Ausgleich zu bringen. Nun hängt wieder alles an den Tarifvertragsparteien, und die [...]
Die Diskussion versachlicht sich.  Schön wäre es gewesen, wenn die SPD den Mindestlohn als Instrument begreifen könnte um die Leistungsbilanz zum Ausgleich zu bringen. Nun hängt wieder alles an den Tarifvertragsparteien, und die sind behäbig wie man weiss.
5. fatal
wo_liegt_denn_dieses_land gestern, 14:04 Uhr
es ist fatal zu denken, die einzige ebene in der die mehrheit zur demokratie führt wäre nur in der politik. zwar haben wir hier keine demokratie in der wirtschaft, vielmehr faschistoide züge, aber trotzdem ist das volk, egal in [...]
es ist fatal zu denken, die einzige ebene in der die mehrheit zur demokratie führt wäre nur in der politik. zwar haben wir hier keine demokratie in der wirtschaft, vielmehr faschistoide züge, aber trotzdem ist das volk, egal in welcher wirtschaftsform, der tragpfeiler. da wir eine starke kapitalverlegung von mehreren auf wenige haben und diese wenige viele von diesen mehreren decken, kapitaltechnisch gesehen, ist eine lohnbestimmung weniger der wirtschaft zugute wie vor 30-40 jahren. daher rührt die angst, die wirtschaft würde einbrechen, obwohl eine lohnsteigerung zu mehr konsum, geldausgabe, private investitionen führen müsste.  es führt zu sozialen problemen, weil wie das mandat aus der politik, hier in der wirtschaft schleichend umgesetzt wird.  wer in einer freien marktwirtschaft staatliche regulierungsinstanzen für planwirtschaft hält, missachtet soziale benachteiligungen.  der jetzige einfluss der wirtschaft ist sozial inkonform
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
