<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:37:47 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Studie: Mittelständler wollen Jobs schaffen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/mittelstand-laut-studie-in-bester-stimmung-jobaufbau-geplant-a-936793.html#ref=rss</link>
<description>Das Kapital ist da, Investitionen stehen an und neue Jobs soll es auch geben: Der deutsche Mittelstand ist einer Studie zufolge in bester Stimmung. Nur der Fachkräftemangel könne zu Problemen führen, klagen die Unternehmer.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 15:48:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/mittelstand-laut-studie-in-bester-stimmung-jobaufbau-geplant-a-936793.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574940-thumbsmall-mpow.jpg" hspace="5" align="left" >Das Kapital ist da, Investitionen stehen an und neue Jobs soll es auch geben: Der deutsche Mittelstand ist einer Studie zufolge in bester Stimmung. Nur der Fachkräftemangel könne zu Problemen führen, klagen die Unternehmer.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574940-thumbsmall-mpow.jpg"/>
<ExtractedText>Manfred Leiterer gestern, 16:46 Uhr
reich werden aber irgendwie klappts nicht. Wer das Gymnasium besucht hat, will mit Sicherheit nicht in einer stickigen, dreckigen und rückradbrechenden Fabrik enden. Qualifizierte Leute mit Lücken im Lebenslauf werden dagegen als [...]
reich werden aber irgendwie klappts nicht. Wer das Gymnasium besucht hat, will mit Sicherheit nicht in einer stickigen, dreckigen und rückradbrechenden Fabrik enden. Qualifizierte Leute mit Lücken im Lebenslauf werden dagegen als nicht Fachkraft genug abgetan. Vielleicht sollten die Fabriken realisieren das an dem wenigen Geld, dass sie zu bieten haben Blut klebt. Nicht umsonst haben weitsichtige Demokratien ihre Stinkefabriken nach China abwandern lassen. In diesem Land gilt der Bürger halt nur als Steuermelkkuh und Exportquotenverbesserer.
2. Ich will auch
baliich gestern, 18:03 Uhr
Sehr geehrter Herr Leiterer, wer das Gymnasium besucht hatte, der würde eher von einer Rückgrat brechenden Fabrik sprechen (möglicherweise waren Sie noch nie in einer)...
Sehr geehrter Herr Leiterer, wer das Gymnasium besucht hatte, der würde eher von einer Rückgrat brechenden Fabrik sprechen (möglicherweise waren Sie noch nie in einer)...
Robert M gestern, 20:19 Uhr
Ich kann's nicht mehr hören! Nachdem unsere Außenstelle geschlossen wurde sind hier viele langediente Mitarbeiter in einer Transfergesellschaft auf Jobsuche. Ich selbst habe viele Jahre Erfahrung im Account Management. Fakt ist [...]
Ich kann's nicht mehr hören! Nachdem unsere Außenstelle geschlossen wurde sind hier viele langediente Mitarbeiter in einer Transfergesellschaft auf Jobsuche. Ich selbst habe viele Jahre Erfahrung im Account Management. Fakt ist viele Firmen wollen sich entweder 'verjüngen' oder sind nicht bereit / in der Lage (trotz Konjunktur) einen ansprechenden Lohn zu zahlen. Außerdem habe ich den dringenden Verdacht, daß hier Rosinenpicken veranstaltet wird. Es werden Job's lieber 3x ausgeschrieben als einen Berwerber zu nehmen in den auch nur ein Quentchen investiert werden muss. Gesucht werden nur Leute mit 'Insider know-how' die morgen anfangen und 100% Leistung bringen. Hier muss die Wirtschaft auch mal etwas tun! Ich habe inzwichen ein Dutzend Personalvermittlungen kennengelernt. Fachkräftemangel? Ich glaub da nicht mehr dran! Was Europa hier tut wird sich rächen. Firmen werden unter die kritische Masse zusammengeschrumpft. Irgendwann von der Konkurrenz geschluckt. Telekom entläßt gerade 6000 - das sind auch Fachkräfte. Wenn nichts mehr hier produziert und entwickelt wird und die Löhne und Gehälter 'konkurrenzfähig' zum Weltmarkt sind ist es kein Wunder, daß Kia&amp;co so boomen. Ein Deutsches Auto kann sich ein normaler Facharbeiter ja gar nicht mehr leisten. Das Dienstleistungsgewerbe erschafft nichts, es schiebt nur Geld im Kreis herum.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
