<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:51:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Arbeitslose Manager: Bin Chef, suche Stelle</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Orientierungslos: Auch Manager haben zuweilen gebrochene Biografien." alt="Orientierungslos: Auch Manager haben zuweilen gebrochene Biografien." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2686084!/image/1391185789.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1391185789.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Führungskräfte können vieles – nur als Bewerber sind sie oft nicht zu gebrauchen. Wie sich arbeitslose Manager neu orientieren und dabei von alten Privilegien Abschied nehmen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/arbeitslose-manager-bin-chef-suche-stelle-12686076.html</link>
    <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 08:57:39 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7jwn0</guid>
<ExtractedText>Orientierungslos: Auch Manager haben zuweilen gebrochene Biografien.
© Dieter Rüchel / F.A.Z.
Orientierungslos: Auch Manager haben zuweilen gebrochene Biografien.
Als Hans-Peter Neeb sich im vergangenen Sommer zum ersten Mal in seinem Leben bei einer Sachbearbeiterin der Bundesagentur für Arbeit vorstellte, prallten zwei Welten aufeinander. Der Erfolgsmensch aus dem Marketingwesen saß vor einer Repräsentantin einer Bürokratie, die routiniert ist im Verarbeiten beruflicher Misserfolge. Neeb, heute 41 Jahre alt, wusste gar nicht so genau, was er hier sollte. Auf der Suche nach Arbeit war er, das ja, aber wie sollte ihm an dieser Stelle geholfen werden? Was er denn zuletzt gemacht habe, wollte die Dame vom Amt in Frankfurt von ihm wissen. Neeb habe „Geschäftsführer“ geantwortet – und so landete das Wort in der Computerdatenbank. Eine Reihe Stellenanzeigen erschien auf dem Monitor. Doch wonach Neeb wirklich suchte, das stand nicht im elektronischen Register, das war nicht eine Vakanz, sondern Orientierung.
Arbeitslosigkeit ist nicht nur für Geringqualifizierte oder schlechtbezahlte Berufsgruppen ein brisantes Thema. Denn auch jene Menschen, die oft als „Elite“ des Wirtschaftssystems bezeichnet werden, trifft es mitunter hart, wenn sie ihre berufliche Position verlieren. Nur spricht man selten offen darüber. Geschäftsführer, Manager, leitende Angestellte: In ihrer Welt gehört die Angst um den Arbeitsplatz nicht zur Konversation. Umso größer kann der Schock sein, wenn ein Rückschlag die Karriere unterbricht. „Es gibt Menschen, die in eine Starre verfallen, wenn sie nach Jahren in wichtiger Position plötzlich vor die Tür gesetzt werden“, berichtet Frank Wartzek, Berater in der Managementvermittlung der Bundesagentur für Arbeit. Die Managementvermittlung unter dem Dach der Zentralen Auslands- und Fachvermittlung (ZAV) in Bonn soll den Führungskräften gezielt zurückhelfen ins Berufsleben.
Hans-Peter Neeb verfiel nach seiner Freistellung zwar nicht in eine Lähmung – sich zurechtfinden musste er aber schon, und das dauerte ein paar Monate. Ein Jahrzehnt lang hatte er als Geschäftsführer den Bereich Strategie und Data bei einer der führenden Dialogmarketingagenturen verantwortet. Er hatte eine Position mit Anerkennung, Reisen und den Aufmerksamkeiten eines Geschäftsführers im Unternehmen. „Darauf hatte ich in meiner Karriere hingearbeitet“, erinnert sich Neeb. Doch als die oberste Führungsebene einen Sparkurs durchsetzte, wurde ihm bald bewusst, dass er selbst zur Disposition stehen könnte. „Ich habe mich gefragt, was ich an Stelle meines Chefs tun würde – und da war mir klar: Geschäftsführer ist eine Risikoposition und man kann sie einfach kündigen.“ Im April war es dann auch soweit. Am Abend der Verkündung machte Neeb einen ausgedehnten Spaziergang mit seiner Frau und sich bewusst, was er kann und was er sich zutraute.
Weitere Artikel
Xing und Linkedin bei Chefs beliebter als bei Bewerbern 
Das ist alles einige Monate her, und wenn man sich heute mit Neeb darüber unterhält, berichtet er sachlich, offen und vor allem: positiv über diese Phase des Umbruchs. Mitte November sitzt er in einem nüchternen Tagungsraum im Gustav Stresemann Institut in Bonn, es ist der letzte Tag eines Seminars der ZAV, das arbeitslosen Führungskräften zurück ins Berufsleben helfen soll. Phoenix heißt dieses Programm, es zielt auf ehemalige Manager, die bereit sind, jetzt in die Selbstständigkeit zu starten. Die durchrechnen, ob sie lieber ein Zimmer ihrer Wohnung als Büro nutzen sollen, statt zusätzliche Mietkosten zu verursachen. Die darüber brüten, wie viel Reisekosten sie im Monat budgetieren müssen, wenn sie die Flüge oder Zugfahrten und Hotelübernachtungen buchen. Die Stimmung in der Runde ist positiv. 17 Teilnehmer sind dabei, duzen einander, tragen Jeans und Pullover – und kümmern sich darum, dass alle anderen Seminarteilnehmer hilfreiches Feedback für ihre Geschäftspläne bekommen. Von Ellenbogen keine Spur.
Hans-Peter Neeb schwärmt über die zwei Seminarwochen. „Das ist eine unglaubliche Erfolgsgeschichte. Viele von uns haben extreme Auslöser hinter sich – und jetzt herrscht bei uns allen Aufbruchsstimmung.“ Für ihn war das eine Entwicklung. Bei seinem ersten Besuch in der Arbeitsagentur war ihm noch unklar, wonach er eigentlich suchte. „Mein Ansatz war: Ich würde gern wieder als Geschäftsführer arbeiten“, sagt er. Doch Geschäftsführer ist eben nicht gleich Geschäftsführer: Es gibt ja auch unterschiedliche Inhalte und Branchen – und es kam die Frage auf, wohin sich Neeb entwickeln wollte. Aus einigen Headhunter- und Bewerbungsgesprächen im Laufe der folgenden Wochen ergab sich keine klare Tendenz. Und auch mit den Angeboten im Jobcenter konnte er nicht viel anfangen.
Die Sachbearbeiterin brachte ihn aber mit der ZAV in Verbindung, hier wurde Neeb in Bewerbungsfragen gecoacht. Seine Frau signalisierte Unterstützung, sollte sie und ihr dreieinhalb Jahre alter Sohn für die Karriere ihres Mannes in eine andere Stadt mitziehen müssen. „Und dann habe ich festgestellt, dass ich gar nicht weiß, ob ich noch mal in ein abhängiges Beschäftigungsverhältnis zurückmöchte.“ Fremdbestimmt, sagt Neeb über die letzten Jahre als Manager, wollte er nicht mehr sein. Das Risiko, wieder von subjektiven Entscheidungen Einzelner abhängig zu sein, war ihm zu groß. Es war der Punkt gekommen, an dem sich für Neeb eine Perspektive entwickelte: Jetzt hatte er beschlossen, sein eigenes Unternehmen zu gründen.
„Meistens gibt es handfeste wirtschaftliche Gründe“
Michael Kroheck kennt solche Lebensläufe: Seit 12 Jahren betraut ihn die ZAV mit den Phoenix-Seminaren, mehr als 400 arbeitssuchende Manager sind über diese Station ins Berufsleben zurückgekehrt. Für Kroheck und seine Kollegen geht es nicht darum, die Ursachen der Trennung zwischen Unternehmen und Manager zu erforschen. „Es ist auch keine Frage von Einzelschicksalen, sondern meistens gibt es handfeste wirtschaftliche Gründe – das betrifft viele und ist nichts Persönliches“, erklärt der Coach. Das bedeutet: Die Seminarteilnehmer sollen mit handfesten Methoden und viel Konzentration auf die eigenen Stärken und Ideen dazu gebracht werden, selbständig neu zu starten. Wobei in jedem Seminar einige Teilnehmer sind, die beschließen, dass sie lieber in eine Festanstellung wollen. Für Kroheck kein Problem: „Sie haben eine Alternative kennengelernt und gehen mit ganz neuen, positiven Ansichten in die nächsten Bewerbungsgespräche.“
Auf ein Bewerbungsgespräch lange gehofft hatte Beate Reisbach, deren Name von der Redaktion geändert wurde. Rund 16 Jahre lang hatte sie in einem großen Handelskonzern gearbeitet. Sie war zur IT-Bereichsleiterin mit Zuständigkeit für die Tochtergesellschaften im Ausland und die Prozessplanung aufgestiegen. „Es gab immer spannende Herausforderungen, eine Arbeit, die mir viel Spaß gemacht hat“, erinnert sich Reisbach. Doch Ende 2012 wurde wahr, was sie im Flur schon länger gemunkelt hatten. Das Traditionsunternehmen war insolvent. Ihre Stelle war sie los. Reisbach reagierte zuerst ärgerlich, auch traurig. Sie vermisste schnell den täglichen Austausch mit den Kollegen, den strukturierten Tagesablauf. Doch ihre Zuversicht wollte sie behalten. Schließlich hatte sie ja einiges vorzuweisen.
Sie fand die Stellenanzeigen, die exakt zu ihrem Lebenslauf passten. Sie bewarb sich. Doch eingeladen wurde sie nicht. Immer wieder dasselbe Spiel. Reisbach ging zur Arbeitsagentur und landete schließlich ebenfalls bei der ZAV. Dort nahm man sich vier, fünf Stunden Zeit, erzählt die Volkswirtin, man päppelte ihre Bewerbungsunterlagen und besprach, wie sie sich besser positionieren könnte. Doch es blieb dabei: Sie wurde zu keinem Gespräch eingeladen. Wenn sie nachhakte, hieß es: Da war noch jemand, der ein klein bisschen besser auf die Stelle passte. Was das wohl eigentlich hieß, kann sie vermuten: Sie war zu alt. 57 Jahre. „Natürlich sagt einem das keiner so, aber irgendwann war das klar“, sagt sie. So konnte es nicht weitergehen. Reisbach brauchte eine andere Idee. So kam auch sie zu Phoenix.
Geld ist nicht die wichtigste Motivation
Wenn man mit den Teilnehmern des Phoenix-Seminars spricht, ist nicht so sehr das Geld das große Problem. Die meisten geschassten Manager haben zumindest genug Ersparnisse, um einige Zeit komfortabel über die Runden zu kommen. Da kann man es sich erlauben, vom Arbeitslosengeld als „symbolischem Betrag“ zu sprechen. Natürlich spielt die Vergütung eine Rolle, aber wer es in einem Unternehmen weit bringt, den motivieren oft andere Faktoren: erfolgreiche Programme, der Status, die Reisen, die Einflussnahme, der Erfolg an sich. Doch wenn das alles wegfällt, können sich auch die Ansprüche ändern. Reisbach sagt zum Beispiel, sie bewerbe sich weiter auf Festanstellungen – mit klaren Gehaltsvorstellungen. Wenn sie aber in die Selbständigkeit startete, fiele das Ziel moderater aus: Es müsse „natürlich ein bisschen was rumkommen“.
Als das Seminar für die arbeitssuchenden Manager an einem tristen Novembertag endet, wirkt Beate Reisbach beschwingt. Sie hat jetzt endlich einen Plan, wie es 2014 weitergeht. Ihr Grundsalär wird sie mit freier IT-Beratung reinholen. Und die gewonnene Freiheit wird sie in ihr neues Herzensprojekt stecken: einen internetbasierten Shop für Strickwolle. „Jetzt habe ich große Lust, einfach loszulegen.“ Und auch Hans-Peter Neeb legte im November los mit seinem Beratungsunternehmen. Ein großzügiges Firmenbüro wie früher hat er nicht mehr. Braucht er auch nicht mehr: Er arbeitet viel bei Kunden. Am Wochenende nimmt er sich Zeit für seinen Sohn. Und wenn der im Bett liegt, widmet sich Neeb wieder seiner beruflichen Erfüllung.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
