<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:27:13 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Die Spielregeln und Preise zum Wirtschaftsquiz</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Illustration, Quiz, Wirtschaft, Testen Sie Ihr Wirtschaftswissen" alt="Illustration, Quiz, Wirtschaft, Testen Sie Ihr Wirtschaftswissen" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2684233!/image/1484956965.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1484956965.jpg"/&gt;&lt;p&gt;66 tolle Preise warten auf die Sieger in unserem Wirtschaftsquiz: Kreuzfahrten, Uhren, Bücher und Abenteuer auf dem Gletscher.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftsquiz-spielregeln-und-preise-12688624.html</link>
    <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 00:01:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-7jyls</guid>
<ExtractedText>© Thomas Fuchs
© Thomas Fuchs
Testen Sie Ihr Wirtschaftswissen: Was war 2013 wichtig? Was bleibt haften? Auf fünf Seiten stellen wir 60 Fragen rund um Märkte, Manager und Politik. Für jede Frage ist jeweils exakt eine Antwort richtig. Den so ermittelten Buchstaben trägt unser System in das richtige Kästchen ein. So erhalten Sie den Lösungsspruch aus 17 Wörtern.
Jetzt aber los! Viel Glück! Die Lösung reichen Sie am Ende des Rätsels per Mail ein: Quiz2013@faz.de . Einsendeschluss ist der 8. Dezember 2013. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen. Gewinner werden schriftlich benachrichtigt. Die Auflösung sowie die Namen der Gewinner veröffentlichen wir am Sonntag, 15. Dezember.
1. Preis: Eine zwölftägige Kreuzfahrt für zwei Personen auf der „MS Europa 2“: Das alte Europa neu entdecken
Zwischen Lissabon, der Weltstadt mit dem Flair vergangener Zeiten, und Hamburg folgen Sie den Spuren einzigartiger europäischer Kulturgeschichte.
Die Schlösser der Loire beeindrucken dabei ebenso wie das Guggenheim-Museum in Bilbao. Besichtigen Sie die wohl kleinste Kirche der Welt in St. Peter Port, die Klosterinsel Mont-Saint-Michel sowie die Gildehäuser Antwerpens und Gents. Grachten, Diamanten und Delfter Kacheln: Amsterdam bildet mit seinem besonderen Charme eine faszinierende Abschiedskulisse Ihrer Reise an Bord der „Europa 2“ von Hapag-Lloyd. Reisetermin: 26. Mai bis 7.Juni 2014.
2. Preis: Eine achttägige Nordland-Kreuzfahrt für zwei Personen auf „Mein Schiff 1“ von TUI Cruises
Erleben Sie auf dem Wohlfühl-Schiff von „TUI Cruises“ Norwegen mit seinen atemberaubenden Fjorden. Die Route führt entlang der norwegischen Küste in das Naturparadies von Olden, Flam und Stavanger sowie in die norwegische Hauptstadt Oslo.
Im Reisepaket enthalten sind: Unterkunft in einer Außenkabine, Premium Alles Inklusive-Angebot (für Bars, Restaurants, Lounges) mit verschiedenen Sportangeboten, Nutzung der Saunalandschaft, Unterhaltungsprogramm an Bord, Ein- und Ausschiffungsgebühren, deutschsprachige Bordreiseleitung.
Reiseverlauf: Kiel – Bergen – Olden/Innvikfjord – Flam – Stavanger – Oslo – Hamburg. Reisetermin: 2. bis 10. Juli 2014
3. Preis: Ein Luxus-Wochenende für zwei Personen auf dem Gletscher: BMW Driving Experience Snow Intensive Training in Sölden (Österreich)
Bleiben Sie entspannt, wenn andere vor dem Wintereinbruch zittern: Im BMW Snow Intensive Training in Sölden lernen Sie durch geschickte Brems- und Lenkmanöver sowie bei Bergauf- und Bergabfahrten, glatte Pisten sicher zu meistern. Der Spaß kommt dabei nicht zu kurz: Sie fahren mit der Pistenraupe zum höchstgelegenen Wintertrainingsgelände der Welt, logieren im exklusiven Fünf-Sterne Central Spa Hotel. Das Wochenende beginnt mit Cocktailempfang und Abendessen, am ersten Tag geht’s auf den Parcours im Tal, am zweiten mit der Pistenraupe zum Trainingsgelände auf den Rettenbachgletscher.
© F.A.S.
Interaktiv
5. Preis: Ein Luxus-Wochenende für zwei Personen im A-ROSA-Hotel am Scharmützelsee
Das weitläufige Hotelgelände liegt großzügig umsäumt von &#7;Golfplätzen und Wäldern am Ufer des Scharmützelsees – nur eine Stunde von Berlin entfernt. Auf 4200 Quadratmetern er&#7;wartet Sie ein einzigartiger Spa-Bereich mit großzügigen Pool- und Saunalandschaften, &#7;Ayurveda sowie unzäh&#7;ligen weiteren Wellnessangeboten. Nutzen Sie alle Sportmöglichkeiten: auf vier Weltklasse-Golfplätzen, 12 Tennisplätzen und beim Segeln auf dem 11 Kilometer langen See.
6. Preis: Ein ferngesteuertes Auto Carrera RC Red Bull NX1
Der Carrera „RC Red Bull NX1“, eine Mischung aus klassischem Buggy und schnittigem Renn-Boliden, strahlt im Red-Bull- Marken-Design. Mit breiten Reifen, verchromten Felgen und einem vollgefederten Fahrwerk ist der Wagen ein echter Allrounder und überzeugt bei einer Spitzengeschwindigkeit von bis zu 20 km/h auf unebenem Untergrund ebenso wie bei Sprints auf der Straße. Bei bis zu 40 Minuten Fahrleistung steht er schon nach einer Ladezeit von 80 Minuten wieder in den Startlöchern.
7. bis 11. Preis: Fünf ferngesteuerte Helikopter
12. bis 16. Preis: Fünf Automatikuhren „Le Valois“
17. bis 21.Preis: „History Set“
Ein kompakter Überblick über vier Jahr&#7;hunderte euro&#7;päische Kulturgeschichte
22. bis 66. Preis: Jede Menge Bücher
Zehn Bücherpakete „Wie wir reich wurden. Band 1 und Band 2“, herausgegeben von Rainer Hank (F.A.S.-Redakteur Wirtschaft/Geld&amp;Mehr) und Werner Plumpe, erschienen im Theiss-Verlag.
Fünf Exemplare „Denkfehler, die uns Geld kosten“, herausgegeben von Winand von Petersdorff (F.A.S.-Wirtschaftsredakteur) und Patrick Bernau (F.A.Z.-Wirtschaftsredakteur), erschienen bei Lübbe.
Fünf Exemplare „Deutschland von unten. Die Chronik eines Jahres, Band IX“ von Achim Greser und Heribert Lenz, Frankfurter Allgemeine Buch.
Fünf Exemplare „The Deutsche. Investmentbanker an der Macht“ von Georg Meck (F.A.S.-Wirtschaftsredakteur), erschienen im Campus-Verlag.
Fünf Exemplare „Amazon kennt dich schon“ von Carsten Knop, F.A.Z.-Wirtschaftsredakteur, Frankfurter Allgemeine Buch.
Fünf Exemplare „Hayek für jedermann“ von Karen Horn, Frankfurter Allgemeine Buch
Fünf Mal „Die Euro-Vision - Szenarien einer Rettung“ von Dietrich Walther (Hg.), Walter Stock, Wolf-D. Hartmann, Frankfurter Allgemeine Buch
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
