<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Steve Carell: Der netteste Superstar von Hollywood</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Sorgenfalten sind vermutlich nur zufällig: Hinter der Nettigkeit steckt ein zutiefst alberner Mensch" alt="Die Sorgenfalten sind vermutlich nur zufällig: Hinter der Nettigkeit steckt ein zutiefst alberner Mensch" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2682559!/image/3456567596.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3456567596.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Eigentlich wollte er nur in einer Sitcom mitspielen. Dann wurde Steve Carell richtig erfolgreich - und pflegte das Image des netten Hollywoodstars. Hinter der Fassade steckt ein zutiefst alberner Mensch.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/steve-carell-der-netteste-superstar-von-hollywood-12678246.html</link>
    <pubDate>Sat, 23 Nov 2013 19:19:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7jqli</guid>
<ExtractedText>Die Sorgenfalten sind vermutlich nur zufällig: Hinter der Nettigkeit steckt ein zutiefst alberner Mensch
© interTOPICS/Armando Gallo
Die Sorgenfalten sind vermutlich nur zufällig: Hinter der Nettigkeit steckt ein zutiefst alberner Mensch
Es ist schon seltsam, wenn man sich mit dem Klischee des nettesten Superstars von Hollywood herumschlagen muss. Aber das ist das Los von Steve Carell. Sogar seine Fieslinge - der rechthaberische Reporter aus Jon Stewarts „Daily Show“, der Superverbrecher Gru aus „Ich - Einfach unverbesserlich“ oder der unmögliche Michael Scott aus der Serie „The Office“ - sind im Grunde eigentlich liebenswerte Kerle.
Steve Carell ist ganz entspannt er selbst, wie er da in grauem Pulli und dunkler Jeans im schicken Casa Del Mar in Santa Monica in einer Suite sitzt, mit Blick auf die Palmen am Boardwalk, den Strand und den Pazifik dahinter, und gewinnend lächelt. Er tut nichts, um das Image des netten Herrn Carell zu unterminieren. „Ach, wissen Sie“, sagt er, „ich bin gerne nett. Ich lasse mich lieber einen netten Typen nennen als manches andere.“
Hinter dieser Nettigkeit freilich steckt ein zutiefst alberner Mensch. Seinen Durchbruch verdankt Carell immerhin einer ebenso komischen wie schrecklichen Szene aus dem Film „Jungfrau (40) männlich, sucht...“, die (ebenso wie, der Film aus dem Jahr 2005) seine Idee war: Das dringend notwendige Makeover seiner sexuell unerfahrenen Hauptfigur, schlug Carell vor, sollte eine Brustenthaarung sein. Und am komischsten wäre die, wenn sie echt wäre, fand er. „Der witzigste Aspekt des Ganzen war für mich, den anderen Jungs in der Szene dabei zuzuschauen, wie sie das sehen“, sagt er. Es sei ein Männerding, eine Art sadistisches Vergnügen, einem anderen Mann dabei zuzuschauen, wie er unglücklich verursachten Schmerz erleidet. Schadenfreude würden das manche nennen. Aber Steve Carell betont, dass er für Humor auf Kosten anderer nicht viel übrighabe. Also tat er sich’s netterweise selbst an.
Sorgsam dosierte Komik
Und er litt. Aus einem der drei knallpinken, brutal entwurzelten Quadrate auf seiner dicht behaarten Brust quoll sogar ein winziges bisschen Blut. „Ich hatte schon recht“, sagt er. „Es war unglaublich komisch, den anderen Jungs dabei zuzugucken.“ Ja, sagt er, diese Szene habe „einiges in meinem Leben verändert“. Sein bescheidenes Ziel sei schließlich mal gewesen, den verrückten Nachbarn in einer Fernseh-Sitcom zu spielen. Und vorsichtshalber habe er sich darauf eingestellt, dass es nach „Jungfrau (40) männlich, sucht...“ nur noch abwärtsgehen könnte. Stattdessen kamen der Erfolg von „The Office“, Filme wie „Evan Allmächtig“, „Mini-Max“, „Little Miss Sunshine“, „Crazy, Stupid, Love“.
© Touchstone/Cinetext
Einer der bekanntesten Komödianten Hollywoods: Steve Carell, hier in einer Szene des Films „Dan – Mitten im Leben!“.
Allerdings war der nette Herr Carell Insidern schon als einer bekannt, der im Namen der Comedy zu jeder Schandtat bereit ist. Mit Stephen Colbert, seinem Freund aus den Tagen der Improvisations-Comedy bei „The Second City“ in Chicago, ließ er sich in einem Segment von Jon Stewarts Nachrichtensatire „The Daily Show“ zu „verantwortlichem Trinken“ total volllaufen. Ein andermal verleibte er sich vor laufenden Kameras einen Esslöffel Backfett ein, nur, um in Jon Stewarts entsetztes Gesicht blicken zu können. „Mich bringt zum Lachen“, sagt Carell, „wenn Leute im Angesicht von Absurdität um die Wahrung ihrer Haltung ringen.“
Aber Carell dosiert seine Komik sorgsam. Er ist keiner, der die Show nie abstellen kann, wie Robin Williams, oder der wie Jim Carrey stets mit großer Geste arbeitet. Carell ist in der „Daily Show“ groß geworden, wo mit ernster Miene Aberwitziges kundgetan wird. „Ich bin nicht der Typ, der die Party schmeißt. Ich halte nicht Hof. Ich höre eher zu und lache mich kaputt.“ Überhaupt habe er sich nie als Komiker empfunden. „Ich dachte immer, dass ich ein normaler Schauspieler bin.“ Schon als Kind stand der jüngste von vier Söhnen eines Elektroingenieurs und einer Krankenschwester auf der Bühne, aber nach der Schule bereitete er sich zunächst auf ein Jurastudium vor - bis ihm zu der Frage auf dem Bogen der College-Bewerbung nichts einfiel: „Warum wollen Sie Jurist werden?“ Seine Eltern (die Nettigkeit ist offenbar genetisch veranlagt) bestärkten ihn in der Entscheidung, es stattdessen mit der Schauspielerei zu versuchen, und Carell geriet dort, keineswegs zu seinem Nachteil, in einen erlesenen Kreis komischer Menschen. In Chicagos Improvisations-Comedytheater lernte er Steven Colbert kennen (er machte später mit dem „Daily Show“-Spin-off „The Colbert Report“ Karriere) und gemeinsam landeten sie bei der „Dana Carvey Show“ in einem Fernseh-Autorenraum, in dem außerdem Louis C. K. (er macht die Emmy-gekrönte Comedy „Louie“), der Regisseur Charlie Kaufman („Vergiss mein nicht!“) und Bob Odenkirk saßen (der schmierige Anwalt Saul Goodman aus „Breaking Bad“, der nach dem Ende der Serie nun seine eigene Show bekommt). Es folgten „Saturday Night Live“ und sechs Jahre bei der „Daily Show“. Steve Carells Erfolgsgeheimnis, sagte Stephen Colbert einmal, sei, dass er einfach alles komisch wirken lassen könne - und auch noch gut in einem Anzug aussehe. Mit ihrem Sketch über „Kellner, die sich vor Essen ekeln“ wurden die zwei zur Legende, bevor Colbert eine eigene Show bekam und Carell mit „Bruce Allmächtig“ und „Anchorman“ erste Kinorollen spielte.
© Universal Pict.Int.Ger./Cinetext
In der Komödie „Evan Allmächtig“ übernahm Steve Carell die Hauptrolle – und baute eine Arche.
„Weil ich ein verdammt guter Schauspieler bin!“
Carell ist ein attraktiver Mann - charmant, höflich, gutaussehend, einer, der einem im Gespräch offen in die Augen blickt, der hin und wieder interessiert den Kopf leicht schräg hält. Und wenn er jetzt in Nat Faxons und Jim Rashs Indie-Drama „Ganz weit hinten“ einen richtigen Unsympathen gibt, erwischt man sich glatt dabei, wie man eineinhalb Stunden lang und mit steigender Verunsicherung nach einer netten Seite an diesem Typ sucht, der seiner Freundin und deren Sohn die Sommerferien im Strandhaus versaut. Es gibt keine. Es gibt nicht mal die komische Erleichterung, die Carells Figuren sonst vermitteln, der verzweifelt um Oberwasser ringende Blick, der allzu betonte Bierernst. „Ich mache hier nichts Komisches“, sagt Carell. „Gar nichts.“ In der Auftaktszene fragt seine Figur Trent den unsicheren halbwüchsigen Duncan, wo er sich auf einer Skala von eins bis zehn verorten würde. „Sechs vielleicht“, sagt der Junge, und Trent kontert scharf: „Drei.“
Als Schüler war Carell ein begabter Eishockeyspieler und erinnert sich an Trainer mit ebensolchen Einstellungen. „Sie waren sehr hart zu mir, Leute, die denken, dass sie einem mit brutaler Ehrlichkeit das Beste tun, dass so was den Charakter formt.“ Er macht eine kurze Pause. „Aber niemand ist so gemein oder so nett, wie man meint. Auch in mir gibt es dunkle Aspekte.“ Pause. „Vermutlich.“ Pause. „Vielleicht nicht so dunkle wie in Trent.“ Nein, sagt Steve Carell, er habe diese Rolle nicht als Gegenentwurf zu seinen Komödien gewählt. Aber er wird den dunklen Aspekten auch künftig mehr Raum geben: Als Nächstes wird man ihn in „Foxcatcher“ als schizophrenen Mörder eines olympischen Ringers sehen.
© UIP/Cinetext
Vor seinem endgültigen Durchbruch: 2004 spielte Carell (r.) schon an der Seite von Paul Rudd (l.) und Will Ferrell (2.v.l.).
Der Regisseur und Produzent Judd Apatow, der Carell mit „Jungfrau (40) männlich, sucht...“ zum Star machte, sagte einmal, er suche nach den Wunden seiner Schauspieler - er wolle wissen, wer ihnen weh getan habe, weil es einfacher sei, für Leute zu schreiben, deren Neurosen er kenne. Aber bei Steve Carell komme er einfach nicht dahinter. Carell kichert los. „Vielleicht, weil ich ein verdammt guter Schauspieler bin!“ Na ja, sagt er dann, was soll man halten von der alten Annahme, dass sich hinter großer Komik tiefe Tragik verbirgt. „Wer weiß schon, was eine Persönlichkeit letztlich ausmacht, welche Grade der Dunkelheit tief in ihrem Innern existieren.“ Könnte was dran sein an der These, findet er, aber nicht notwendigerweise. „Ich kenne viele komische Menschen, die keine großen emotionalen Narben haben. Sie sind einfach natürlicherweise komisch.“
Ein ziemlich normales Leben
Und wie ist das bei ihm? „Och, ich bin, glaube ich, ziemlich ausgeglichen.“ Und er halte sich für einen guten Vater. Neulich, erzählt Steve Carell, hätten seine Kinder John und Elisabeth, 9 und 12, zum ersten Mal „Anchorman“ gesehen. Carell spielt darin den unterbelichteten Meteorologen eines Fernseh-Nachrichtenteams, eine Rolle, die wegweisend für seine weitere Karriere mit um Gravitas bemühte Narren sein sollte. „Sie fanden es zum Totlachen“, sagt er lächelnd. „Aber Gott, die Kinder werden so schnell groß! Ich lege viel Wert drauf, nicht zu oft weg zu sein, um ihre Konzerte oder Workshops nicht zu verpassen. Man macht das alles ja nur einmal.“ Die Vaterschaft, sagt Steve Carell, habe alles verändert. „Ich war plötzlich nicht mehr so wichtig, die Dinge, an denen mir lag, waren weniger relevant, weil meiner Frau und mir auf einmal diese Kleinen anvertraut waren.“ Er nehme die Verantwortung für seine Kinder äußerst ernst. „Ich möchte, dass sie Spaß haben. Und dass sie so gute Menschen wie nur möglich werden.“
Die Carells leben ein ziemlich normales Leben in Steves Heimatstaat Massachusetts. 2009 kaufte er mit seiner Frau Nancy einen Krämerladen in Marshfield Hills, eine halbe Autostunde südlich von Boston, ihr Haus steht gleich um die Ecke. „Wenn ich Anwalt geworden wäre“, sagt der Mann, der als Nächstes mit seiner Produktionsfirma Carousel (nach dem Nachnamen seines Vaters, Caroselli) die satirische Polizeiserie „Tribeca“ produziert, „wäre ich womöglich glücklich und zufrieden - vielleicht würde ich sogar den Sternen danken, dass ich doch kein Schauspieler geworden bin, weil vielleicht nichts dabei herausgekommen wäre. Man weiß ja nie, wohin der andere Weg geführt hätte.“ Er senkt den Kopf und grinst. Vielleicht steht ihm einen Moment lang ein Leben ohne Albernheiten vor Augen. Er blickt lächelnd auf. „Ich bin mir ziemlich sicher, dass ich die richtige Wahl getroffen habe.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
