<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:51:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Der große F.A.Z.-Verdienstatlas: Das verdient Deutschland</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Das verdient Deutschland" alt="Das verdient Deutschland" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2669247!/image/3848094799.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3848094799.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Über die Höhe ihres Einkommens reden die Deutschen nur ungern. Licht ins Dunkel bringt eine neue Auswertung des Beratungsunternehmens Personalmarkt exklusiv für die F.A.Z.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/recht-und-gehalt/der-grosse-f-a-z-verdienstatlas-das-verdient-deutschland-12666681.html</link>
    <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 12:20:46 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyo-7jho9</guid>
<ExtractedText>Der große F.A.Z.-Verdienstatlas: Das verdient Deutschland
Der große F.A.Z.-Verdienstatlas
Das verdient Deutschland
Von Julia Löhr
Über die Höhe ihres Einkommens reden die Deutschen nur ungern. Licht ins Dunkel bringt eine neue Auswertung des Beratungsunternehmens Personalmarkt exklusiv für die F.A.Z.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Interaktiv
© F.A.Z. F.A.Z.-Verdienstatlas: Das verdient Deutschland
Als kürzlich ein Fernsehteam der RTL-Sendung „Was verdienst du?“ beim Sanitär- und Heizungsbetrieb Gelsenbad in Gelsenkirchen anrückte, um - in Absprache mit der Geschäftsführung und der Belegschaft - das lange gehütete Gehaltsgeheimnis zu lüften, da kamen manche Mitarbeiter aus dem Staunen nicht heraus. Die Bruttogehälter der Installateure, die jeden Tag gemeinsam zu Kunden ausrücken, variierten um mehrere Hundert Euro im Monat. Am unteren Ende der Gehaltsskala: ein Mitarbeiter, der dem Betrieb seit vielen Jahren die Treue hält und abends oft mal länger bleibt, ohne es an die große Glocke zu hängen. Am oberen Ende der Verdienstspanne: der Neuzugang, der jede Überstunde sorgfältig notiert und sich von der Personalabteilung am Monatsende auszahlen lässt.
Die Offenlegung der Gehälter war ein Aha-Erlebnis für alle Beteiligten - was vor allem damit zu tun hat, dass die Deutschen wohl eines der verschwiegensten Völker der Welt sind, wenn es um die Frage nach der Gehaltshöhe geht. Ob in Amerika oder in Asien: Während andernorts auf die Frage nach dem Befinden wie selbstverständlich sogleich die nach der Höhe des monatlichen Verdiensts folgt, kommt dies in Deutschland einem Affront gleich. Man verdient - und schweigt.
Licht in das Gehaltsdunkel bringt eine Auswertung des Hamburger Beratungsunternehmens Personalmarkt, das auf Vergütungsfragen spezialisiert ist. Die Berater haben exklusiv für diese Zeitung knapp 300.000 Datensätze aus ihrer Datenbank analysiert. Das Ergebnis ist ein detaillierter Verdienstatlas, der zeigt, wie viel Arbeitnehmer in besonders populären Berufsfeldern in 15 großen deutschen Städten im Durchschnitt verdienen.
Weitere Artikel
Kündigungsrecht: Raus mit den Schwachen 
Die höchsten Bruttogehälter werden demnach in München, Frankfurt und Stuttgart gezahlt, die niedrigsten in Berlin, Dresden und Leipzig. Im Mittelfeld bewegen sich die Metropolen in Nordrhein-Westfalen und Hamburg. Die Unterschiede innerhalb Deutschlands können je nach Beruf mehrere Zehntausend Euro im Bruttojahresgehalt ausmachen. So kommen etwa Unternehmensberater in München Personalmarkt zufolge auf durchschnittlich mehr als 80.000 Euro, in Leipzig dagegen sind es nur knapp 58.000 Euro. Und wer in Frankfurt im Marketingbereich arbeitet, erhält im Durchschnitt mehr als 60.000 Euro, in Berlin dagegen nur 50.000 Euro.
Die Unterschiede zwischen Nord und Süd sowie Ost und West sind kein neues Phänomen. Überraschend ist aber aus Sicht der Berater, wie beharrlich sie sich halten. „Es tut sich nicht wirklich was“, lautet das Fazit von Personalmarkt-Chef Tim Böger. Erstaunlich sei auch, dass in den östlichen Bundesländern zum Teil sogar wieder eine leichte Abwärtstendenz zu beobachten sei, berichtet Böger. So hätten beispielsweise in Sachsen im Jahr 2003 - seitdem erhebt Personalmarkt die entsprechenden Zahlen - die Gehälter über alle Berufsgruppen hinweg bei ungefähr 70 Prozent des Bundesdurchschnitts gelegen. Dann sei die Zahl sukzessive auf 77 Prozent gestiegen, um nun wieder leicht auf 76 Prozent zu fallen. Ähnliche Entwicklungen beobachtet Böger auch in Berlin. 2003 lagen die Gehälter in der Stadt noch auf 93 Prozent des Bundesniveaus, dann stieg der Wert auf 96 Prozent, aktuell sind es wieder 95 Prozent.
Nicht wegen des Gehalts umziehen.
Nicht allein wegen des Gehalts umziehen
Allein wegen der Aussicht auf ein höheres Gehalt den Arbeitsplatz zu wechseln und in eine andere Stadt zu ziehen, davon raten Personalberater entschieden ab. So hoch die Verdienstmöglichkeiten etwa in München auch sein mögen - wer dem die hohen Mieten und Lebenshaltungskosten in der bayrischen Metropole gegenüberstellt, kann sich von seinem Geld letztlich weniger leisten als zum Beispiel in Berlin. „Am meisten hat man vom wenigen Geld in Cottbus“, sagt Tim Böger. Aber wer will schon dorthin ziehen?
Für Führungskräfte hat Personalmarkt für dieses Jahr ein Gehaltsplus von 3,9 Prozent prognostiziert, für Fachkräfte 1,3 Prozent. Wenn am Jahresende dann Bilanz gezogen wird, dürften die Führungskräfte etwas unter dem erwarteten Wert liegen, die Fachkräfte etwas darüber, schätzt Böger. Wohl dem, der innerhalb des Unternehmens mehr Verantwortung übertragen bekommt und Grund für eine Gehaltsverhandlung hat: Zwischen 20 und 30 Prozent mehr gelten in solchen Fällen üblich. Wenn sich an der Arbeit dagegen nichts Wesentliches verändert, rät Böger: „5 Prozent mehr fordern und sich darauf einstellen, dass es am Ende etwas weniger wird.“
Die Gehaltsbeichte im Gelsenkirchener Sanitärbetrieb endete übrigens damit, dass die Geschäftsführung die Unterschiede innerhalb der Belegschaft etwas ebnete. Einigen Mitarbeiter wurde eine Gehaltserhöhung versprochen, anderen eine Weiterbildung. Und ihre Überstunden schreiben die Mitarbeiter vermutlich nun alle auf - eine Gehaltserhöhung auf die indirekte Art.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
