<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:56:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:37:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/48/neugestaltung-sicherheitsbereich-flughafen-ruhe</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/48/neugestaltung-sicherheitsbereich-flughafen-ruhe</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Sicherheitsbereich am Flughafen: "Es wird weniger geschimpft"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/48/neugestaltung-sicherheitsbereich-flughafen-ruhe"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-11/dallas-fort-worth/dallas-fort-worth-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sofas und beruhigend viel Rosa: Joseph Ambrefe hat die Sicherheitsbereiche der Flughäfen in Dallas und Charlotte umgestaltet. Ein Gespräch über die neuen Wohlfühlzonen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Anne Lemhöfer</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Komfortablere Sicherheitsbereiche für US-Flughäfen
Sicherheitsbereich am Flughafen: "Es wird weniger geschimpft"
Sofas und beruhigend viel Rosa: Joseph Ambrefe hat den Sicherheitsbereich zweier US-Flughäfen umgestaltet. Ein Gespräch über die neue Wohlfühlzone. von Anne Lemhöfer
21. November 2013  07:00 Uhr  1 Kommentar
Der Flughafen Dallas Fort Worth  |  © PR
DIE ZEIT: Herr Ambrefe, Sie haben beruflich oft in Dallas zu tun. Gehen Sie dort am Flughafen jetzt         gerne durch den Security Check?
Joseph Ambrefe: "Gerne" wäre übertrieben. Aber ich fühle mich während der Kontrolle entspannter, weil mir         das neue Ambiente gefällt.
Anzeige
ZEIT: Ihre Firma Security Point Media hat im Auftrag der Flughäfen Dallas Fort Worth in Texas         und Charlotte Douglas in North Carolina ausgewählte Kontrollzonen umgestaltet. Die Anregung         dazu kam von Ihnen. Worum geht es bei diesem Pilotprojekt?
Ambrefe: Airports investieren überall viel Geld, damit sich die Passagiere wohlfühlen. In den         Einkaufspassagen, in den Wartebereichen an den Gates ... Nur der Sicherheitsbereich scheint         von solchen Bemühungen ausgeschlossen. Dort sieht es absolut stillos aus. Das verstehe ich         nicht, zumal völlig klar ist, dass es auch in Zukunft nicht ohne umfangreiche Kontrollen         geht.
ZEIT: Was haben Sie unternommen, um den Wohlfühlfaktor zu erhöhen?
Ambrefe: Wir haben zunächst sehr triste Orte vorgefunden. Die beherrschende Farbe an den Security         Checkpoints war Grau. Grau wie bei Kriegsschiffen. Diese Farbe zu ändern war uns besonders         wichtig. Jetzt dominiert Rosa. Rosa hat eine beruhigende Wirkung auf Menschen ...
Joseph Amprefe
46, leitet die US-Firma Security Point Media.
ZEIT: ... weshalb sie gern auch mal in Gefängnissen und psychiatrischen Einrichtungen eingesetzt         wird.
Ambrefe: Das kann gut sein. Ich will den Security Check aber nicht mit einem Gefängnis vergleichen.         Obwohl: An manchen Flughäfen denkt man schon, dass man gleich in den Knast marschiert und         nicht etwa auf ein Flugzeug zu. In jedem Fall bedeutet der Kontrollbereich für viele Stress,         deshalb haben wir eine Farbe gewählt, die entspannt. Außerdem haben wir uns um anderes Licht         gekümmert. Bisher herrschte kaltes Neonlicht vor. Wir haben viel mit indirektem Licht         gearbeitet.
ZEIT: Sie bringen auch Lounge-Mobiliar zum Einsatz, etwa rote Sofas und Barstühle. Ist das nicht         ein bisschen viel Kulissenzauber? Schließlich können Sie an der Grundsituation nichts         ändern: Jeder muss kontrolliert werden, weil jeder theoretisch ein Terrorist sein könnte. Da         wirken Lounge-Möbel leicht wie eine Vorspiegelung falscher Tatsachen.
Ambrefe: Sie dürfen nicht vergessen, dass das Mobiliar zunächst einmal eine ganz praktische         Funktion erfüllt. In den USA ist man am Security Check gezwungen, seine Schuhe auszuziehen.         An den meisten Flughäfen muss man das im Stehen tun. Das ist einfach ungemütlich. In Dallas         und Charlotte kann man sich jetzt beim Aus- und Anziehen der Schuhe ordentlich hinsetzen.         Das ist sehr viel bequemer. Davon abgesehen, wollten wir tatsächlich erreichen, dass der         Security Checkpoint eher an eine Hotellobby erinnert. Deshalb haben wir auch mit der         Hotelkette Springhill Suites zusammengearbeitet. Die hat uns die Bereiche eingerichtet und         sie mit großformatigen Bildern von Wasserteichen und Blumen dekoriert.
ZEIT: Aber die Hoteldeko allein schafft doch keine Hotelsituation. Sie müssen ja nach wie vor         Anweisungen des Personals Folge leisten.
Ambrefe: Natürlich. Aber die Passagiere sind in einer netten Umgebung kooperativer. Die ersten Tage         an den neuen Kontrollstellen haben gezeigt, dass viel weniger geschimpft wird. Das führt         dazu, dass die Kontrollen zügiger verlaufen und sowohl die Passagiere als auch das Personal         bessere Laune hat. Zumal wir auch die Ansprache der Passagiere geändert haben.
ZEIT: Wie das?
Ambrefe: Es gibt jetzt Bildschirme, auf denen freundliche, geduldige Stimmen den Passagieren genau         erklären, was sie tun müssen: Schuhe ausziehen, Gürtel ablegen, Laptop aus der Tasche holen         ... Bislang kamen die Anweisungen direkt vom Personal. Die Leute am Security Check haben         aber vielleicht schon eine lange, anstrengende Schicht hinter sich und treten dann nicht         mehr so freundlich auf, wie wir das als Passagiere zu Recht erwarten.
ZEIT: Die Hotelkette, mit der Sie zusammenarbeiten, dekoriert den Sicherheitsbereich nicht nur,         sie wirbt dort auch für sich. Und die Erschließung dieses Bereichs für die Werbung ist im         Grunde das eigentliche Geschäftsinteresse Ihrer Firma. Bewegen Sie sich da nicht in einem         problematischen Werbeumfeld?
Ambrefe: Wir verschönern das Umfeld ja und machen es dadurch für Werbekunden attraktiver –         insbesondere für solche natürlich, deren Produkte in den Shoppingzonen dahinter angeboten         werden. Das war übrigens, als wir den Flughäfen unsere Idee vorgestellt haben, einer der         Punkte, die den Betreibern besonders eingeleuchtet haben: Wenn die Menschen schneller und         entspannter durch den Security Check kommen, geben sie an den Gates mehr Geld aus.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
