<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:51:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mitarbeiterführung: Nur wenige Unternehmen machen Jahresendgespräche</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein Jahresendgespräch mit dem Vorgesetzten führen zu dürfen, ist keine Selbstverständlichkeit." alt="Ein Jahresendgespräch mit dem Vorgesetzten führen zu dürfen, ist keine Selbstverständlichkeit." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2685375!/image/4127447337.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4127447337.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Gespräch mit dem Chef zum Jahresende, um Bilanz zu ziehen und Ziele abzustecken? Gibt’s bei uns nicht, sagen mehr als die Hälfte der deutschen Angestellten. Und selbst wenn: Oft sind die Gespräche nur Alibi-Veranstaltungen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/mitarbeiterfuehrung-jahresendgespraech-machen-wir-nicht-12685361.html</link>
    <pubDate>Thu, 28 Nov 2013 15:12:13 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7jw35</guid>
<ExtractedText>Ein Jahresendgespräch mit dem Vorgesetzten führen zu dürfen, ist keine Selbstverständlichkeit.
© picture alliance
Ein Jahresendgespräch mit dem Vorgesetzten führen zu dürfen, ist keine Selbstverständlichkeit.
Mitarbeitergespräche zum Jahresende sind in  Deutschlands Unternehmen immer noch keine Selbstverständlichkeit. 56 Prozent der Arbeitnehmer hierzulande bekommen in diesen Wochen keine  Chance, gemeinsam mit ihren Vorgesetzten Bilanz zu ziehen und konkrete Ziele für das neue Jahr festzulegen. Das ist das Ergebnis einer Studie der Personalberatung Rochus Mummert unter Führungskräften aus dem Personalbereich und unter 1000 Arbeitnehmern.
Auch in den Firmen, die schon Jahresendgespräche mit den Mitarbeitern führen, läuft es nicht immer rund. Obwohl die Mitarbeiter häufig zu offener Kritik  aufgefordert werden, müssen diese nachher immer wieder mit negativen Folgen für ihre Karriere rechnen. So gehen beispielsweise 35 Prozent der Arbeitnehmer davon aus, dass sich in Feedback-Gesprächen geäußerte Kritik negativ auf Gehaltswünsche oder Beförderungen auswirken werde.
Die befragten Personalmanager sind dagegen davon überzeugt, dass die Zufriedenheit eines Mitarbeiters steige, wenn seine Meinung gehört wird.
Weitere Artikel
Xing und Linkedin bei Chefs beliebter als bei Bewerbern 
Die Studie zeigte zwar auch, dass in der Mehrheit der Unternehmen die Jahresendgespräche professionell geführt werden. Doch haperte es regelmäßig an der Umsetzung der Ergebnisse dieser Gespräche während des Folgejahres. Es erfolge nur selten ein Abgleich der vereinbarten Ziele mit der Realität und die Jahresendgespräche verkümmerten vielerorts zu Alibi-Veranstaltungen, hieß es. Das sorge zuweilen für Frust.
Wie die Befragung der Personaler zeigte, ist aber gerade die Mitarbeiterzufriedenheit einer der Schlüsselindikatoren für die  Mitarbeiterbindung. Für drei von vier Personalmanagern ist der  Einfluss sehr evident.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
