<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Plage am Mittelmeer: Der Rüsselkäfer frisst sich von Palme zu Palme</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Unaufhaltsam: Der Rote Palmenrüsselkäfer frisst sich ums Mittelmeer." alt="Unaufhaltsam: Der Rote Palmenrüsselkäfer frisst sich ums Mittelmeer." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2684702!/image/1541061219.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1541061219.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Am Mittelmeer sterben die Palmen. Bordighera bangt um seinen Ruf als „Città delle Palme“. Mehr als 700 Bäume hat der Rote Palmenrüssler allein in der Stadt an der Riviera zerstört. Und er vermehrt sich schnell.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/plage-am-mittelmeer-der-ruesselkaefer-frisst-sich-von-baum-zu-baum-12683784.html</link>
    <pubDate>Thu, 28 Nov 2013 09:29:52 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7juvc</guid>
<ExtractedText>Unaufhaltsam: Der Rote Palmenrüsselkäfer frisst sich ums Mittelmeer.
© Getty
Unaufhaltsam: Der Rote Palmenrüsselkäfer frisst sich ums Mittelmeer.
Ein Blick in die Höhe genügt Sergio Balduinotti. Er schüttelt den Kopf und deutet auf den flach liegenden gelben Wipfel der inspizierten Palme: „Zu spät! Die muss weg, so leid es mir tut. Und Sie müssen diesen Meldebescheid ausfüllen.“ Der Leiter des städtischen Gartenamts zieht ein Formular aus der Tasche. Der Besitzer starrt auf seine neun Meter hohe Dattelpalme. „Aber, vielleicht, wenn man ...“
Balduinotti wartet mit alarmierenden Zahlen auf. Danach haben seit 2007 in Bordighera mehr als 700 Palmen diese Diagnose erhalten, 260 allein in den vergangenen drei Monaten. Das Exemplar hier im Gartengeviert seines Feriendomizils hat der Mailänder Architekt vor mehr als 50 Jahren mit seinem Vater gepflanzt. Die Eltern sind längst tot, aber wie ihr Zitronen- und ihr Olivenbaum, ihre Bougainvilleen und Myrten symbolisiert diese Phoenix-Palme ein Stück Familiengeschichte.
Ein Weibchen legt 200 bis 300 Eier
Ganz Bordighera bangt in diesem Herbst um traditionsreiche Symbole: um seine Palmenhaine, die wie Feuerwerk-Chrysanthemen über die Dächer ragenden Baumriesen, die dem Badeort an der italienischen Riviera im 19. Jahrhundert den Beinamen „Città delle Palme“ gaben. Jetzt sind auch die über 120 Jahre alten, bis zu 30 Meter hohen Wahrzeichen der Stadt in Gefahr.
Die Ursache der rings ums Mittelmeer grassierenden Plage ist drei Zentimeter groß, hat eine schwarze Zeichnung auf dem rostroten Körper und vermehrt sich wie die Pest. Rhynchophorus ferrugineus, der Rote Palmenrüssler, im Italienischen niedlich „Punteruolo rosso“ genannt, bringt Fachleute wie Gartenbesitzer zum Verzweifeln: „Siamo terrorrizzati“, sagt Balduinotti. Die Plage geht weiter.
© IMAGO
Dann ist es meistens schon zu spät: Vom roten Palmenrüssler befallener Baum in Rom
© IMAGO
Dann ist es meistens schon zu spät: Vom roten Palmenrüssler befallener Baum in Rom
Ein Weibchen des flugfähigen, also mobilen Rüsselkäfers legt sage und schreibe 200 bis 300 Eier, aus denen binnen weniger Tage ebenso viele fettweiße Larven schlüpfen. Zwei, drei Monate lang fressen sie sich tief ins Mark der Palme. Bis sie sich, nun daumendick, verpuppen, haben sie die Pflanze von innen heraus zerstört, bevor es äußerlich sichtbar ist.
Durch infizierte Palmen-Importe eingeschleppt
Werden die unteren Blattwedel gelb und kippt die Spitze mit den jüngsten Trieben zur Seite, ist es meist zu spät. Und allerhöchste Zeit, die Brutstätte radikal zu vernichten, bevor aus den Kokons die extrem fortpflanzungsfreudigen Käfer schlüpfen, ausschwärmen und in der Nachbarschaft neue Palmenopfer heimsuchen. In Bordighera, so Gartenamtschef Balduinotti, dezimiere der Schädling Phoenix canariensis, anderswo sei es die Echte Dattelpalme (Phoenix dactylifera). Künftig ist wohl keine Spezies der artenreichen Palmen-Flora sicher.
Ursprünglich in Südostasien heimisch, wo er natürliche Feinde hat und seine Larven als proteinreiche Nahrung unter der Bezeichnung „Sagowurm“ verzehrt werden, hat sich Rhynchophorus ferrugineus gen Westen ausgebreitet. Mit infizierten Palmen-Importen aus dem Mittleren Osten und Nordafrika wurde er nach Europa eingeschleppt, wo er sich in allen mediterranen Ländern katastrophal vermehrt hat. In Südspanien trat er 1994 auf, in Süditalien 2004, an der Côte d’Azur und in Griechenland 2006.
Wer nichts unternimmt, riskiert Geldstrafe oder gar Haft
Die „Riviera dei Fiori“ in Ligurien kämpft seit 2007 gegen den Palmenkiller – gleichermaßen erfolglos wie Sizilien, wo keine einzige Dattelpalme mehr steht, trotz aller Gegenmaßnahmen, von umweltbelastenden Chemotherapien über das komplette Einhüllen der Kronen bis zu Nematoden oder gar Mikrowellen. Aufwendige dendrochirurgische Maßnahmen wiederum schlagen nur bei vier Prozent der Palmen an, die als „noch zu retten“ eingestuft werden. Behandeln konnte aber Balduinotti nur ein Siebtel aller 700 infizierten Palmen in der Stadt.
Im eigenen Garten, so sagt er, würde er keine Palme mit Insektiziden zu retten versuchen – das Gesundheitsrisiko für Kinder und Haustiere sei ihm zu hoch. Wie in San Remo und anderen Küstenorten erließ die Stadtverwaltung Bordigheras in Absprache mit den Naturschutzbehörden schon 2008 eine Meldepflicht. Wer nichts unternimmt gegen den Befall einer Palme in seinem Garten, riskiert Geldstrafe oder gar Haft. Für die Kosten muss der Besitzer ohnehin aufkommen: zwischen 800 und 1.000 Euro fürs Fällen, mindestens ebenso viel fürs Kappen der Krone und eine monatelange chemische Behandlung.
Versetzt in ein Holzfäller-Camp
Die Männer tragen Ohrenschützer, des nervtötenden Lärms wegen, der schon früh am Morgen die beschauliche Langsamkeit des „Fuori stagione“ stört, der Herbstsaison in der stillen Wohngegend, inmitten all der prachtvollen subtropischen Gärten rings um alte Villen und neuere Apartments. Der Trupp eines Gartenbaubetriebs ist angerückt, um einer fast 20 Meter hohen hundertjährigen Phoenix canariensis zu Leibe zu rücken. In den Auftragsbüchern der vier vom Gartenamt empfohlenen Betriebe stehen täglich mindestens zwei, drei kranke Palmen. So fühlen sich Besucher hier wochentags in ein Holzfäller-Camp versetzt.
Der wichtigste Mann der Crew hat, mit Steigeisen und Haltegurt ausgerüstet, schon den Wipfel erklommen. Mit aufheulender Kettensäge kappt er einen Palmenwedel nach dem anderen in der schon platt ausgespreizten, aber noch dicht belaubten Krone. Zu Dutzenden segeln die Wedel auf den Boden, im Wechsel mit fauligen, zernagten Blattstrünken, mulmigen Brocken aus dem Innern des Palmherzens. Unermüdlich füttern die Arbeiter damit den kreischenden Häcksler, der die Palme zu grünbraunem Pflanzenbrei zermalmt. Finden sie einen verwirrt herumkrabbelnden Käfer, zertreten sie ihn.
Am Ende nur noch ein überdimensionierter Elefantenfuß
Die nach frischem Heu und bitterem Moder riechende Ladung des Pritschenwagens wird im Nachbarort als Sondermüll verbrannt. Nach eineinhalb Stunden ragt inmitten des Paradiesgärtleins einer Turiner Familie nur noch der monströse graue Stamm in den verhangenen Himmel. Die Schwerstarbeit für den Schnitter, der immer wieder um die sich rasch dezimierende Krone gekraxelt war, ist nicht vorbei. Während die Häckselmaschine jault, steigt der Mann erst einmal ab, mit einem Blick auf die traurige Szene, der verrät, dass er lieber Palmen pflanzen als zersägen würde.
Nachdem er sein Arbeitsgerät mit Sprit versorgt hat, geht es abermals in die Höhe, denn jetzt ist der Stamm dran. Scheibe um Scheibe fräst sich die Motorsäge durch das erst noch morsche, dann immer härtere verholzte Gewebe. Mit dumpfem Plopp knallen die 30 Kilogramm schweren Stücke auf die Gartenerde, wo sie gevierteilt und auf einen Kleinlastwagen gestapelt werden. Am Ende hockt nur noch die an einen überdimensionierten Elefantenfuß erinnernde Stammbasis im alten Garten.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
