<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:56:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:37:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-12/thailand-bangkok-tourismus-auswaertiges-amt</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-12/thailand-bangkok-tourismus-auswaertiges-amt</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Thailand-Tourismus: Auswärtiges Amt rät Reisenden in Bangkok zur Vorsicht</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-12/thailand-bangkok-tourismus-auswaertiges-amt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-12/thailand-2/thailand-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Bislang haben die Demonstrationen für Thailand-Reisende kaum Auswirkungen. Das Auswärtige Amt warnt aber vor dem Besuch einiger Touristenattraktionen in der Hauptstadt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 13:30:23 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Thailand-Tourismus: Auswärtiges Amt rät Reisenden in Bangkok zur Vorsicht
Thailand-Tourismus: Auswärtiges Amt rät Reisenden in Bangkok zur Vorsicht
Bislang haben die Demonstrationen für Thailand-Reisende kaum Auswirkungen. Das Auswärtige Amt warnt aber vor dem Besuch einiger Touristenattraktionen in der Hauptstadt.
2. Dezember 2013  14:29 Uhr 
Polizisten in Bangkok feuern mit Tränengas, als Regierungsgegner versuchen, eine Barrikade vor dem Regierungssitz von Ministerpräsidentin Yingluck Shinawatra zu entfernen.   |  © Lam Yik Fei/Getty Images
Das Auswärtige Amt rät, wegen regierungskritischer Proteste einige Touristenattraktionen in Bangkok zu meiden. In aktuellen Hinweisen werden der Königspalast Wat Po mit dem liegenden Buddha und Wat Phra Kaeo mit dem Smaragdbuddha genannt. Sie liegen in der Nähe des Regierungssitzes von Ministerpräsidentin Yingluck Shinawatra. "Eine weitere Eskalation kann dort nicht ausgeschlossen werden", schreibt das Auswärtige Amt.
Es werde dringend geraten, die Demonstrationen und jegliche Menschenansammlungen im Bangkoker Stadtgebiet zu meiden, heißt es weiter. Das Auswärtige Amt verweist  auch auf die Warnung der thailändischen Regierung, Bangkoks Straßen zwischen 22 und 5 Uhr zu meiden. Weiter wird empfohlen, sich informiert zu halten über Reisehinweise und die Berichterstattung in den Medien. Den Anweisungen der Polizei vor Ort sowie dem Rat der Reiseveranstalter solle Folge geleistet werden.
Anzeige
Das Auswärtige Amt weist darauf hin, dass es vereinzelt auch in den Touristengebieten im Süden Thailands wie Phuket und Krabi Demonstrationen vor Regierungsgebäuden gebe. Am internationalen Flughafen Suvarnabhumi in Bangkok laufe der Betrieb normal. Der Flughafenbetreiber rät Flugreisenden, mit öffentlichen Verkehrsmitteln wie BTS Skytrain, Airport Rail Link oder öffentlichen Bussen zum Flughafen zu fahren, da es zu erhöhtem Verkehrsaufkommen und einem Mangel an Taxis in der Stadt kommen kann.
Auf der deutschsprachigen Seite des thailändischen Fremdenverkehrsbüros heißt es mit Stand 1. Dezember, 17 Uhr, die politischen Demonstrationen hätten sich in einigen Bezirken Bangkoks zugespitzt. In der Nähe des Regierungssitzes und des Parlaments an der Ramkhamhaeng-Universität sei es Unruhen und zum Einsatz von Tränengas und Wasserwerfern durch die Polizei gekommen. Das Leben gehe in den meisten Teilen Bangkoks und in den Touristenzentren aber normal weiter. Auf Anfrage von ZEIT ONLINE teilte das Fremdenverkehrsbüro mit, es habe die Information, Touristen könnten sich außerhalb der Protestzentren frei bewegen. 
Das englischsprachige Angebot der Tourism Authority of Thailand (TAT) bietet aktuelle Informationen. Touristen in Bangkok sollten sich nicht in den Vierteln nahe des Regierungssitzes und des Parlaments sowie des Metropolitan Police Bureau aufhalten.
Auch die TAT schreibt, das Leben in der thailändischen Hauptstadt und in den anderen Landesteilen laufe normal. Touristenattraktionen und Geschäfte in Bangkok und anderen Provinzen seien geöffnet.
Dezember und Januar gelten als die besten Reisemonate für Thailand-Besucher. Der Tourismus bildet nach Angaben des Auswärtigen Amtes mit rund neun Prozent Anteil am Sozialprodukt eine wichtige Devisenquelle. Inwieweit die Unruhen einen Einbruch bei diesem Wirtschaftszweig nach sich ziehen, ist bislang nicht absehbar. Das thailändische Fremdenverkehrsbüro teilte mit, die Anfragen und Anrufe von Thailand-Reisenden zu Auswirkungen der Proteste seien bisher sehr verhalten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
