<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 10:49:59 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Weltfußballer des Jahres: Löw wird zum Nichtwähler</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bekennender Nichtwähler: Joachim Löw verzichtet auf seine Stimmabgabe bei der Weltfußballerwahl" alt="Bekennender Nichtwähler: Joachim Löw verzichtet auf seine Stimmabgabe bei der Weltfußballerwahl" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2694329!/image/842286308.jpg_gen/derivatives/article_teaser/842286308.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sinkende Wahlbeteiligung bei der Weltfußballerwahl: Joachim Löw verzichtete auf die Stimmabgabe. Der Bundestrainer begründet den Verzicht auf seine demokratischen Rechte mit der Veröffentlichung der Stimmabgaben durch die Fifa. Im Vorjahr war er noch patriotischer.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/weltfussballer-des-jahres-loew-wird-zum-nichtwaehler-12694326.html</link>
    <pubDate>Wed, 04 Dec 2013 08:59:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpc-7k306</guid>
<ExtractedText>Weltfußballer des Jahres: Löw wird zum Nichtwähler
Weltfußballer des Jahres
Löw wird zum Nichtwähler
Von
Sinkende Wahlbeteiligung bei der Weltfußballerwahl: Joachim Löw verzichtete auf die Stimmabgabe. Der Bundestrainer begründet den Verzicht auf seine demokratischen Rechte mit der Veröffentlichung der Stimmabgaben durch die Fifa. Im Vorjahr war er noch patriotischer.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Der Januskopf des Industriekonzerns Thyssen
Von Werner Sturbeck
Thyssen-Krupp wird seine beiden verlustträchtigen Konzernteile in naher Zukunft nicht loswerden. Trotzdem gibt es keinen Grund, den Abgesang auf den Industriekonzern anzustimmen. Mehr 3
Moderate Preiserhöhung
Von Hans Riebsamen
Die Fahrkosten zählen zu den Grundausgaben. Wer mit dem Bus oder der Bahn jeden Tag zur Arbeit kommt, muss sich eine Monatskarte kaufen. Mit einer Erhöhung um 2,44 Prozent hat der RMV maßgehalten. Mehr 0
Was Pisa wirklich misst
Von Heike Schmoll
Das Ergebnis des neuen Pisa-Tests ist zumindest dann erfreulich, wenn man die Prüfungskriterien teilt. Über die Qualität von Schule oder gar Bildung sagen sie aber nichts. Mehr 20 28
Peinliche Fahndung
Von Hanno Mußler
Der Besuch der Steuerfahnder ist peinlich für die Commerzbank - auch wenn sich die Ermittlungen nicht direkt gegen die Bank richten. Mehr 1
Stumpfe Waffe
Von Reinhard Müller
Der Bundesrat hat seinen NPD-Verbotsantrag beim Bundesverfassungsgericht eingereicht. Doch so eingängig der Antrag sich liest: Seine Konstruktion ist bemüht. Ein Verbot würde am Ende die falschen Kräfte stärken. Mehr 43 18
Frisch versichert
Von Holger Appel
Die Versicherungen werden nicht müde, uns zum Jahresende mit Verlockungen zu bombardieren. Jetzt sei die Zeit zum Wechsel, weil man kündigen könne und die Leistungen bei dem neuen Anbieter attraktiver seien als die des bisherigen. Mehr 4
Klar Schiff
Von Günther Nonnenmacher
Der CDU-Politiker Christoph Böhr wollte eine Partei aufrichten, die von Krise zu Krise taumelte. Dazu waren, wie der Schuldspruch zeigt, auch krumme Touren recht. Seine Nachfolgerin erkannte früh, dass „klar Schiff“ gemacht werden musste. Mehr 4 7
Währungswettbewerb
Von Gerald Braunberger
Chinas Währung wird immer wichtiger. In den nächsten Jahren könnte sich der Renminbi neben dem Dollar und dem Euro als eine der drei führenden internationalen Währungen etablieren. Mehr 1
Dunkle Wolken über Fernost
Von Klaus-Dieter Frankenberger
China versetzt im Inselstreit ganz Ostasien in Aufregung. Amerika steht seinen Verbündeten im Machtkampf mit der aufstrebenden Großmacht zur Seite. Die Region soll nicht zur Beute Chinas werden. Mehr 12 4
Streit um Asterix
Von Andreas Platthaus
Wie sehr sich Fiktion und Realität manches Mal gleichen, zeigt derzeit der Streit zwischen Asterix-Erfinder Albert Uderzo und seiner Tochter. Aber im Gegensatz zu den rauflustigen Galliern zieht der Zeichner vor Gericht. Mehr 1
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
