<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 11:00:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fahndung mit Facebook: Gefällt mir!</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="U60311: Der Angriff auf einen Gast des Frankfurter Clubs wurde dank Facebook aufgeklärt" alt="U60311: Der Angriff auf einen Gast des Frankfurter Clubs wurde dank Facebook aufgeklärt" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2693593!/image/3893403113.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3893403113.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Herkömmliche Methoden einer Fahndung sind Zeitungsberichte, Flugzettel oder eine Ausstrahlung bei „Aktenzeichen XY… ungelöst“. Die Polizei will für die Ermittlungsarbeit nun auch Facebook nutzen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/fahndung-mit-facebook-gefaellt-mir-12693365.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 17:59:49 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-7k29h</guid>
<ExtractedText>U60311: Der Angriff auf einen Gast des Frankfurter Clubs wurde dank Facebook aufgeklärt
© ddp images/Juergen Mahnke/dapd
U60311: Der Angriff auf einen Gast des Frankfurter Clubs wurde dank Facebook aufgeklärt
Eine Stunde dauerte es, dann war ein erster Zeugenhinweis da. Sechs weitere kamen im Laufe des Tages hinzu. Sie alle identifizierten die Täterinnen zweifelsfrei. Als im August 2011 zwei Mädchen an einer U-Bahn-Station in Hannover eine Siebzehnjährige zusammenschlugen, versuchte sich die Polizei an einer neuen Methode. Sie stellten das Foto einer Überwachungskamera von den beiden Täterinnen auf Facebook, schrieben eine Fahndungsmeldung dazu – und hatten Erfolg. Seit einem Vierteljahr lief das Pilotprojekt der Facebook-Fahndung damals. Mittlerweile nutzt ganz Niedersachsen die Methode, bald sollen alle anderen Bundesländer folgen.
Einen Vorstoß dazu macht in diesen Tagen Hamburg. Von diesem Mittwoch an tagen die Innenminister der Länder. Ein Thema auf der Agenda: die Fahndung via Facebook. Der Hamburger Innensenator Michael Neumann (SPD) stellt den Abschlussbericht einer Arbeitsgruppe vor, die sich in den vergangenen Monaten mit der Methode befasst hat. Konfliktfrei ist das Thema nicht. Die Ermittler argumentieren damit, dass gerade junge Leute über herkömmliche Medien nicht mehr zu erreichen seien. Kritiker sehen bei der Tätersuche auf sozialen Netzwerken vor allem zwei Probleme: Hetzjagden auf vermeintliche Täter könnten begünstigt werden – und die Daten sind auf Facebook nicht sicher.
Daten bleiben gespeichert
Bisher fahnden neben Niedersachsen auch Hessen und Mecklenburg-Vorpommern mit Facebook. Niedersachsen ermittelt am aktivsten und lässt auch Kommentare von Nutzern zu. Statt Hetze finden sich hier aber vor allem „Gefällt mir“-Angaben, wenn die Polizei wieder einen Fall aufgeklärt hat. Auch diese Erfolgsmeldungen stellen die Ermittler ins Netz. Welche Meldung online gehen darf, ist klar geregelt. „Wir fahnden nur auf Facebook, wenn es um herausragende Kriminalität geht“, sagt Uwe Schwellnus vom Landeskriminalamt (LKA) Niedersachsen. Was herausragend ist, regelt das Gesetz. Zeitungsberichte, Flugzettel oder eine Ausstrahlung bei „Aktenzeichen XY...ungelöst“ sind herkömmliche Methoden der Fahndung.
Wann immer die Öffentlichkeit mit einbezogen wird, muss die Staatsanwaltschaft beziehungsweise ein Richter zustimmen. Das gilt genauso für Facebook. Den Vorteil des sozialen Netzwerks fasst die Hannoveraner Oberstaatsanwältin Irene Silinger so zusammen: „Es gibt viele, die nicht mehr so oft Zeitungen lesen, aber auf Facebook aktiv sind. Die können darüber besser erreicht werden.“ Tatsächlich fand die Polizeidirektion Hannover innerhalb eines halben Jahrs acht gesuchte Personen. Wie erfolgreich die Niedersachsen tatsächlich sind, weiß das LKA aber nicht. Evaluiert wurde das Programm nur nach der Pilotphase in Hannover 2011, konkrete Zahlen ließen sich jetzt nicht mehr nennen.
Die Datenschutzbeauftragten stört an der Fahndungsmethode vor allem, dass alle Daten, die auf Facebook veröffentlicht werden, auf amerikanischen Servern gespeichert werden. Fahndungsfotos, Namen, Altersangaben, alles liegt dann nicht mehr im Zugriff der deutschen Behörden, kann also auch nicht gelöscht werden. „Und Facebook selbst löscht nichts“, sagt Michael Knaps aus dem Büro des Landesdatenschutzbeauftragten Niedersachsen. Dass Daten für immer im Internet bleiben, sei zudem mit dem Grundsatz der Rehabilitation von Straftätern nicht zu vereinbaren. Eine Fahndungsmeldung, die vor Jahren im Internet stand, kann immer wieder gefunden werden, auch wenn die Strafe schon längst verjährt ist.
Facebook als sinnvolle Ergänzung
Außerdem sollten private Internetanbieter grundsätzlich nicht eingeschaltet werden. Ausgeschlossen ist die Facebook-Fahndung damit aber nicht. Und zu den restlichen Bedenken haben die Landeskriminalämter bereits mit ausgefuchsten Tricks reagiert. So verlinken Hessen und Niedersachsen von ihrer Facebook-Fanpage aus auf die eigentliche Meldung, die auf dem Polizeiserver hinterlegt ist. Aktuell finden sich auf der Facebook-Seite des niedersächsischen LKA aber auch Namen, Alter und Beschreibungen von vermissten Mädchen in den Postings. „Das ist so eigentlich nicht abgesprochen“, sagt Datenschützer Knaps. „Da werden wir noch einmal auf die Polizei zugehen.“
Vor solchen Konflikten schützen sich die hessischen Ermittler, indem sie die Datenschützer von vornherein einbeziehen. Innenminister Boris Rhein (CDU) sieht vor allem die Vorteile der Methode: „Soziale Netzwerke erweitern die Möglichkeiten der Öffentlichkeitsfahndung.“ Sie böten einen zeitgemäßen Fahndungsansatz und seien eine sinnvolle Ergänzung zu den herkömmlich genutzten Medien, weil sie die Erfolgsaussichten erhöhten. Tatsächlich konnte im Jahr 2011 ein Kapitaldelikt über Facebook aufgeklärt werden. Drei Türsteher hatten einen Besucher der Frankfurter Diskothek „U60311“ zusammengeschlagen, er starb an den Folgen der Verletzungen. Bilder von Überwachungskameras zeigten Zeugen, die Polizei verlinkte sie auf Facebook – und bekam 100 Hinweise, mit denen die Tat aufgeklärt werden konnte.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
