<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Lagerfelds Karlikatur: Schwieriger Tanz der großen Koalition</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein Walzertraum (zur Vollansicht auf das Bild klicken)" alt="Ein Walzertraum (zur Vollansicht auf das Bild klicken)" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2692990!/image/540744284.jpg_gen/derivatives/article_teaser/540744284.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wenn die beiden da mal nicht stolpern! Denn einen Walzer linksherum zu tanzen – das ist nach den Worten unseres Zeichners Karl Lagerfeld nicht so einfach.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/lagerfelds-karikaturen/lagerfelds-karlikatur-schwieriger-tanz-der-grossen-koalition-12691614.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 10:39:13 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hf4-7k0wu</guid>
<ExtractedText>© Karl Lagerfeld
Ein Walzertraum (zur Vollansicht auf das Bild klicken)
Er muss es wissen, denn der Modeschöpfer ist auch ein guter Tänzer. „Man muss schon trainiert sein“, sagt Lagerfeld über den „Linkswalzer“. Er selbst habe lange daran gearbeitet. „Ich habe sogar Preise dafür gewonnen im Nachtleben von Paris.“ Wie es um die Tanzkünste der großen Koalition bestellt ist, weiß man natürlich nicht.
Noch geben die beiden Protagonisten auf unserer Zeichnung ein schönes Paar ab. Aber zeigen nicht die hilflos ins Leere gestreckten Hände der Kanzlerin, dass sie sich mehr Führung wünscht? Versperrt nicht das rauschende Ballkleid, das bestimmt nicht von Chanel ist, den Blick auf die Füße der Dahinfließenden? (Auf die man, jetzt fällt’s uns ein, ohnehin nicht blicken sollte.)
Weitere Artikel
Alle Karlikaturen von Lagerfeld 
Zeigt nicht die leicht verkrampfte Haltung Sigmar Gabriels, dass er selbst scharf überlegen muss, in welche Richtung es nun geht? Muss er womöglich erst die Mitglieder befragen? Am Ende bekommt die Bundeskanzlerin, die sich auf einen langen Tanz mit dem SPD-Vorsitzenden eingelassen hat, auch noch einen Muskelkater. Karl Lagerfeld scheut sich also nicht, die Fragen der Zeit andersherum zu wenden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
