<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mädchenleiche mit Stichwunden in Bad Homburg entdeckt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Versiegelt: die Wohnung in Bad Homburg, in der unter Kartons die Leiche eines Mädchens gefunden wurde" alt="Versiegelt: die Wohnung in Bad Homburg, in der unter Kartons die Leiche eines Mädchens gefunden wurde" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692795!/image/429317017.jpg_gen/derivatives/article_teaser/429317017.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Bad Homburg ist die Leiche eines Mädchens gefunden worden. Der Körper lag im Haus des Vaters unter Kartons und wies Stichwunden auf. Der Vater ist verschwunden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/vater-unter-mordverdacht-sechzehnjaehrige-tot-im-keller-gefunden-12692527.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:43:48 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gzg-7k1m7</guid>
<ExtractedText>Rhein-Main
Vater unter Mordverdacht Sechzehnjährige tot im Keller gefunden
03.12.2013 ·  In Bad Homburg ist die Leiche eines Mädchens gefunden worden. Der Körper lag im Haus des Vaters unter Kartons und wies Stichwunden auf. Der Vater ist verschwunden.
© dpa
Versiegelt: die Wohnung in Bad Homburg, in der unter Kartons die Leiche eines Mädchens gefunden wurde
Im hessischen Bad Homburg ist ein 16 Jahre altes Mädchen tot im Haus ihres Vater gefunden worden. Dieser wird verdächtigt, das Mädchen erstochen zu haben. Nach dem 40 Jahre alten Mann wird gefahndet, teilte eine Sprecherin der Frankfurter Staatsanwaltschaft mit.
Die Leiche des Mädchens lag im Keller des Mehrfamilienhauses, versteckt unter Kartons. Dort wurde sie am Montagabend entdeckt. An der Leiche fanden die Ermittler Stichverletzungen, sie wurde am Dienstagnachmittag obduziert. Die Jugendliche war seit vergangenen Mittwoch nicht mehr lebend gesehen worden. Nach den bisherigen Ermittlungen hatte der Vater an diesem Tag seiner von ihm getrennt lebenden Frau telefonisch von dem Tod der Tochter berichtet. Sie glaubte ihm jedoch nicht. Die Sechzehnjährige und ihre elf Jahre alte Schwester lebten bei dem Vater, die Mutter wohnt im Frauenhaus.
Das vergangene Wochenende verbrachten die Eltern und die Elfjährige gemeinsam in der Bad Homburger Wohnung des Vaters. Der Tatverdächtige soll seiner Frau gesagt haben, die ältere Tochter sei bei Freunden. Am Montagmorgen rief das Jugendamt an und erkundigte sich nach der Jugendlichen, daraufhin flüchtete der Mann. Die Mutter begann, nach dem Mädchen zu suchen. Ein Familienangehöriger fand die Leiche schließlich am Abend im Keller. Zu eventuellen Vorstrafen des Tatverdächtigen wollte sich die Staatsanwaltschaft nicht äußern.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
