<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nach Raketenstart in China: Raumfahrtschrott zerstört zwei Gebäude</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Schäden an einem Haus in Zentralchina" alt="Schäden an einem Haus in Zentralchina" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692955!/image/3984299998.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3984299998.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Kurz nach dem Start einer Chang’e-3-Rakete hat auf die Erde zurückfliegender Raumfahrtschrott im Zentrum Chinas zwei Gebäude zerstört.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/nach-raketenstart-in-china-raumfahrtschrott-zerstoert-zwei-gebaeude-12692947.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 08:46:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7k1xv</guid>
<ExtractedText>Gesellschaft
Nach Raketenstart in China Raumfahrtschrott zerstört zwei Gebäude
03.12.2013 ·  Kurz nach dem Start einer Chang’e-3-Rakete hat auf die Erde zurückfliegender Raumfahrtschrott im Zentrum Chinas zwei Gebäude zerstört.
© AFP
Schäden an einem Haus in Zentralchina
Kurz nach dem Start einer Chang’e-3-Rakete hat auf die Erde zurückfliegender Raumfahrtschrott im Zentrum Chinas zwei Gebäude zerstört. Wie die örtliche Tageszeitung „Xiaoxiang Morning Post“ am Dienstag berichtete, krachten die Überreste etwa tausend Kilometer vom Raumfahrtzentrum Xichang im Südwesten des Landes entfernt in ein Dorf. Auf Fotos war zu sehen, dass sie ein Wohnhaus und eine Scheune trafen. Aus dem Dach des Hauses ragte ein Teil, das aussah wie die Spitze einer Rakete.
© AFP
Ein Anwohner in Zentralchina zeigt den Schaden, der an seinem Haus durch Raumfahrtschrott entstanden sein soll.
© AFP
Ein Anwohner in Zentralchina zeigt den Schaden, der an seinem Haus durch Raumfahrtschrott entstanden sein soll.
Nach Angaben von Einwohnern, die von der Zeitung befragt wurden, gab es keine Verletzten. In dem Bericht war davon die Rede, dass zwei betroffene Einwohner mit umgerechnet gut 1300 Euro beziehungsweise etwa 750 Euro entschädigt worden seien. Die Provinz Hunan, wo der Raumfahrtschrott niederging, war in der Vergangenheit bereits häufiger von ähnlichen Vorfällen betroffen gewesen.
China hatte in der Nacht zum Montag sein erstes Fahrzeug, den Rover „Yutu“ (Jade-Kaninchen), zur Oberfläche des Monds geschickt. Es soll Mitte Dezember dort landen. China würde damit zur dritten Nation nach den Vereinigten Staaten und der früheren Sowjetunion, die eine Mondlandung vollbringt. Der unbemannte Rover ist der nächste Schritt im ehrgeizigen chinesischen Weltraumprogramm, das bis zum Jahr 2020 den Aufbau einer ständigen Raumstation vorsieht.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
