<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Zug raste viel zu schnell in die Kurve</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sicherheitskräfte in New York ermitteln am Unglücksort nach der Ursache der Entgleisung. " alt="Sicherheitskräfte in New York ermitteln am Unglücksort nach der Ursache der Entgleisung. " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692843!/image/1625731511.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1625731511.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Zug in New York ist kurz vor seiner Entgleisung mit rund 132 Kilometern pro Stunde in die Kurve gerast. Gerade einmal 48 km/h sind dort erlaubt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/ungluecke/entgleisung-in-new-york-zug-raste-viel-zu-schnell-in-die-kurve-12692841.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 05:52:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gup-7k1ux</guid>
<ExtractedText>Unglücke
Entgleisung in New York Zug raste viel zu schnell in die Kurve
03.12.2013 ·  Der Zug in New York ist kurz vor seiner Entgleisung mit rund 132 Kilometern pro Stunde in die Kurve gerast. Gerade einmal 48 km/h sind dort erlaubt.
Von Christian Heil, Los Angeles
© AP
Sicherheitskräfte in New York ermitteln am Unglücksort nach der Ursache der Entgleisung.
Der Nahverkehrszug, der am Sonntagmorgen im Norden New Yorks entgleiste, ist nach den bisherigen Ermittlungen weit schneller gefahren als erlaubt. Wie die Auswertung der Blackbox ergab, legte sich der Zug mit einer Geschwindigkeit von fast 132 Kilometer in der Stunde in eine scharfe Kurve, in der eine Höchstgeschwindigkeit von 48 Stundenkilometer vorgeschrieben ist.
Bei dem Zugunglück im Stadtteil Bronx starben vier Menschen. Etwa 70 weitere Personen wurden mit teilweise schweren Verletzungen ins Krankenhaus gebracht. Wie der Zugführer William Rockefeller am Montag aussagte, habe er vor der Kurve gebremst. Der Zug sei aber nicht langsamer geworden. Nach Angaben eines Sprechers der Nationalen Behörde für Transportsicherheit soll Rockefeller die Bremsen dagegen „sehr, sehr spät“ betätigt haben. Zudem sei bei den Untersuchungen des Wracks bislang kein Defekt gefunden worden.
Alle sieben Waggons und die Lokomotive des Nahverkehrszugs waren 16 Kilometer vor der Endstation in Manhattan entgleist, als sich der Zug mit etwa 150 Passagieren der Station Spuyten Duyvil in der Bronx näherte. Die Bahn war mit solcher Wucht aus der Kurve getragen worden, dass Gleise aus der Verankerung gerissen wurden und sich Betonteile des Schienenbetts verkeilten.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
