<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Bolschoi-Tänzer nach Säureanschlag auf Ballettchef zu sechs Jahren Straflager verurteilt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Auf der Bloschoi-Bühne: Pavel Dmitritschenko als Ivan der Schreckliche" alt="Auf der Bloschoi-Bühne: Pavel Dmitritschenko als Ivan der Schreckliche" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2692490!/image/13052467.jpg_gen/derivatives/article_teaser/13052467.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein russisches Gericht hat Pawel Dmitritschenko zu sechs Jahren Straflager verurteilt. Der Solotänzer des Bloschoi Theaters hatte zwei Bekannte zum Attentat auf den Ballettchef Sergej Filin angestiftet.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buehne-und-konzert/saeureanschlag-auf-ballettchef-bolschoi-taenzer-dmitritschenko-zu-sechs-jahren-straflager-verurteilt-12692515.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:28:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gs3-7k1lv</guid>
<ExtractedText>Bühne und Konzert
Säureanschlag auf Ballettchef Bolschoi-Tänzer Dmitritschenko zu sechs Jahren Straflager verurteilt
03.12.2013 ·  Ein russisches Gericht hat Pawel Dmitritschenko zu sechs Jahren Straflager verurteilt. Der Solotänzer des Bloschoi Theaters hatte zwei Bekannte zum Attentat auf den Ballettchef Sergej Filin angestiftet.
© picture alliance / dpa
Auf der Bloschoi-Bühne: Pavel Dmitritschenko als Ivan der Schreckliche
Elf Monate nach dem Säureanschlag auf den Ballettchef des Moskauer Bolschoi Theaters hat ein russisches Gericht den Solotänzer Pawel Dmitritschenko an diesem Dienstag schuldig gesprochen und  zu sechs Jahren Straflager verurteilt. Das Gericht sah es als erwiesen an, dass der 29 Jahre alte Tänzer im Januar zwei Bekannte zu dem Attentat auf den Ballettchef Sergej Filin angestiftet hat.
Der Tänzer hatte sich am künstlerischen Führungsstil seines Chefs gestört. Das Verbrechen hatte wegen seiner Brutalität in der internationalen Kulturszene großes Entsetzen ausgelöst.
Die Staatsanwaltschaft hatte neun Jahre Straflager für Dmitritschenko beantragt. Schuldig gesprochen wurden auch ein 35 Jahre alter Mann, der Filin die Säure ins Gesicht geschüttet hatte, sowie ein 32 Jahre alter Fahrer, wie die Agentur Interfax aus dem Gerichtssaal meldete.
Der 42 Jahre alte Filin erlitt bei dem Anschlag schwerste Verätzungen im Gesicht und an den Augen. Auch nach mehr als 20 Operationen in der Augenklinik in Aachen leidet er an den Folgen des Attentats. Der Ballettchef hat stets betont, ungeachtet seiner Sehbehinderung die mit 220 Tänzern größte Balletttruppe der Welt weiter leiten zu wollen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
