<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:27:13 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Toilettenbeutel für Entwicklungsländer: Kleine Tüten für das große Geschäft</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Für Großes und Kleines: Geht es nach ihrem Erfinder Anders Wilhelmsson, dann soll diese Tüte mehr sein als nur ein Toilettenbeutel" alt="Für Großes und Kleines: Geht es nach ihrem Erfinder Anders Wilhelmsson, dann soll diese Tüte mehr sein als nur ein Toilettenbeutel" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2691969!/image/869209313.jpg_gen/derivatives/article_teaser/869209313.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Schwede will mit einer Tüte den Toilettengang in Entwicklungsländern hygienischer gestalten. Die Idee könnte das Leben von Milliarden Menschen verbessern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/toilettenbeutel-fuer-entwicklungslaender-kleine-tueten-fuer-das-grosse-geschaeft-12691591.html</link>
    <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 19:45:44 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-7k0w7</guid>
<ExtractedText>Unternehmen
Toilettenbeutel für Entwicklungsländer Kleine Tüten für das große Geschäft
02.12.2013 ·  Ein Schwede will mit einer Tüte den Toilettengang in Entwicklungsländern hygienischer gestalten. Die Idee könnte das Leben von Milliarden Menschen verbessern.
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (1)
© Frank Röth
Für Großes und Kleines: Geht es nach ihrem Erfinder Anders Wilhelmsson, dann soll diese Tüte mehr sein als nur ein Toilettenbeutel
© Frank Röth
Für Großes und Kleines: Geht es nach ihrem Erfinder Anders Wilhelmsson, dann soll diese Tüte mehr sein als nur ein Toilettenbeutel
Ein großes Problem und eine verblüffend einfache Lösung – von dieser Kombination träumen Erfinder und Gründer seit jeher. Dass mehr als zwei Milliarden Menschen auf der Welt in Slums leben und ihre Ausscheidungen nicht über Toiletten entsorgen können, wusste der schwedische Architekt und Stadtplaner Anders Wilhelmsson schon lange. Dass eine Plastiktüte mit einem kleinen Extra die Lösung für ihre prekäre hygienische Lage sein könnte, versucht er nun im großen Stil unter Beweis zu stellen. In Deutschland hat er die Maschine für die Massenfertigung der Tüten bauen lassen, in seiner Heimat Geldgeber wie den früheren H&amp;M-Chef Stefan Persson für seine Gründung Peepoople gefunden, die vom Taifun Haiyan heimgesuchten Philippinen sind zurzeit der größte Einsatzort. Eine Million Tüten sind schon an das Rote Kreuz geliefert worden – genug, um 35.000 Menschen einen Monat lang die fest installierte Toilette zu ersetzen.
Das Prinzip ist so simpel, dass es schwerfällt zu verstehen, warum nicht schon längst jemand darauf gekommen ist. Aber auch für ihn sei die Tüte erst das Ende einer langen Suche gewesen, berichtet Wilhelmsson im Gespräch mit der Frankfurter Allgemeinen Zeitung. Denn zuerst sei ihm klargeworden, welche Voraussetzungen der Toilettenersatz erfüllen müsse – nicht im Traum, aber doch in einer einzigen Nacht vor acht Jahren nach einem Besuch in einem indischen Slum zusammen mit den Studenten des von ihm geleiteten Universitätskurses zur urbanen Entwicklung. Billig, tragbar und im Gebrauch ungefährlich musste die Lösung sein, sie musste ohne Infrastruktur auskommen und sich als Wegwerfprodukt für den Einmalgebrauch selbst entsorgen können. „Und vor allem durfte sie nicht als eine Toilette für Arme verstanden werden, weil das die Akzeptanz sofort verringern würde.“
Mehr als eine Notlösung
Das war, wie auf eine Schultafel geschrieben, die Aufgabenstellung. Es folgten viele verworfene Lösungsansätze. „Ich hatte alle Ziffern, um den Safe zu öffnen“, sagt Wilhelmsson. „Aber noch nicht die richtige Kombination.“ Jetzt zieht er einen schlauchförmigen weißen Kunststoffsack aus seiner Aktentasche, der nach seiner Überzeugung alle Kriterien erfüllt. „Wir haben in Schweden eine Tradition für solche einfachen, aber gut durchdachten Produkte, die überall auf der Welt zum Einsatz kommen“, sagt er. „Die Möbel von Ikea sind ein Beispiel dafür, aber auch die Verpackungen von Tetra Pak.“ Für das Äußere der Tüte mit einer dezenten grünen Aufschrift wurde ein angesehenes Designbüro verpflichtet, um vom Stigma des Billigen wegzukommen. „Und im Inneren steckt deutsche Ingenieurskunst“, sagt Wilhelmsson.
© Frank Röth
Anders Wilhelmssohn
Zwei Zehntelmillimeter nur ist die aus drei Schichten bestehende Außenwand dick. Eine im oberen Teil eingebaute Tülle lässt sich herausziehen und über die Hand stülpen. Das Material löse sich nach dem Gebrauch innerhalb eines Jahres ohne Rückstände auf, beteuert er. „Die Folie hat Jura-Plast aus Baden-Württemberg entwickelt.“ Für die Massenproduktion hat der Mittelständler Bicma aus Mayen eine Maschine gebaut, die bislang größte Einzelinvestition von Peepoople läuft erst seit einigen Monaten. Der Clou ist ein im Boden eingearbeiteter kleiner Beutel mit ein paar Gramm Harnstoff. „Geliefert von BASF“, sagt Wilhelmsson. Die Substanz soll dafür sorgen, dass sich die in der Tüte aufgefangenen Exkremente schnell zu Dünger umwandeln.
Denn das „Peepoo“, benannt nach den umgangssprachlichen englischen Bezeichnungen für flüssige und feste Ausscheidungen, soll mehr sein als eine Notlösung. Wilhelmsson hat ein Konzept entwickelt, das einen ganzen Wirtschaftskreislauf ankurbeln und den Ärmsten der Welt neue Erwerbsmöglichkeiten eröffnen soll. In einem Projekt in Kenia wird der Vertrieb der Tüten mit einheimischen Verkäuferinnen erprobt. Wer seine Tüte mit Inhalt zu einer Sammelstelle zurückbringt, bekommt den Verkaufspreis von umgerechnet 3 Cent zu zwei Dritteln erstattet. Finanzieren soll sich das Modell durch den Weiterverkauf der Abbauprodukte an Düngemittelhersteller oder Plantagenbetreiber. „Dadurch können sehr viele Menschen sehr schnell zu Unternehmern werden.“ Und das ist der Aspekt, der ihm selbst womöglich am besten gefällt an dem Projekt.
„In fünf Jahren sind wir so weit“
Ob sich diese Idee realisieren lässt, muss sich noch zeigen. Zurzeit sind Hilfsorganisationen wie das Rote Kreuz und die Deutsche Gesellschaft für Internationale Zusammenarbeit (GIZ) die wichtigsten Abnehmer der Tüten. Sie vertrauen darauf, dass sich mit ihnen Epidemien wie die Cholera eindämmen lassen, eine der häufigsten und schlimmsten Folgen mangelnder Hygiene. Außerdem werden die Tüten an Schulen verteilt. Ein willkommener Nebeneffekt ist, dass für Peepoo-Benutzer die mühsame Suche nach einem verschwiegenen Ort für die Verrichtung der Notdurft entfällt – das erhöht die Sicherheit.
Auf Dauer aber soll der kommerzielle Vertrieb zur wichtigsten Stütze des Unternehmens werden, das dann auch rentabel sein soll. Noch liegen die Produktionskosten laut Wilhelmsson bei 10 Cent je Stück, also über dem Verkaufspreis in Kenia. Rund 250.000 Euro Umsatz im vergangenen Jahr und unterm Strich ein Minus zeigen, wie weit die Profitabilität noch entfernt ist. Aber die neue Maschine bringt Mengenvorteile. Von 6000 Stück am Tag steigt die Kapazität auf bis zu 500.000, rechnet der Gründer vor. Mittelfristig sei eine Jahresproduktion von 150 Millionen Stück angepeilt.
„In fünf Jahren sind wir so weit“, prognostiziert Wilhelmsson. Das Alltagsgeschäft hat er an eine Managerin abgegeben, die früher für Tetra Pak gearbeitet hat. Aber er selbst ist als Botschafter der Sache unterwegs. Sein Architekturbüro ist eines der angesehensten in Stockholm, er ist Vater zweier Kinder und Professor an der Königlichen Technischen Hochschule in der schwedischen Hauptstadt, der Vorzeigeuniversität des Landes. Warum er es sich mit inzwischen 58 Jahren auch noch vorgenommen hat, die Welt zu verbessern? Wilhelmsson erzählt von jenem Besuch in den Slums von Bombay. Architekten hätten die Bewohner nicht gebraucht, nur Toiletten. „Deshalb habe ich mich entschlossen, dieses Problem zu lösen.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
