<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nato verliert die Geduld mit Karzai</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Drängen zur Eile: Amerikas Außenminister Kerry mit Nato-Generalsekretär Rasmussen" alt="Drängen zur Eile: Amerikas Außenminister Kerry mit Nato-Generalsekretär Rasmussen" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2693142!/image/807032065.jpg_gen/derivatives/article_teaser/807032065.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Das Militärbündnis hat den afghanischen Präsidenten Karzai dazu aufgefordert, „sehr bald“ ein Sicherheitsabkommen mit Amerika zu unterzeichnen. Unverblümt drohte Generalsekretär Rasmussen mit dem Verlust der internationalen Finanzhilfe.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/afghanistan-nato-verliert-die-geduld-mit-karzai-12693126.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:04:41 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7k22u</guid>
<ExtractedText>Drängen zur Eile: Amerikas Außenminister Kerry mit Nato-Generalsekretär Rasmussen
© AP
Drängen zur Eile: Amerikas Außenminister Kerry mit Nato-Generalsekretär Rasmussen
Die Nato verliert die Geduld mit dem afghanischen Präsidenten Hamid Karzai. Generalsekretär Anders Fogh Rasmussen forderte ihn am Dienstag in Brüssel dazu auf, „sehr bald“ ein Sicherheitsabkommen mit den Vereinigten Staaten zu unterzeichnen, das Voraussetzung für ein weiteres militärisches Engagement des Bündnisses in dem Land ist. Geschehe das nicht, könne die Allianz nicht im Jahr 2015 ihre geplante neue Ausbildungstruppe nach Afghanistan schicken, die die Kampftruppen der derzeitigen Isaf-Mission ablösen sollen.
Unverblümt drohte Rasmussen den Afghanen für diesen Fall mit dem Verlust der internationalen Finanzhilfe. Die Zahlungen für die weitere Ausbildung der afghanischen Sicherheitskräfte seien gefährdet, wenn die Nato keine eigenen Soldaten in Afghanistan stationieren könne, ebenso wie die Entwicklungshilfe für das Land. Insgesamt handelt es sich um acht Milliarden Dollar im Jahr, so viel wie kein anderer Staat an ausländischer Hilfe erhält.
Westerwelle: Karzai darf nicht auf Zeit spielen
Rasmussen äußerte sich zu Beginn eines Außenministertreffens, in dessen weiterem Verlauf an diesem Mittwoch ausführlich über den geplanten neuen Einsatz in Afghanistan beraten werden soll. An der Sitzung werden der Außen- und der Innenminister des Landes teilnehmen. Im Bündnis wird erwartet, dass alle Verbündeten Karzai zu einer raschen Unterschrift unter das fertig ausgehandelte Dokument auffordern werden. Auch Deutschland unterstützt diese Position. Der amtierende Außenminister Guido Westerwelle sagte, Karzai müsse sich schnell entscheiden, er dürfte nicht auf Zeit spielen.
Karzai hatte eigens eine Loya Dschirga, eine traditionelle Stammesversammlung, einberufen, um das Abkommen billigen zu lassen, das die rechtliche Grundlage für die Stationierung amerikanischer Soldaten in Afghanistan von 2015 an bilden soll. Darin ist unter anderem festgeschrieben, dass amerikanische Soldaten nur von amerikanischen Dienststellen strafrechtlich belangt werden können, nicht aber von der afghanischen Justiz. Obwohl die Loya Dschirga dem Abkommen mit einer Mehrheit von 95 Prozent zugestimmt hat, will Karzai die Unterschrift seinem Nachfolger überlassen, der im April gewählt wird. Das ist Amerikanern und der Nato zu spät.
Die amerikanische Sicherheitsberaterin Susan Rice hat Karzai bei ihrem jüngsten Besuch in Kabul eine Frist bis Ende Dezember gesetzt. Das wird im Grundsatz von anderen Alliierten geteilt. Spätestens Anfang Januar müsse die Unterschrift vorlegen, sagen Diplomaten.
Sauer aufgestoßen
Der Zeitdruck entsteht dadurch, dass zum Einsetzen der neuen Nato-Mission ein längerer Vorlauf notwendig ist. In den beteiligten Nationen muss Haushaltsgeld zur Verfügung gestellt werden, die Militärs müssen Operationspläne ausarbeiten und logistische Vorbereitungen treffen. Außerdem verschlechtert das Zögern Karzais die Aussichten für eine politische Zustimmung im amerikanischen Kongress.
In vielen westlichen Ländern sei es den Verantwortlichen sauer aufgestoßen, dass Karzai die Isaf-Mission jüngst als nutzlos und schlecht für sein Land dargestellt habe, sagen Diplomaten. Im Kongress sei die Stimmung nun besonders schlecht, weil dort der Eindruck bestehe, man sei nicht mehr willkommen in Afghanistan.
Die Nato wird Ende 2014 alle Kampftruppen aus Afghanistan abziehen und will danach eine 8000 bis 12000 Soldaten starke Ausbildungstruppe in das Land schicken, um die von ihr aufgebauten afghanischen Sicherheitskräfte weiter zu unterstützen. Dem amerikanisch-afghanischen Sicherheitsabkommen soll ein inhaltsgleicher Vertrag zwischen der Nato und dem Land folgen, der dann eine rechtliche Grundlage für die geplante Beteiligung der Bundeswehr an der Ausbildungsmission wäre. Gebe es keine rechtzeitige Einigung, dann werde die Nato Ende 2014 vollständig abziehen, sagen Diplomaten.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
