<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Misstrauensvotum in der Ukraine gescheitert</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Nikolai Asarow  spricht am Dienstag in Kiew" alt="Nikolai Asarow  spricht am Dienstag in Kiew" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692879!/image/421680100.jpg_gen/derivatives/article_teaser/421680100.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der ukrainische Ministerpräsident Nikolai Asarow bleibt im Amt. Im ukrainischen Parlament hat ein Misstrauensantrag die erforderliche Mehrheit klar verfehlt - ein Rückschlag für die Opposition um Vitali Klitschko.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ukraine-misstrauensvotum-gescheitert-12692783.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:52:21 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7k1tb</guid>
<ExtractedText>Misstrauensvotum in der Ukraine gescheitert
Ukraine
Misstrauensvotum gescheitert
Von
Der ukrainische Ministerpräsident Nikolai Asarow bleibt im Amt. Im ukrainischen Parlament hat ein Misstrauensantrag die erforderliche Mehrheit klar verfehlt - ein Rückschlag für die Opposition um Vitali Klitschko.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Dunkle Wolken über Fernost
Von Klaus-Dieter Frankenberger
China versetzt im Inselstreit ganz Ostasien in Aufregung. Amerika steht seinen Verbündeten im Machtkampf mit der aufstrebenden Großmacht zur Seite. Die Region soll nicht zur Beute Chinas werden. Mehr 2 4
Mehr Lehrer = bessere Schule?
Von Günther Nonnenmacher
In Hessen sollen angeblich Lehrerstellen gestrichen und ein gerade eingerichtetes Landesschulamt wieder aufgelöst werden. Schon erhebt sich ein Proteststurm. Doch die Gleichung „mehr Lehrer = bessere Schule“ ging noch nie auf. Mehr 16 8
Gestohlene Show
Von Berthold Kohler
Gabriels Tournee mit dem Titel „Wie man aus einer Wahlniederlage noch einen Verhandlungssieg macht“ läuft gut. Die Kanzlerin erträgt es mit Gleichmut. Denn am Ende muss die SPD doch den Steinbügelhalter machen. Mehr 19 24
Gabriels Experiment
Von Majid Sattar, Berlin
Für die SPD ist die Koalitionsvereinbarung ein Leitfaden, kein Vierjahresplan. Der Rest liegt in den Händen Gabriels. Er könnte Koalitionskonflikte entscheiden oder eskalieren - immer mit Blick auf die Basis. Mehr 16 8
Unter Druck
Von Günther Nonnenmacher
Die Demonstrationen in Kiew beweisen, dass es richtig war, nicht auf Janukowitschs Erpressung einzugehen. Statt mit der profitablen Schaukelpolitik zwischen Ost und West weitermachen zu können, kommt er nun unter innenpolitischen Druck. Mehr 11 5
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
