<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Turmsprung-Star: Brite Daley outet sich via YouTube</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/turmsprung-star-brite-daley-outet-sich-per-youtube-a-936749.html#ref=rss</link>
<description>Er war einer der großen Stars von London 2012: Tom Daley. Der Brite gewann eine Bronzemedaille im Turmspringen und die Sympathien der Zuschauer. Nach den Olympischen Spielen machte er im Fernsehen Karriere. Nun hat sich der 19-Jährige geoutet, er könne "nicht glücklicher sein".</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 12:33:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/turmsprung-star-brite-daley-outet-sich-per-youtube-a-936749.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574847-thumbsmall-vhsf.jpg" hspace="5" align="left" >Er war einer der großen Stars von London 2012: Tom Daley. Der Brite gewann eine Bronzemedaille im Turmspringen und die Sympathien der Zuschauer. Nach den Olympischen Spielen machte er im Fernsehen Karriere. Nun hat sich der 19-Jährige geoutet, er könne "nicht glücklicher sein".]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574847-thumbsmall-vhsf.jpg"/>
<ExtractedText>Turmsprung-Star: Brite Daley outet sich per YouTube
Turmsprung-Star: Brite Daley outet sich via YouTube
REUTERS
Turmspringer Daley: "Ich könnte nicht glücklicher sein"
Er war einer der großen Stars von London 2012: Tom Daley. Der Brite gewann eine Bronzemedaille im Turmspringen und die Sympathien der Zuschauer. Nach den Olympischen Spielen machte er im Fernsehen Karriere. Nun hat sich der 19-Jährige geoutet, er könne "nicht glücklicher sein".
Hamburg - Tom Daley wurde 2009 zum jüngsten Turmsprung-Weltmeister der Geschichte, bei den Olympischen Sommerspielen 2012 in seiner Heimat dann zum Bronzemedaillengewinner und Superstar.
Nun machte der 19-Jährige in einem Kurzvideo seine Liebe zu einem Mann öffentlich. Im Frühling dieses Jahres habe sich sein Leben verändert: "Ich habe jemanden getroffen, der mich so glücklich gemacht hat, der mir Sicherheit gegeben hat. Es fühlt sich großartig an. Und dieser Jemand - ist ein Mann."
Es habe ihn selbst ein wenig überrascht, so Daley, nun sei er "bereit, darüber zu sprechen. Ich bin mit einem Mann zusammen und könnte nicht glücklicher sein".
Noch Anfang September hatte Daley Gerüchte über seine vermeintliche Liebe zu Männern dementiert: "Ich bin nicht schwul - aber mir ist es auch egal, wenn jemand das denkt." Wie er selbst sagt, habe er sich "auch mit Frauen getroffen. Aber ich hatte nie eine ernsthafte Beziehung, über die ich reden konnte."
Vor allem seine Mutter habe ihn großartig unterstützt, erzählt der zweimalige Europameister, der 2011 seinen Vater Rob an den Krebs verlor. "Mein Dad hat immer gesagt: Solange du glücklich bist, bin ich es auch."
Im Freundes- und Familienkreis habe es aber auch "verschiedene Meinungen" gegeben, vor allem zum Umgang mit dem Thema in der Öffentlichkeit, sagt Daley, der noch eine Bitte an seine Fans richtet.
"Ich will immer noch 2016 eine Goldmedaille gewinnen und bin so motiviert wie immer. Es wäre großartig, euch bei dieser Reise dabei zu haben", sagt er. Schließlich sei er "immer noch Tom".
luk/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
