<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Nach Unfall in São Paulo: Arbeitspause am WM-Stadion beendet</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-2014-auf-baustelle-vom-stadion-in-sao-paulo-geht-arbeit-weiter-a-936769.html#ref=rss</link>
<description>Es wird wieder gearbeitet auf der Unglücksbaustelle: Nach fünf Tagen Zwangspause sind die Bauarbeiten am WM-Stadion in São Paulo wieder aufgenommen worden. Am Mittwoch waren dort zwei Menschen zu Tode gekommen, als ein Kran umstürzte.</description>
<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 13:28:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-2014-auf-baustelle-vom-stadion-in-sao-paulo-geht-arbeit-weiter-a-936769.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574889-thumbsmall-royk.jpg" hspace="5" align="left" >Es wird wieder gearbeitet auf der Unglücksbaustelle: Nach fünf Tagen Zwangspause sind die Bauarbeiten am WM-Stadion in São Paulo wieder aufgenommen worden. Am Mittwoch waren dort zwei Menschen zu Tode gekommen, als ein Kran umstürzte.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574889-thumbsmall-royk.jpg"/>
<ExtractedText>WM 2014: Auf Baustelle vom Stadion in São Paulo geht Arbeit weiter
Nach Unfall in São Paulo: Arbeitspause am WM-Stadion beendet
Getty Images
Stadionbaustelle in São Paulo: Es wird wieder gearbeitet
Es wird wieder gearbeitet auf der Unglücksbaustelle: Nach fünf Tagen Zwangspause sind die Bauarbeiten am WM-Stadion in São Paulo wieder aufgenommen worden. Am Mittwoch waren dort zwei Menschen zu Tode gekommen, als ein Kran umstürzte.
Hamburg - Fünf Tage nach dem Unfall mit zwei Toten sind die Arbeiten am WM-Stadion in São Paulo wieder aufgenommen worden. Nach einer mehrtägigen Trauerpause beteten die Arbeiter am Montag auf der Baustelle der Arena zunächst für die Opfer und deren Angehörige.
Am Mittwoch war in dem Stadion ein Kran zusammengebrochen . Dabei wurden Teile der Arena, in der unter anderem am 12. Juni 2014 das Eröffnungsspiel der Fußball-Weltmeisterschaft ausgetragen werden soll, schwer beschädigt und zwei Bauarbeiter tödlich verletzt.
Für Dienstag oder spätestens Mittwoch werden erste offizielle Untersuchungsergebnisse erwartet. Erst dann könne man sich auch zu Konsequenzen oder einer möglichen Fristverlängerung für die Abnahme des Stadions äußern, teilte eine Sprecherin des Weltverbandes Fifa mit. Die Baufirma versicherte, dass an den Tribünen keine strukturellen Schäden entstanden seien.
In jedem Fall ist jedoch der Zeitdruck enorm gewachsen. Die Corinthians Arena sollte - wie noch fünf andere der insgesamt zwölf WM-Stadien - bis Ende Dezember abgenommen werden. Dieser Zeitplan ist jetzt kaum noch einzuhalten. Medienberichten zufolge wird die Abnahme vermutlich um mindestens einen Monat verschoben. Bei der Gruppenauslosung am Freitag (17 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) in Costa do Sauípe wird São Paulo aber in jedem Fall als Stadion für das Eröffnungsspiel benannt werden.
aha/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
