<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Golf: McIlroy feiert ersten Saisonsieg</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/golf-mcilroy-feiert-ersten-saisonsieg-a-936671.html#ref=rss</link>
<description>Rory McIlroy hat sich seinen ersten Turniersieg des Jahres gesichert. Nordirlands Golfstar verwies US-Masterssieger Adam Scott bei den Australian Open auf den zweiten Platz - und verhinderte damit den "Australian-Grand-Slam" seines Kontrahenten.</description>
<pubDate>Sun, 01 Dec 2013 22:25:22 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/golf-mcilroy-feiert-ersten-saisonsieg-a-936671.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574721-thumbsmall-buww.jpg" hspace="5" align="left" >Rory McIlroy hat sich seinen ersten Turniersieg des Jahres gesichert. Nordirlands Golfstar verwies US-Masterssieger Adam Scott bei den Australian Open auf den zweiten Platz - und verhinderte damit den "Australian-Grand-Slam" seines Kontrahenten.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574721-thumbsmall-buww.jpg"/>
<ExtractedText>Golf: McIlroy feiert ersten Saisonsieg
Golf: McIlroy feiert ersten Saisonsieg
Rory McIlroy hat sich seinen ersten Turniersieg des Jahres gesichert. Nordirlands Golfstar verwies US-Masterssieger Adam Scott bei den Australian Open auf den zweiten Platz - und verhinderte damit den "Australian-Grand-Slam" seines Kontrahenten.
Getty Images
Golfprofi McIlroy: Sieg bei den Australian Open
Hamburg - Kurz vor Saisonende hat Nordirlands Golfstar Rory McIlroy seinen ersten Turniersieg des Jahres gefeiert und damit US-Masterssieger Adam Scott auf dem Weg zum "Australian-Grand-Slam" gestoppt. Der zweimalige Major-Gewinner McIlroy spielte am Schlusstag der Australian Open in Sydney eine 66 und lag am Ende der vier Runden dank eines Birdies am letzten Loch mit 270 Schlägen einen Schlag vor dem Australier Scott. Der Weltranglistenzweite hatte zum Auftakt mit einer 62 einen Platzrekord aufgestellt.
Scott wäre erst der zweite Spieler gewesen, dem der "Grand Slam" in Australien gelungen wäre. Nur sein Landsmann Robert Allenby hatte 2005 die Australian PGA, das Australian Masters und zum Abschluss auch die Australian Open gewonnen.
Rory McIlroy hatte zuletzt im Dezember 2012 das Europa-Tour-Finale in Dubai gewonnen. "Adam ist ein phänomenaler Golfer und ein großartiger Wettkämpfer. Es tut mir ein bisschen leid, dass ich sein Triple verhindert habe", sagte der 24-Jährige.
mib/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
