<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Handball: Kiel und Flensburg im Champions-League-Achtelfinale</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/handball-thw-kiel-und-flensburg-im-champions-league-achtelfinale-a-936669.html#ref=rss</link>
<description>Die Handballer des THW Kiel haben vorzeitig das Achtelfinale der Champions League erreicht. Auch die SG Flensburg-Handewitt schaffte den Einzug in die K.o.-Runde. Die deutschen Handball-Frauen feierten derweil eine gelungene Generalprobe für die WM in Serbien.</description>
<pubDate>Sun, 01 Dec 2013 22:04:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/handball-thw-kiel-und-flensburg-im-champions-league-achtelfinale-a-936669.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574719-thumbsmall-gjzz.jpg" hspace="5" align="left" >Die Handballer des THW Kiel haben vorzeitig das Achtelfinale der Champions League erreicht. Auch die SG Flensburg-Handewitt schaffte den Einzug in die K.o.-Runde. Die deutschen Handball-Frauen feierten derweil eine gelungene Generalprobe für die WM in Serbien.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574719-thumbsmall-gjzz.jpg"/>
<ExtractedText>Handball: THW Kiel und Flensburg im Champions-League-Achtelfinale
Handball: Kiel und Flensburg im Champions-League-Achtelfinale
Die Handballer des THW Kiel haben vorzeitig das Achtelfinale der Champions League erreicht. Auch die SG Flensburg-Handewitt schaffte den Einzug in die K.o.-Runde. Die deutschen Handball-Frauen feierten derweil eine gelungene Generalprobe für die WM in Serbien.
DPA
THW-Profi Sigurdsson: Einzug ins CL-Achtelfinale
Hamburg - Der deutsche Handball-Meister THW Kiel und Bundesliga-Spitzenreiter SG Flensburg-Handewitt sind Titelverteidiger HSV Hamburg sowie den Rhein-Neckar Löwen ins Achtelfinale der Champions League gefolgt. Das Kieler Team von Trainer Alfred Gislason gewann am siebten Gruppenspieltag gegen den polnischen Vertreter Wisla Plock 34:25 (16:11) und ist als Spitzenreiter der Gruppe B ebenso wie die SG in der Gruppe D nicht mehr von einem der ersten vier Plätze zu verdrängen. Flensburg machte durch ein 27:26 (14:13) beim dänischen Meister Aalborg Handball alles klar.
Die Kieler dominierten über die gesamten 60 Minuten und holten ohne größere Mühe ihren sechsten Sieg in der Vorrunde. Bester Werfer des THW war der Isländer Aron Pálmarsson mit neun Treffern.
Flensburg-Handewitt rückte durch den Sieg beim direkten Verfolger Aalborg bis auf einem Punkt an Tabellenführer Hamburg heran. Dabei hatte die SG einen schlechten Start erwischt und musste schnell einem Vier-Tore-Rückstand hinterlaufen. Doch der deutsche Vizemeister kam stark zurück, zur Halbzeit lag er bereits in Front.
Trotz langer Führung nach dem Seitenwechsel entwickelte sich zum Ende hin ein Krimi - Steffen Weinhold gelang 40 Sekunden vor dem Schlusspfiff der Siegtreffer. Beste SG-Werfer waren Holger Glandorf und Thomas Mogensen (je 7 Tore).
Frauen-Nationalmannschaft in guter WM-Form
Die deutschen Handball-Frauen haben derweil die Generalprobe für die WM in Serbien gewonnen. Der EM-Siebte setzte sich in Leverkusen gegen Schweden 28:27 (16:11) durch. Damit feierte die Auswahl des Deutschen Handballbundes (DHB) einen Tag nach dem 30:28 (15:12) gegen den EM-Zweiten von 2010 den zweiten Sieg.
Auch ohne Spielmacherin Kerstin Wohlbold, die am Vortag einen Kreuzbandriss erlitten hatte , bestimmte der Gastgeber die Partie. Vor 1668 Zuschauern war Anja Althaus mit fünf Toren beste deutsche Werferin. Das DHB-Team startet am Samstag in Novi Sad gegen Australien in die WM.
mib/dpa/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
