<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Ski alpin: Rebensburg vergibt möglichen Sieg, Höfl-Riesch Fünfte</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/ski-alpin-rebensburg-vergibt-sieg-und-maria-hoefl-riesch-fuenfte-a-936670.html#ref=rss</link>
<description>Versöhnlicher Abschluss für Maria Höfl-Riesch beim Weltcup in Beaver Creek. Die Skirennfahrerin kam im Riesenslalom auf einen guten fünften Platz. Bei Viktoria Rebensburg war die Enttäuschung dagegen groß. Sie schied als Vierte des ersten Durchgangs im zweiten Lauf aus.</description>
<pubDate>Sun, 01 Dec 2013 22:26:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/ski-alpin-rebensburg-vergibt-sieg-und-maria-hoefl-riesch-fuenfte-a-936670.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574720-thumbsmall-qeep.jpg" hspace="5" align="left" >Versöhnlicher Abschluss für Maria Höfl-Riesch beim Weltcup in Beaver Creek. Die Skirennfahrerin kam im Riesenslalom auf einen guten fünften Platz. Bei Viktoria Rebensburg war die Enttäuschung dagegen groß. Sie schied als Vierte des ersten Durchgangs im zweiten Lauf aus.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574720-thumbsmall-qeep.jpg"/>
<ExtractedText>Ski alpin: Rebensburg vergibt Sieg und Maria Höfl-Riesch Fünfte
Ski alpin: Rebensburg vergibt möglichen Sieg, Höfl-Riesch Fünfte
DPA
Olympiasiegerin Rebensburg: Fehler am ersten Tor
Versöhnlicher Abschluss für Maria Höfl-Riesch beim Weltcup in Beaver Creek. Die Skirennfahrerin kam im Riesenslalom auf einen guten fünften Platz. Bei Viktoria Rebensburg war die Enttäuschung dagegen groß. Sie schied als Vierte des ersten Durchgangs im zweiten Lauf aus.
Hamburg - Skirennfahrerin Maria Höfl-Riesch hat zum Abschluss der Weltcup-Rennen in Beaver Creek, US-Bundesstaat Colorado, den fünften Rang im Riesenslalom belegt. Fast fünf Jahre nach ihrem ersten Sieg gelang der Schwedin Jessica Lindell-Vikarby der zweite Erfolg im Weltcup. Zweite wurde Mikaela Shiffrin aus den USA (+0,09 Sekunden) vor Tina Weirather aus Liechtenstein (+0,56). Olympiasiegerin Viktoria Rebensburg, Vierte nach dem ersten Durchgang, schied im Finale aus.
Im Ziel ballte Höfl-Riesch kurz die Faust und freute sich als Elfte des ersten Durchgangs über die zwischenzeitliche Führung. Am Ende fehlten ihr 0,56 Sekunden auf Rang drei. Rebensburg sagte nach ihrem Aus: "Ich bin natürlich enttäuscht."
Gerne hätte auch der deutsche Alpindirektor Wolfgang Maier in Beaver Creek Höfl-Riesch auf einem Podestplatz gesehen oder mannschaftlich einen besseren Auftritt des Speedteams. "Wir sind nicht optimal in die Saison gestartet. Das ist einfach ein bisschen zu wenig", sagte er: "Das ist ein Warnschuss gewesen." Auch in der Abfahrt am Freitag und im Super-G am Samstag waren die DSV-Frauen nicht schnell genug fürs Podium.
Bei den Männern im kanadischen Lake Louise feierte der Norweger Aksel Lund Svindal seinen ersten Saisonsieg. Der 30-Jährige gewann den Super-G vor den Österreichern Matthias Mayer (+0,24 Sekunden) und Georg Streitberger (+0,38). Weltmeister Ted Ligety (USA) schied aus. Bester Deutscher war Josef Ferstl als 27, damit holt er zum vierten Mal in seiner Karriere Weltcup-Punkte.
max/sid/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
