<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Serie A: Milan beendet Krise, Roma wieder nur Remis</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/serie-a-ac-mailand-beendet-krise-mit-einem-sieg-a-936665.html#ref=rss</link>
<description>Der AC Mailand hat seine Negativserie in der Serie A beendet und wieder einen Sieg gefeiert. Neuigkeiten gab es in Milans Führungsetage: Berlusconi-Tochter Barbara stieg zur zweiten Geschäftsführerin des Clubs auf. Und: Juventus nutzte einen weiteren Patzer der Roma.</description>
<pubDate>Sun, 01 Dec 2013 21:45:24 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/serie-a-ac-mailand-beendet-krise-mit-einem-sieg-a-936665.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574718-thumbsmall-ivsg.jpg" hspace="5" align="left" >Der AC Mailand hat seine Negativserie in der Serie A beendet und wieder einen Sieg gefeiert. Neuigkeiten gab es in Milans Führungsetage: Berlusconi-Tochter Barbara stieg zur zweiten Geschäftsführerin des Clubs auf. Und: Juventus nutzte einen weiteren Patzer der Roma.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574718-thumbsmall-ivsg.jpg"/>
<ExtractedText>Serie A: AC Mailand beendet Krise mit einem Sieg
Serie A: Milan beendet Krise, Roma wieder nur Remis
AFP
Milan-Star Kaká: Drittes Saisontor in der Serie A
Der AC Mailand hat seine Negativserie in der Serie A beendet und wieder einen Sieg gefeiert. Neuigkeiten gab es in Milans Führungsetage: Berlusconi-Tochter Barbara stieg zur zweiten Geschäftsführerin des Clubs auf. Und: Juventus nutzte einen weiteren Patzer der Roma.
SPIEGEL ONLINE Fußball
&gt; Jetzt herunterladen
Hamburg - Juventus Turin hat seine Tabellenführung in der italienischen Serie A ausgebaut. Beim sechsten Sieg in Serie erzielte Fernando Llorente in der 90. Minute den entscheidenden Treffer zum 1:0 (0:0) gegen Udinese Calcio. Sorgen muss sich der Titelverteidiger aber um Spielmacher Andrea Pirlo machen. Der italienische Nationalspieler verließ bereits nach 13 Minuten verletzt den Platz.
Verfolger AS Rom kam ohne den verletzten Kapitän Francesco Totti zum vierten Mal in Folge nicht über ein Unentschieden hinaus. Bei Atlanta Bergamo reichte es für die Roma nur zu einem 1:1 (0:0). Davide Brivio hatte Bergamo in Führung gebracht (51. Minute), der Niederländer Kevin Strootmann erzielte den späten Ausgleich (90.). Obwohl die Hauptstädter noch ohne Niederlage sind, haben sie nun drei Punkte Rückstand auf Juventus.
Inter Mailand spielte bereits zum sechsten Mal in dieser Saison remis. Unter den Augen des neuen Präsidenten Erick Thohir trennte sich Inter 1:1 (1:0) von Sampdoria Genua. Fredy Guarín traf für Inter (18.), der Brasilianer Renan erzielte den Ausgleich (89.). Die Mailänder bleiben nach ihrem siebten Spiel in Serie ohne Niederlage mit 27 Punkten auf Rang vier.
Die Clubs der beiden deutschen Nationalspieler Miroslav Klose und Mario Gomez, Lazio Rom und AC Florenz, spielen erst am Montag. Florenz muss gegen Hellas Verona antreten (19 Uhr, Lazio trifft auf den SSC Neapel (21 Uhr, beide Spiele Liveticker SPIEGEL ONLINE).
Aufatmen konnte der AC Mailand, der nach zuvor fünf sieglosen Spielen hintereinander 3:1 (1:1) beim Tabellenletzten Catania Calcio gewann. Stürmer Mario Balotelli mit seinem ersten Ligator seit September (63.), Ricardo Montolivo (19.) und der Brasilianer Kaká (81.) erzielten die Treffer für Milan, das auf Rang acht kletterte.
Unterdessen stieg Barbara Berlusconi zur zweiten Geschäftsführerin beim AC Mailand auf. Die Tochter von Eigentümer Silvio Berlusconi führt den Traditionsverein künftig gemeinsam mit Adriano Galliani, der erst am Samstag seinen Rücktritt vom Rücktritt als Geschäftsführer bekannt gegeben hatte und zuvor heftig von Barbara Berlusconi kritisiert worden war. Vizepräsident Galliani soll für den sportlichen Bereich, die 29 Jahre alte Berlusconi-Tochter für alle weiteren Angelegenheiten zuständig sein.
Jetzt Fan werden!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
