<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Primera División: Barça kassiert erste Saisonniederlage</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/primera-division-bar-a-kassiert-erste-saisonniederlage-a-936673.html#ref=rss</link>
<description>Der FC Barcelona hat in der spanischen Liga erstmals in dieser Saison verloren. Am 15. Spieltag musste sich Barça ohne seinen verletzten Superstar Lionel Messi bei Athletic Bilbao geschlagen geben. Trotz der Niederlage bleiben die Katalanen an der Tabellenspitze.</description>
<pubDate>Sun, 01 Dec 2013 23:14:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/primera-division-bar-a-kassiert-erste-saisonniederlage-a-936673.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574723-thumbsmall-ndag.jpg" hspace="5" align="left" >Der FC Barcelona hat in der spanischen Liga erstmals in dieser Saison verloren. Am 15. Spieltag musste sich Barça ohne seinen verletzten Superstar Lionel Messi bei Athletic Bilbao geschlagen geben. Trotz der Niederlage bleiben die Katalanen an der Tabellenspitze.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574723-thumbsmall-ndag.jpg"/>
<ExtractedText>1. 1. Saisonniederlage
to5824bo gestern, 04:11 Uhr
Es wird Zeit, dass der Spitzenreiter in Deutschland auch mal eins auf die Kappe kriegt. Das alte Nord-Süd-Derby gegen Werder wäre eine willkommene Gelegenheit für die erste Saisonniederlage der Bayern.
Es wird Zeit, dass der Spitzenreiter in Deutschland auch mal eins auf die Kappe kriegt. Das alte Nord-Süd-Derby gegen Werder wäre eine willkommene Gelegenheit für die erste Saisonniederlage der Bayern.
2.
mt8 gestern, 14:13 Uhr
Dass die Bayern ein so extrem hohes mediales Interesse entfachen ist nicht mehr verwunderlich, wenn bereits beim ersten Beitrag zum Thema FC Barcelona schon wieder die Bayern ins Spiel gebracht werden. BRAVO!  Um Ihre [...]
Zitat von to5824bo Es wird Zeit, dass der Spitzenreiter in Deutschland auch mal eins auf die Kappe kriegt. Das alte Nord-Süd-Derby gegen Werder wäre eine willkommene Gelegenheit für die erste Saisonniederlage der Bayern.
Dass die Bayern ein so extrem hohes mediales Interesse entfachen ist nicht mehr verwunderlich, wenn bereits beim ersten Beitrag zum Thema FC Barcelona schon wieder die Bayern ins Spiel gebracht werden. BRAVO!  Um Ihre Vorlage aufzunehmen: der Unterschied zwischen Barcelona und Bayern liegt darin, dass Barcelona ohne Messi verliert und Bayern ohne Ribery, Schweinsteiger und Lahm gewinnt. Noch Fragen?
3. Willi, Otto und die anderen
Balla8872 gestern, 14:40 Uhr
Zuerst mal, Spannung ist ab Platz 2 vollkommen ausreichend. Immerhin ist das "Vizekusen" ja mittlerweile rechtlich geschützt, da sollte man diese ja eindeutige Wortschöpfung nicht unnötig gefährden :D  Aber zum [...]
Zitat von to5824bo Es wird Zeit, dass der Spitzenreiter in Deutschland auch mal eins auf die Kappe kriegt. Das alte Nord-Süd-Derby gegen Werder wäre eine willkommene Gelegenheit für die erste Saisonniederlage der Bayern.
Zuerst mal, Spannung ist ab Platz 2 vollkommen ausreichend. Immerhin ist das "Vizekusen" ja mittlerweile rechtlich geschützt, da sollte man diese ja eindeutige Wortschöpfung nicht unnötig gefährden :D  Aber zum anderen, für diejenigen, welche sich noch an die 80er erinnern, ist es schwer vorstellbar das die aktuelle Bremer Mannschaft Ihrem Wunsch nachkommt. Vier Tore kassieren wie zuletzt, eventuell. Aber vier oder fünf Tore selbst schießen? Das wird eng, sagt zumindest meine Glaskugel. Ok, aus meiner Sicht soll es auch gar nicht eng werden.
4. Keine weiteren Fragen
to5824bo gestern, 20:46 Uhr
Jaaaaa, es hat geklappt! Allein für solche Kommentare lohnt es sich, den FC Bayern auch mal in einem Nicht-Bayern-Thread leise zu erwähnen.  Womit die These bewiesen wäre: Es wird sich immer ein Bayern-Apologet finden, der [...]
Zitat von mt8 Dass die Bayern ein so extrem hohes mediales Interesse entfachen ist nicht mehr verwunderlich, wenn bereits beim ersten Beitrag zum Thema FC Barcelona schon wieder die Bayern ins Spiel gebracht werden. BRAVO!  Um Ihre Vorlage aufzunehmen: der Unterschied zwischen Barcelona und Bayern liegt darin, dass Barcelona ohne Messi verliert und Bayern ohne Ribery, Schweinsteiger und Lahm gewinnt. Noch Fragen?
Jaaaaa, es hat geklappt! Allein für solche Kommentare lohnt es sich, den FC Bayern auch mal in einem Nicht-Bayern-Thread leise zu erwähnen.  Womit die These bewiesen wäre: Es wird sich immer ein Bayern-Apologet finden, der einen (naja, sagen wir, wie es ist) recht vollmundigen Gegenkommentar vom Stapel lässt. Keine weiteren Fragen, Euer Ehren!
5. Ich hätte da aber noch eine Frage
raihower heute, 00:14 Uhr
Mit einem Schmunzeln im Gesicht gesagt - mir war schon klar, was ihr Beitrag bezweckte, da war er noch einsam und verlassen - und das über Stunden. Sie freuen sich nun nur etwas zu sehr darüber. Was ist daran verwunderlich, [...]
Zitat von to5824bo Jaaaaa, es hat geklappt! Allein für solche Kommentare lohnt es sich, den FC Bayern auch mal in einem Nicht-Bayern-Thread leise zu erwähnen.  Womit die These bewiesen wäre: Es wird sich immer ein Bayern-Apologet finden, der einen (naja, sagen wir, wie es ist) recht vollmundigen Gegenkommentar vom Stapel lässt. Keine weiteren Fragen, Euer Ehren!
Mit einem Schmunzeln im Gesicht gesagt - mir war schon klar, was ihr Beitrag bezweckte, da war er noch einsam und verlassen - und das über Stunden. Sie freuen sich nun nur etwas zu sehr darüber. Was ist daran verwunderlich, dass es, nachdem man recht offensichtlich gezündelt hat, auch anfängt zu brennen? Wenn auch mit ziemlicher Verzögerung - es waren immerhin mehr als 10 Stunden Pause und dann kam 1 Gegenbeitrag. So schlimm sind sie also doch nicht, die Bayern-Verteidiger, oder? Es war gewissermaßen eine self fulfilling prophecy. Wie sie sehr wohl wissen, funktioniert das ebenso erfolgreich in die andere Richtung. Viel Glück in Saarbrücken.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
