<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Große Koalition: Kreuzberger Nächte sind lang</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Es ist halt eine große Koalition“: Gabriel, Merkel und Seehofer in der Bundespressekonferenz" alt="„Es ist halt eine große Koalition“: Gabriel, Merkel und Seehofer in der Bundespressekonferenz" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2683897!/image/182842818.jpg_gen/derivatives/article_teaser/182842818.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach der letzten Verhandlungsnacht steht der Vertrag für die große Koalition. Gefühlige Gesten werden gezeigt, nette Worte ausgetauscht. Dabei steht eine Entscheidung noch aus: Jene der SPD-Basis.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/bundestagswahl/grosse-koalition-kreuzberger-naechte-sind-lang-12683889.html</link>
    <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 18:25:35 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hpp-7juy9</guid>
<ExtractedText>„Es ist halt eine große Koalition“: Gabriel, Merkel und Seehofer in der Bundespressekonferenz
© AP
„Es ist halt eine große Koalition“: Gabriel, Merkel und Seehofer in der Bundespressekonferenz
Es sind die netten Worte und gefühligen Gesten der Beteiligten, die den Beginn des neuen Bündnisses prägen sollen. „Ich wollte diese große Koalition von Anfang an“, sagt Horst Seehofer, der CSU-Vorsitzende, als habe es Schwarz-Gelb nie gegeben. Kein böses Wort über Alexander Dobrindt, noch CSU-Generalsekretär und bald CSU-Bundesminister, lässt sich Sigmar Gabriel entlocken, bloß weil der Bayer den Niedersachsen einst im Wahlkampf als übergewichtig und unfähig bezeichnet habe.
Was im Wahlkampf so alles gesagt werde. „Ich habe in Erinnerung, zu welchen Äußerungen ich in Wahlkämpfen fähig bin. Da werde ich den Teufel tun, andere für ihre zu kritisieren.“ Angela Merkel, das Ziel vor Augen, im Dezember zum dritten Male vom Bundestag zur Bundeskanzlerin gewählt zu werden, sagt: „Der Geist dieses Vertrages heißt, dass wir eine große Koalition sind, um auch große Aufgaben für Deutschland zu meistern.“
Jedes Wort wird auf die Goldwaage gelegt
Soeben haben die drei, vor den Sitzungssälen ihrer Bundestagsfraktionen, einen Koalitionsvertrag unterschrieben. Paraphiert, müsste es eigentlich heißen, denn erst dann ist der Vertrag in Kraft, wenn die Gremien der Unions-Parteien und die Mitglieder der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands dem Werk zugestimmt haben. Das ist zwar in der SPD höchst umstritten. Doch an diesem Mittwochmittag, gute sechs Stunden nach Verhandlungsende, suchen die drei Parteivorsitzenden Unsicherheiten, sofern vorhanden, zu verbergen. Bundespressekonferenz in Berlin.
Jedes Wort wird auf die Goldwaage gelegt, auch von solchen Gästen, die nach den gewöhnlichen Maßstäben menschlichen Arbeitens übernächtigt sind. Adrenalin mag im Spiel sein. Endlich vorbei die Wochen und Monate des Sondierens, Verhandelns und Kämpfens: Maut und Mütterrente, Steuererhöhung und Mindestlöhne, kleine Runden und große Runden. Nur die Personalspekulationen werden weiter gehen. Bis zum Entscheid der SPD-Basis soll die Zusammensetzung des dritten Kabinett Merkel geheim bleiben – auf Wunsch der SPD. In der Union wird bezweifelt, dass das gelingen werde.
Hart, aber fair
„Wir werden dem Vertrag auf unsere Weise zustimmen“, wird Merkel am frühen Morgen vernommen, als sich die „große Runde“ der mehr als 70 führenden Politiker der drei Parteien zum letzten Male trifft – gegen halb fünf, im Hans-Jochen-Vogel-Saal. Vielleicht ist das eine winzige Spitze gegen Sigmar Gabriel und die SPD gewesen, die nun ein politisch riskantes und zeitraubendes Votum der SPD-Mitglieder einleiten. Die Unions-Vertreter waren längst in jenem Raum, in dem einst nach der Bundestagswahl 2002 Gerhard Schröder, der bislang letzte SPD-Kanzler, und Joschka Fischer, der einstige Chef der Grünen, ihren zweiten Wahlsieg gefeiert hatten.
Nun warten Merkel und Seehofer und all die anderen Unions-Politiker auf fremdem Territorium auf den Einzug der neuen Bündnisgenossen. Die sitzen – nach dem Abschluss der Beratungen in den kleinen und kleinsten Runden – noch beieinander. Zusammentreffen der Großkoalitionäre. Gabriel kommt herein. Ein kurzes Nicken in Richtung Merkel. Inhalt der Geste: Die SPD hat den Vertrag gebilligt.
Höflichkeiten werden ausgetauscht. Gabriel dankt für den Verhandlungsverlauf. Hart, aber fair. Er dankt für das Vertrauen. Merkel spricht von Verantwortung. Einen nett-ironischen Hinweis, viel habe sie in den Verhandlungen über alle möglichen Themen gelernt, fügt sie an. Seehofer fügt die Formel an, es sei viel Gutes für das Land zustande gebracht worden. Spannende Verhandlungen seien es gewesen.
Ohne Verzug, ohne Risiko, ohne größere Debatten
Merkels „auf unsere Weise zustimmen“ aber heißt: Ohne Verzug, ohne Risiko, ohne größere Debatten und mutmaßlich einstimmig. Ein „kleiner Parteitag“ der CDU wird eine Abstimmung vornehmen, ein Gremium, das vor allem aus Landesvorsitzenden und Bundestagsabgeordneten zusammen gesetzt ist. Zwar hatte es in den vergangenen Wochen auch Stimmen in der Union gegeben, nicht bloß die SPD-Führung habe eine „Basis“, auf die sie Rücksicht nehmen müsse. Eine „Basis“, die gehört werden wolle, gebe es auch in der CDU. Sogar einen – ganz kleinen – Aufstand von Mittelstands- und Wirtschaftspolitikern in der Unions-Fraktion hatte es gegeben.
Doch die sind dermaßen in der Minderheit, dass das Parteizentrum sie bloß der Form nach Anhören muss – oder auch aus taktischen Gründen, um manche Begehren der SPD abzuwehren. Doch die CDU ist wohl organisiert – ausgerichtet wie früher auf den Kanzler. Nie käme einer aus ihren Reihen auf den Gedanken, die Partei liebe die Oppositionsarbeit. Und die Frauen-Union freut sich über die Mütterrente, die sie einst gegen den Widerstand der Finanzpolitiker entdeckt hat. Nächstes Jahr wird sie verabschiedet.
Es stünden doch 23 Milliarden Euro zur Verfügung
Die Unterrichtung der seit Stunden wartenden Unions-Politikern ist jedenfalls kurz und knapp. Eine Viertelstunde mag sie gedauert haben. Merkel: Wir haben den Vertrag. Nette Worte Seehofers. Wolfgang Schäuble, der wohl auch künftige Bundesfinanzminister, erläutert das Finanztableau. Statt der zuvor genannten 15 Milliarden Euro stünden doch 23 Milliarden für alles Mögliche zur Verfügung. Doch der Spielraum sei klein.
Immerhin: Die Forderung von Olaf Scholz, des für die SPD die Finanzfragen verhandelnden Hamburger Bürgermeisters, wurde abgewehrt. Dieser habe zu Beginn des Verhandlungsfinales noch 45 Milliarden gefordert, wird in der CDU erzählt. Keine Neuverschuldung ab 2015, keine Steuererhöhungen, erwidern seine Gesprächspartner. Von einer „Nervenprobe“ erzählen sie auch. In wechselnden Runden, ganz kleinen und mittelgroßen, wird in der Nacht darüber gesprochen, während Dutzende andere Spitzenpolitiker irgendwie gegen den Schlaf ankämpfen.
Nur 15 von ihnen, die kleine Verhandlungsrunde, haben wirklich etwas zu tun, die anderen sind außen vor. Das Willy-Brandt-Haus, Mitarbeiter der SPD-Zentrale also, haben für die 60 übrigen Verhandler Sitzgelegenheiten hergerichtet und Fernseher aufgestellt – für ein Champions-League-Spiel von Borussia Dortmund. Und danach?
Plötzlich tun sich wieder Fronten auf
Herumlungern und twittern. Gestandene Bundesminister, Ministerpräsidenten und auch der ehemalige Kanzlerkandidat, Peer Steinbrück, blicken auf die verschlossene Tür zum Präsidiumssaal im sechsten Stock – die Arbeitsgruppenleiter dürfen nur jeweils zu ihrem Kapitel in den Raum. Hin und wieder kommt Barbara Hendricks, die Schatzmeisterin der SPD, heraus und unterrichtet die Wartenden kurz. Oder Hannelore Kraft erzählt den Lungernden im Vorbeigehen, ihr mache es gar nichts, Nächte durchzumachen, das kenne sie aus dem Jugendcamp. Klaus Wowereit, der anders als Kraft nicht zum innersten Zirkel gehört, spielt zeitweise den Entertainer. Andere suchen sich eine Schlafgelegenheit.
Innen in der kleinen Runde ist die Stimmung lange Zeit gar nicht gut. Es beginnt damit, dass die SPD ein Papier vorlegt, das Ausgaben in Höhe von 45 Milliarden Euro umfasst. Einige Unionisten soll das „fast vom Hocker gehauen“ haben. Das Finanztableau wird aber erst ganz zum Schluss aufgerufen. Die Verhandlungen über die Energiewende am Dienstagmittag verbreiten eine pessimistische Stimmung, plötzlich tun sich wieder Fronten auf. Das gleiche gilt später für den Mindestlohn, den Seehofer zum Entsetzen der SPD teilweise in Frage stellt. Heraus kommt – wie später auch bei der „Rente mit 63“ – eine komplizierte Lösung, welche Gabriel, der die Kunst der Komplexitätsreduzierung wie kaum ein anderer beherrscht, später Vollzug vermelden lässt.
Bei der doppelten Staatsbürgerschaft bitte die Union um eine Pause
Nach zwölf Stunden sind die großen Pakete Arbeit und Soziales und Rente erledigt. Als das Thema doppelte Staatsangehörigkeit aufgerufen wird – kurz vor Mitternacht – bittet die Union um ein Sitzungsunterbrechung. Die SPD lehnt einen Vorstoß ab, Doppelpass-Trägern, die längere Zeit ins Ausland gehen, die deutsche Staatsangehörigkeit wieder zu entziehen. Offenbar passte dies nicht in den avisierten Einigungskorridor aus den Sondierungsgesprächen, der Gabriel auf dem Leipziger Bundesparteitag veranlasste, seinen Genossen hier bereits einen Verhandlungserfolg anzukündigen.
Es folgen die Finanzen und Bildungspolitik, die beide – über das Thema Ganztagsschulen – eng verquickt sind. Unterschiedliche Formate kommen zum Einsatz: kleine Runde, Gespräche der drei Parteivorsitzenden und dann immer wieder die Formel drei plus zwei plus zwei: Partei- und Fraktionsvorsitzende sowie die Finanzunterhändler Scholz und Schäuble. Um drei Uhr nachts kommt es zu einer weiteren Unterbrechung. Scholz erarbeitet für die SPD ein Kompromisspapier, das nun die besagten 23 Milliarden Euro enthält, auf die man sich später verständigt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
