<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:52:10 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:41:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/48/kolumne-auf-ein-fruehstuecksei-katja-lange-mueller</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/48/kolumne-auf-ein-fruehstuecksei-katja-lange-mueller</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Kolumne Auf ein Frühstücksei mit...: Der Punk von der Panke</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/48/kolumne-auf-ein-fruehstuecksei-katja-lange-mueller"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/2013-11/lange-mueller/lange-mueller-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Schriftstellerin Katja Lange-Müller ist die Grand Mère der Ost-Intelligenz. Gerade hat sie den Kleist-Preis bekommen. Ein Treffen in der Kneipe. Danach: Abhusten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Moritz von Uslar</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Katja Lange-Müller: Die Grand Mère der Ost-Intelligenz
Kolumne Auf ein Frühstücksei mit...: Katja Lange-Müller
Die Grand Mère der Ost-Intelligenz. von Moritz von Uslar
1. Dezember 2013  09:21 Uhr  2 Kommentare
Die Schriftstellerin Katja Lange-Müller bei der Verleihung des Kleist-Preises 2013  |  © Paul Zinken/dpa
Eine Eckkneipe im noch fast nicht gentrifizierten Berliner Wedding. Sie hat für ein Uhr zum       späten Frühstück bestellt, einfach weil der Vormittag keine kultivierte Zeit ist und der       Mensch ausschlafen muss. Am morgigen Sonntag bekommt sie den Kleist-Preis verliehen: Katja       Lange-Müller, 62, die Ur-Berlinerin (in Ost-Berlin aufgewachsen, seit 1984 in West-Berlin),       eine Art Grand Mère der Ost-Intelligenz. Sie schreibt nicht gerade schnell (ihr letzter Roman Böse Schafe erschien 2007). War je eine deutsche Schriftstellerin Rock 'n' Roll,       dann sie – so rau, präzise und unsentimental ihre Sprache, so viel gerühmt ihre Trink- und       Rauchfestigkeit. Mit ihrer Berliner Schnauze kann sie ganze Kneipenrunden unterhalten.
Rührei mit Würstchen. Die Zigarettenpackung liegt auf dem Tisch. Spannung, wie lange sie       sitzen bleiben kann, ohne eine zu rauchen. Wie geht’s ihrer Heimat, dem alten Wedding? Sie       erzählt von Zigeunerlagern an der Nazarethkirche und zitiert einen Spruch, der auf der       Speisekarte steht: "Der Wedding kommt – anders." Und gerät ins Schwärmen über die original       Berliner Sauflöcher und Eckkneipen: "Hier gibt es sie noch, die echten Pressluftschuppen. Die       heißen dann Storchennest, Das kleine Versteck, Die faule Biene, Das weiße Ferkel und Bei Mario       und werden geführt von einer Sächsin und einem Araber, die sich im feindlichen Missverständnis       zugetan sind." Klingt gleich gut, was sie da erzählt. Was kann man vom waschechten Prolo,       sofern es ihn noch gibt, lernen? "Witz." Katja Lange-Müller erklärt: "Die Armen beklauen immer       nur die anderen Armen. An die Reichen ist immer so schlecht rankommen, wissen Sie." Sie guckt       herausfordernd, ob ihre Sätze ihre Wirkung tun. Tun sie. Krass. Die große Schriftstellerin       spricht so krass berlinerisch wie eine Berliner Busfahrerin.
Anzeige
Offensichtlich ist, dass sie zum Abend hin noch mal ganz anders in Schwung kommt – wir       stellen jetzt die Fragen, die kein Mensch vor 22 Uhr beantworten kann: Gibt’s das, einen       Sozialismus mit einem menschlichem Antlitz? Jetzt explodiert sie fast: Waaaas? Wat? "So ein       Scheiß", sagt Katja Lange-Müller mit dem guten Grimm derjenigen, die etwa zehn Minuten zu       lange keine mehr geraucht hat. Glaubt sie an die kommende starke Frau der SPD Hannelore Kraft?       Sie sucht nach Worten. Das Glauben habe sie ganz aus ihrem Wortschatz gestrichen. Anstrengende       Sache: Beim Sprechen und Zuhören betreibt sie immer auch Sprachkritik. Das Wort "überlegen"       etwa lehnt sie ab, weil darin das Wort "Überlegenheit" stecke. Kann sie einen politischen Satz       denken? "Nur als Kalauer: Macht macht nichts."
Moritz von Uslar
© Andreas Mühe
Moritz von Uslar, geboren 1970 in Köln, war Redakteur beim SZ-Magazin und beim Spiegel und arbeitet heute als Autor für die ZEIT. Bekannt ist er unter anderem für seine Interviews "99 Fragen", die regelmäßig im ZEITmagazin erscheinen. Von Uslar schrieb mehrere Theaterstücke, sein jüngstes Buch "Deutschboden" erschien 2010 bei Kiepenheuer und Witsch.
Alle vier Wochen erscheint im Feuilleton seine Kolumne "Auf ein Frühstücksei mit".
Mit ihr, der Schriftstellerin, über deutsche Literatur reden. Wer ist das, dieser Adolf       Endler, von dem sie immer wieder spricht? Sie ist überrascht, dass man so offen ahnungslos       fragt. "Vor allem ein großer, großer Dichter. Und ein großer Anarchist." Neben Clemens Meyer ,       der wirklich Gas gibt: Ist die deutsche Gegenwartsliteratur zu brav? "Der Meyer hält den Stab       der großen Empiriker wie Wolfgang Hilbig hoch. Das macht er gut." Dann hat sie Lust, über den       Schreiber Kleist viele schöne und leidenschaftliche Sätze zu sagen.
Jetzt mufft es. Diese Berliner Eckkneipen! Am Tresen wird schon Bier gezapft. Sieht sie sich       als Punk? "Der Punk von der Panke, dem Fluss, der unterirdisch durch den Wedding fließt: Das       ist okay." Fasst sie das Wort Kellerassel für sich als Kompliment auf? "Als Assel darf einen       natürlich nur derjenige bezeichnen, der selber eine Assel ist." Schön. Sie tritt vors Lokal.       Eine rauchen. Schön abhusten. Mit der Kleist-Preis-Trägerin haben wir dann noch eine Runde       durch die Pressluftschuppen im Wedding gedreht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
