<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:32:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:41:32 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-12/commerzbank-steuerfahndung-razzia</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-12/commerzbank-steuerfahndung-razzia</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Razzia: 270 Steuerfahnder durchsuchen Commerzbank</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-12/commerzbank-steuerfahndung-razzia"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-12/commerzbank-zentrale-razzia/commerzbank-zentrale-razzia-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Razzia bei Deutschlands zweitgrößter Bank: Steuerfahnder haben Geschäftsräume und Filialen der Commerzbank durchsucht. Es geht um Beihilfe zur Steuerhinterziehung.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:22:01 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Razzia: Steuerfahnder durchsuchen Räume der Commerzbank
Razzia: 270 Steuerfahnder durchsuchen Commerzbank
Razzia bei Deutschlands zweitgrößter Bank: Steuerfahnder haben Geschäftsräume und Filialen der Commerzbank durchsucht. Es geht um Beihilfe zur Steuerhinterziehung.
3. Dezember 2013  12:20 Uhr  11 Kommentare
Die Zentrale der Commerzbank in Frankfurt am Main  |  © Arne Dedert/dpa
Möglicher neuer Steuerbetrugsfall in der deutschen Finanzbranche: Am Vormittag haben 270 Beamte der Bochumer Steuerfahndung bundesweit rund 40 Standorte der Commerzbank  durchsucht. Betroffen waren Filialen von Deutschlands zweitgrößtem Geldinstitut sowie Geschäftsräume in dessen Zentrale in der Frankfurter Innenstadt. Ein Sprecher der Bank und ein Sprecher der Staatsanwaltschaft Bochum bestätigten die Razzia.
Die Commerzbank teilte mit, die Ermittlungen richteten sich  "nicht gegen die Bank,  sondern gegen einzelne Mitarbeiter eines anderen Finanzdienstleisters". Im Kern gehe es um mutmaßliche Beihilfe zur Steuerhinterziehung einzelner Personen. "Die Commerzbank kooperiert selbstverständlich vollumfänglich mit den Ermittlungsbehörden", sagte der Sprecher der Bank.
Anzeige
Nach Angaben der Bochumer Schwerpunktstaatsanwaltschaft zur Bekämpfung  von Wirtschaftskriminalität geht es um Verantwortliche und Mitarbeiter  eines ausländischen Versicherungsunternehmens, mit dem die Commerzbank zusammenarbeitet. Es bestehe der Verdacht,  die Beschäftigten der Versicherungsgesellschaft hätten Beihilfe zur  Einkommensteuerhinterziehung ab dem Jahr 2006 "in mehr als zweihundert  Fällen" geleistet.
Die Beschäftigten des ausländischen Versicherers könnten Kunden dabei  unterstützt haben, Kapitalerträge nicht zu versteuern, erklärte die  Staatsanwaltschaft. Der Versicherer solle deutschen Kunden  Lebensversicherungsverträge verkauft haben, die nach außen hin den  Anschein steuerprivilegierter Policen machten. In Wirklichkeit aber habe  es sich um "verschleierte Vermögensverwaltungsverträge" gehandelt. Die  Commerzbank hatte nach Angaben der Staatsanwaltschaft die Depots  geführt, in denen die Lebensversicherungen geführt und verwaltet wurden.
Lebensversicherungsmäntel von Generali
Wie das Handelsblatt unter Berufung auf Branchenkreise berichtet, richtet sich der Verdacht  der Staatsanwälte gegen den italienischen Versicherer Generali. Konkret  gehe es um Lebensversicherungs-Mäntel, die von der Generali-Tochter  Generali Pan Europe Limited mit Sitz in Irland angeboten wurden.  Auf der Internetseite der Firm heißt es: "Das Unternehmen bietet maßgeschneiderte flexible und innovative Versicherungs- und Investmentprodukte vorwiegend für vermögende Anleger an." Vertrieben würden diese über Vermittler und Banken in Europa, ein "Konzernpartner" sei die Vermögensverwaltungssparte der Commerzbank.
Nach Angaben der Zeitung wurden die Ermittlungen durch Unregelmäßigkeiten bei einer Steuererklärung im September 2013 in Nordrhein-Westfalen ausgelöst. Einen vergleichbaren Fall gab es im vergangenen Jahr bei der Schweizer Bank Credit Suisse.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
