<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 11:32:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:41:32 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/transparency-international-griechenland-gilt-als-besonders-korrupt</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/transparency-international-griechenland-gilt-als-besonders-korrupt</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Transparency International: Griechenlands Amtsträger gelten als besonders bestechlich</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-12/transparency-international-griechenland-gilt-als-besonders-korrupt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-12/korruption-index-spanien/korruption-index-spanien-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In Griechenlands Politik und Verwaltung gibt es laut Transparency International europaweit die meiste Korruption. Deutschland hat sich in der Rangliste etwas verbessert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 07:54:48 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Transparency International: Griechenlands Amtsträger gelten als besonders bestechlich
Transparency International: Griechenlands Amtsträger gelten als besonders bestechlich
In Griechenlands Politik und Verwaltung gibt es laut Transparency International europaweit die meiste Korruption. Deutschland gehört auch nicht zu den saubersten Staaten.
3. Dezember 2013  07:27 Uhr  14 Kommentare
Proteste gegen Korruption in der spanischen Stadt Malaga  |  © Jon Nazca/Reuters
In keinem europäischen Land ist Korruption in Politik und Verwaltung nach Einschätzung von Transparency International so stark verbreitet wie in Griechenland. Das hoch verschuldete Land blieb Europas Schlusslicht im Korruptionswahrnehmungsindex der Organisation. Immerhin verbesserte sich Griechenland im Vergleich zum Vorjahr um vier auf 40 Punkte und belegte damit Platz 80 unter 177 Staaten weltweit.
Drastisch verschlechtert hat sich dagegen Spanien. Nach einer Reihe von Skandalen der Regierungspartei und der Königsfamilie verlor das Land in dem Index zehn Punkte und landete auf einer Skala von null (hohe Korruptionsrate) bis 100 (sehr wenig Korruption) mit 59 Punkten nur noch auf Platz 40. 
Anzeige
Gemeinsam mit Mali, Gambia, Guinea-Bissau und Libyen hatte Spanien die zweitgrößten Verluste in der Rangliste. Nur das Bürgerkriegsland Syrien stürzte noch stärker ab. Mehr als zwei Drittel der 177 Länder erreichten weniger als 50 Punkte im diesjährigen Index.
Deutschland leicht verbessert
Deutschland kam mit 78 Punkten auf Platz zwölf und rückte damit einen Rang nach oben. Am unbestechlichsten werden die Verwaltungen in Dänemark und Neuseeland wahrgenommen, beide Länder kamen auf 91 Punkte. Den letzten Platz auf dem Korruptionsindex teilten sich wie im vergangenen Jahr Afghanistan, Nordkorea und Somalia mit jeweils acht Punkten.
Der Index ermittelt, wie die Bestechlichkeit der öffentlichen Verwaltung in einem Land wahrgenommen wird. Er gründet laut Transparency International auf Studien und Einschätzungen von unabhängigen Instituten, aber nicht auf objektiven empirischen Daten zu aufgedeckten Korruptionsfällen. Diese belegen nach Einschätzung der Organisation lediglich, wie effektiv die Behörden oder die Medien eines bestimmten Landes bei der Aufdeckung von Korruption sind.
Der Index trifft nach Angaben von Transparency International auch "keine Aussagen über das Korruptionsniveau einer gesamten  Nation, deren Gesellschaft, ihrer Politik oder Aktivitäten im privaten  Sektor". Er liefere keine vollständige Erklärung von Korruption in einem Land.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
