<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 09:33:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 11:26:48 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-12/elefanten-artenschutz-botswana</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-12/elefanten-artenschutz-botswana</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Abkommen zu Wilderei: Staaten beschließen erstmals umfassenden Schutz von Elefanten</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-12/elefanten-artenschutz-botswana"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-12/elefanten/elefanten-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Abschlachten der Elefanten soll ein Ende haben: Ein Gipfel in Botsuana beschloss, Elfenbeinhandel stark einzudämmen. Auch asiatische Staaten stimmten zu.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 19:00:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Abkommen zu Wilderei: Staaten beschließen erstmals umfassenden Schutz von Elefanten
Abkommen zu Wilderei: Staaten beschließen erstmals umfassenden Schutz von Elefanten
Das Abschlachten der Elefanten soll ein Ende haben: Ein Gipfel in Botsuana beschloss, Elfenbeinhandel stark einzudämmen. Auch asiatische Staaten stimmten zu.
3. Dezember 2013  19:36 Uhr 
Elefant als Trophäe (in Südafrika)  |  © Siphiwe Sibeko/Reuters
Die im Elfenbeinhandel führenden Länder haben sich auf strikte Maßnahmen gegen Wilderei, strenge Kontrollen des Handels und die Aufklärung von Verbrauchern verständigt. Bei einer Konferenz in Botsuana zum Schutz des afrikanischen Elefanten einigten sich die teilnehmenden Länder insbesondere darauf, den Handel mit Wildtieren als "schweres Verbrechen" zu ahnden. Damit ist dem Abkommen zufolge künftig eine "wirksame internationale Zusammenarbeit" bei der Strafverfolgung in diesem Bereich möglich.
Insgesamt verständigten sich die Teilnehmerländer auf einen Katalog mit 14 Sofortmaßnahmen zum Schutz der bedrohten afrikanischen Elefanten, wie die Weltnaturschutzunion International Union for Conservation of Nature (IUCN) mitteilte . Die angestrebte engere internationale Zusammenarbeit umfasst dem  Abkommen zufolge unter anderem gegenseitige Rechtshilfe. Darunter fallen Auslieferungsvereinbarungen sowie die Möglichkeit, Guthaben einzufrieren  und Besitz zu beschlagnahmen. Weiterhin sollen laut IUCN höhere Strafen mögliche Täter abschrecken. Zudem wurde vereinbart, die Menschen in den Heimatländern von Elefanten und die Kunden von Elfenbein zu sensibilisieren.
Anzeige
Nach IUCN-Angaben finanziert auch Deutschland den Gipfel mit. Bundesumweltminister Peter Altmaier hatte angekündigt, Deutschland werde sich auf der Konferenz als "Antreiber und Vermittler" stark machen. Bei der Konferenz waren auch jene Länder vertreten, in denen Elefantenherden von Wilderern bedroht sind – darunter Gabun, Kenia, Niger und Sambia – als auch die Elfenbein-Transitländer wie Malaysia, Vietnam und die Philippinen. Hinzu kommen die Länder mit den größten Elfenbein-Märkten: allen voran China und Thailand.
Der afrikanische Elefant ist durch zunehmende Elfenbeinwilderei stark bedroht. Laut der Umweltschutzorganisation WWF sterben derzeit jährlich mehr als 30.000 Elefanten durch die Jäger. Im Vergleich zum Jahr 1980 ist die Zahl der Tiere von damals rund 1,2 Millionen auf etwa eine halbe Million gesunken. Einer am Montag veröffentlichten Studie zufolge könnte sie im kommenden Jahrzehnt um weitere 20 Prozent zurückgehen. Insbesondere in Asien ist die Nachfrage nach Elfenbein zuletzt deutlich gestiegen. Vom illegalen Elfenbeinhandel profitieren zudem Extremistengruppen in Uganda, Somalia und im Sudan.
Mitte November hatten die USA sechs Tonnen beschlagnahmter Elfenbeinprodukte zerstört . Sie hatten sich in den vergangenen 25 Jahren beim Zoll angesammelt.
Auf politischer Ebene sind zudem mehrere Aktivitäten geplant: Mitte Januar will sich das EU-Parlament mit dem Thema der illegalen Wilderei beschäftigen. Die britische Regierung hat  für Februar kommenden Jahres fünfzig Staats- und Regierungschef nach London zu einem Gipfel zu illegalem Wildtierhandel eingeladen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
