<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 09:33:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 4 Dec 2013 11:26:48 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-12/orkan-xaver-norddeutschland</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-12/orkan-xaver-norddeutschland</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Wetterextreme: Orkan Xaver kommt mit Sturmflut und Schnee</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-12/orkan-xaver-norddeutschland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-12/wetter/wetter-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sturmböen, Sturmfluten und Schnee: Orkantief Xaver kommt auf Deutschland zu. Im Norden droht Hochwasser, im Süden viel Schnee. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 17:43:39 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Wetterextreme: Orkan Xaver kommt mit Sturmflut und Schnee
Wetterextreme: Orkan Xaver kommt mit Sturmflut und Schnee
Sturmböen, Sturmfluten und Schnee: Orkantief Xaver kommt auf Deutschland zu. Im Norden droht Hochwasser, im Süden viel Schnee.
3. Dezember 2013  17:53 Uhr  56 Kommentare
Winterspaziergang  |  © Julian Stratenschulte/dpa
Die Küsten und das nördliche Deutschland müssen sich am Donnerstag auf ein Unwetter einstellen. Vor Grönland entstehe gerade Orkantief Xaver, sagte Meteorologe Thomas Ruppert vom Deutschen Wetterdienst (DWD) in Offenbach. Der Sturm werde am Donnerstag erwartet.
Schon am Morgen erwarten die Meteorologen dann Sturmböen, die später bis zur Stärke 12 anwachsen können – ab dieser Windstärke sprechen Wissenschaftler von einem Orkan. Betroffen seien vor allem die Küste, das nördliche Schleswig-Holstein und höhergelegene Berge. Bis weit ins nördliche Binnenland hinein seien schwere Sturmböen der Stärke 10 und 11 wahrscheinlich. In Hamburg lasse der Wind am Freitag zwar nach, dafür komme Schnee dazu.
Anzeige
Xaver sei nach bisheriger Einschätzung mindestens so stark wie Orkan Christian , der Ende Oktober über Norddeutschland hinweggefegt war, sagten Wissenschaftler vom DWD. Xaver dauere aber voraussichtlich viel länger.
Mit dem Sturm kommt das Wasser
Für die niedersächsische Küste und die ostfriesischen Inseln sagen Meteorologen eine schwere Sturmflut voraus. "Nach den Prognosewerten liegen besonders in der Nacht zum Freitag die Wasserstände zwei Meter höher als normal", sagte Herma Heyken vom Niedersächsischen Landesbetrieb für Wasserwirtschaft, Küsten- und Naturschutz im ostfriesischen Norden. Das Bundesamt für Seeschifffahrt und Hydrographie stellt sich auf eine oder mehrere Sturmfluten an der Nordseeküste ein.
In den Bergen schneit es am Freitag, in Staulagen und  an den Alpen wird mit bis zu 20 Zentimeter Neuschnee und starken  Schneeverwehungen gerechnet. Erst in der Nacht zum Samstag soll es allmählich aufhören  zu schneien.
Orkane und Wirbelstürme
Als Orkan bezeichnet man einen schweren Sturm ab Stärke 12 auf der Beaufort-Skala . Sie erreichen Windgeschwindigkeiten von mindestens  64 Knoten. Das sind knapp 120 Kilometer pro Stunde.
Hurrikans, Taifune und Zyklone sind tropische Wirbelstürme, deren herausragendes Merkmal ist, dass sie ihre Energie aus dem tropisch warmen Meer beziehen. Bei Wassertemperaturen der oberen 50 Meter von mehr als 26,5 Grad Celsius verdunstet langsam viel Feuchtigkeit, die beim Aufstieg in der Atmosphäre wieder kondensiert und ihre Wärmeenergie schnell an die Luftmassen abgibt – und den Sturm antreibt.
Hurrikan und Taifun
Im Atlantik, Nord- und Südpazifik werden tropische Wirbelstürme als Hurrikane bezeichnet, im asiatischen Raum heißen sie Taifune.
Hurrikans und Taifune sind großräumige Gebilde, deren imposante Wolkenwirbel vielfach einen Durchmesser von 200 Kilometern erreichen und von der Erddrehung in Rotation versetzt werden.
Verliert ein Hurrikan oder Taifun den Kontakt zum Meer – "geht also an Land" – verliert er seinen Energienachschub und schwächt sich ab.
Ein tropischer Sturm wird definitionsgemäß erst dann zum Hurrikan oder Taifun, wenn er Windstärke 12 oder mehr (118 km/h) erreicht.
 
Zyklon
Zyklon ist die Bezeichnung für tropische Wirbelstürme im Golf von Bengalen und im indischen Ozean. Derartige Stürme können mehrere Meter hohe Wellen aufwirbeln, die schließlich im Bereich von Bangladesch, Myanmar oder Indien auf Land treffen. Damit führen die Zyklone zu großen Verwüstungen, weil sie meist in besonders flachen Regionen aufs Land treffen. Das kann zu Überschwemmungen bis im Landesinneren führen, da die flachen Übergänge vom Flussdelta ins Meer kaum Schutz für die Menschen und die Gebäude bieten.
Tornados
Tornados sind dagegen viel kleiner und zeichnen sich durch ihre Spiralform aus. Sie entstehen über dem Festland – vor allem in den USA – wenn unter einer Gewitterwolke Warmluft aufsteigt und sich der Wind dann zu einem Strudel formt. Unterhalb der Wolke wird das als Schlauch sichtbar.
Tornados können Geschwindigkeiten von bis zu 500 Kilometer pro Stunde erreichen. Der Sog des Tornados fegt alles in die Luft, was der Windspirale in die Quere kommt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
