<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Urzeit-Klo: Die älteste Toilette der Welt</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/aeltestes-klo-versteinerte-exkremente-von-dinosauriern-in-peru-a-936299.html#ref=rss</link>
<description>Acht Haufen mit bis zu 90 Klumpen: In Südamerika haben Paläontologen die versteinerten Hinterlassenschaften von Urzeittieren ausgegraben. Die öffentliche Toilette diente offenbar der Kommunikation, meinen Forscher.</description>
<pubDate>Fri, 29 Nov 2013 14:08:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/aeltestes-klo-versteinerte-exkremente-von-dinosauriern-in-peru-a-936299.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Acht Haufen mit bis zu 90 Klumpen: In Südamerika haben Paläontologen die versteinerten Hinterlassenschaften von Urzeittieren ausgegraben. Die öffentliche Toilette diente offenbar der Kommunikation, meinen Forscher.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Ältestes Klo: Versteinerte Exkremente von Dinosauriern in Peru
Urzeit-Klo: Die älteste Toilette der Welt
DPA / Emilio López Rolandi/ Scientific Reports
Dicynodontia Kannemeyeriidae (künstlerische Darstellung): Forscher finden Klo der nashornähnlichen Pflanzenfresser
Acht Haufen mit bis zu 90 Klumpen: In Südamerika haben Paläontologen die versteinerten Hinterlassenschaften von Urzeittieren ausgegraben. Die öffentliche Toilette diente offenbar der Kommunikation, meinen Forscher.
Gemeinsame Toiletten im Tierreich kannten Forscher von Säugetieren. Nun aber haben Paläontologen in Argentinien versteinerte Klumpen gefunden, die sie als älteste bekannte Latrine bezeichnen. Sie stammt aus der Frühzeit der Dinosaurier.
Vor 240 Millionen Jahren sei die öffentliche Toilette von den großen Pflanzenfressern genutzt worden, berichtet das Team um Lucas Fiorelli vom Nationalen Rat für Wissenschaft und Technologie (Conicet). Die Forscher gruben in der argentinischen Provinz La Rioja acht solcher Kotansammlungen mit bis zu 90 versteinerten Haufen pro Quadratmeter aus. Sie deuten die verschiedenen Größen der Exkremente als Hinweis darauf, dass ganze Herden das Areal als Toilette nutzten.
Der Urzeitkot stammt höchstwahrscheinlich von Tieren aus der Gruppe der Dicynodontia, die ähnlich wie Nilpferde oder Nashörner aussahen, aber Eier legten, berichten die Paläontologen im Fachblatt "Scientific Reports" .
Schutz vor Darmparasiten
Gemeinsame Latrinen waren bislang von Säugetieren bekannt, vor allem von großen Pflanzenfressern wie Elefanten, Nashörnern oder Antilopen. Im Tierreich hätten diese Latrinen bis heute wichtige Funktionen, schreiben die Forscher. Sie dienten etwa der Kommunikation, der Fortpflanzung oder dem Schutz vor Darmparasiten.
Auch in einer anderen Frage bringen die prähistorischen Stuhlfunde die Wissenschaft einer Lösung näher. Bisher stritten Forscher über die genaue Ernährung der Dicynodontia und stützten ihre Befunde auf Analysen von Schädelform und Zähnen. Der neue Fund deutet darauf hin, dass zumindest die in dieser Gegend lebende Gruppe sich rein pflanzlich ernährt hat. Der Fundort, die Chañares-Formation im Nordwesten von Argentinien, gehört zu den wichtigsten Ausgrabungsgebieten für Fossilien aus der Mittleren Trias, der Anfangszeit des Erdmittelalters.
Anmerkung der Redaktion: In einer ersten Version des Artikels war im Vorspann von Dinosauriern die Rede. Wir bitten, den Fehler zu entschuldigen.
boj/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
