<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Satellitenaufnahmen: "Isons" Höllenritt in die Sonnenglut</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/annaeherung-an-die-sonne-von-komet-ison-satellitenaufnahmen-a-936409.html#ref=rss</link>
<description>Was passierte mit Komet "Ison" bei seiner Annährung an die Sonne? Aufnahmen zeigen, dass er erst zerfiel, dann seinen Schweif verlor. Und plötzlich hatte "Ison" zwei Schweife - wie kam es dazu?</description>
<pubDate>Fri, 29 Nov 2013 16:43:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/annaeherung-an-die-sonne-von-komet-ison-satellitenaufnahmen-a-936409.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Was passierte mit Komet "Ison" bei seiner Annährung an die Sonne? Aufnahmen zeigen, dass er erst zerfiel, dann seinen Schweif verlor. Und plötzlich hatte "Ison" zwei Schweife - wie kam es dazu?]]></content:encoded>
<ExtractedText>Annäherung an die Sonne von Komet Ison: Satellitenaufnahmen
Satellitenaufnahmen: "Isons" Höllenritt in die Sonnenglut
Von Thorsten Dambeck
SOHO (ESA / NASA)
Was passierte mit Komet "Ison" bei seiner Annährung an die Sonne? Aufnahmen zeigen, dass er erst zerfiel, dann seinen Schweif verlor. Und plötzlich hatte "Ison" zwei Schweife - wie kam es dazu?
Am Donnerstagabend raste Komet "Ison" durch den sonnennächsten Punkt seiner Bahn. Knapp einen Sonnendurchmesser entfernt, passierte er den brodelnden Gasball um unser Zentralgestirn. Stellenweise wurde sein Kometenkern bei dem geringen Abstand extrem heiß, Astronomen schätzen die Temperaturen auf 2000 bis 3000 Grad Celsius. Kann ein Komet, der hauptsächlich aus Eis besteht, so etwas überstehen?
Die Nasa hatte ihren Sonnensatelliten SDO (Solar Dynamics Observatory) extra aus seiner üblichen Beobachtungsrichtung geschwenkt, um einen besseren Blick auf "Isons" Sonnenpassage zu haben. Offenbar vergeblich, wie SDO-Forscher Dean Pesnell einräumen musste: "Der Komet scheint verschwunden und sich in den letzten Stunden aufgelöst zu haben." Denn die SDO-Bilder zeigten nur gähnend leeres Weltall , da, wo eigentlich der Komet oder zumindest seine Relikte hätten sein sollen.
Fotostrecke
Schicksal des Kometen: Wieder da
SDOs rätselhafte Fehlanzeige führte zum womöglich voreiligen Abgesang auf den Kometen. Denn andere Satelliten haben den heißen Ritt durch die Atmosphäre der Sonne, die Korona, als erfolgreich aufgezeichnet . Vor allem durch die Instrumente des europäisch-amerikanischen Sonnenspähers SOHO waren die Forscher quasi live dabei.
Anders als Pesnell kommen sie zu positiveren Einschätzungen: "'Ison' hat den Bahnbereich mit dem geringsten Sonnenabstand überstanden", sagt Hermann Böhnhardt vom Max-Planck-Institut für Sonnensystemforschung (MPS) bei Göttingen. Der Kometenexperte erkennt auf aktuellen SOHO-Fotos sogar zwei Staubschweife. "Einer stammt aus den Tagen vor der Sonnenbegegnung, der andere entstand in den Stunden der größten Sonnennähe - so etwas hatten wir erwartet."
Meinung geändert
Auch Karl Battams hat seinen anfänglichen Pessimismus revidiert. "Isons" schicksalhafte Sonnenbegegnung könnte dem Astrophysiker vom Naval Research Laboratory zufolge so abgelaufen sein: Bereits auf dem Hinweg begann der Komet zu zerfallen, seine Fragmente waren jedoch nicht allzu groß. Als Beleg deutet Battams die großen Staubmengen, die sich in dieser Phase zu einem langen, dünnen Schweif auswuchsen - dieser ist auf den SOHO-Bildern klar zu erkennen.
Dann flog "Ison" in die Korona, was den Auflösungsprozess weiter vorantrieb: Der Komet verlor komplett seine Gashülle und seinen Schweif - ähnlich wie der "Lovejoy"-Komet im Jahr 2011, der ebenfalls bei seiner Sonnenpassage seinen Schweif einbüßte. Doch als "Ison" sich dann wieder von der Sonne entfernte, scheint zumindest etwas von seinem Kometenkern übrig geblieben zu sein. Denn "Ison" nahm seine Aktivität wieder auf und stieß erneut Gas und Staub aus! Battams: "Genau wie damals bei 'Lovejoy' wächst der Schweif wieder nach."
Der Forscher betont, das dieses Szenario vorläufig ist und in entscheidenden Punkten noch unvollständig. "Wir haben keine Ahnung, wie groß der verbleibende Kometenkern ist, wenn es ihn überhaupt gibt." Deshalb sei es zu früh für eine Prognose, ob es "Ison" Anfang Dezember an den Abendhimmel schaffen wird.
Geheimnisse des Urstoffs
Klar ist aber jetzt schon, dass "Isons" Sonnenritt eine Fundgrube für die Forscher ist. Seit langem hatten sie sich auf die einmalige Gelegenheit vorbereitet, so auch am Göttinger MPS. Wissenschaftler um Werner Curdt haben gestern erstmals den Spektrografen SUMER (Solar Ultraviolet Measurements of Emitted Radiation) des SOHO-Satelliten benutzt, um die chemische Zusammensetzung eines Kometen zu entschlüsseln.
Das ist möglich, weil "Ison" bei der Wechselwirkung mit der heißen Korona seine spektralen Fingerabdrücke hinterlassen hat. Mit den Messungen betreten die Forscher Neuland: "Von einem so frischen Kometen, der zudem so nahe an die Sonne herangekommen ist, sind nie zuvor Spektren aufgenommen worden."
Die Beobachtungen fanden in einem kritischen Moment statt, als "Ison" für alle anderen Teleskope unsichtbar war. Denn das Sonnenlicht wird üblicherweise durch eine Blende im Strahlengang abgeschirmt. Curdt: "Genau zur größten Sonnennähe, als der Komet in anderen Teleskopen hinter der Blende verschwand, trat SUMER in Aktion."
Hunderte Spektren konnten die MPS-Forscher aufzeichnen, bevor nach 50 Minuten "Ison" aus ihrem Blickfeld gerast war. Die Auswertung wird noch einige Zeit dauern. Die Daten werden wohl einige Geheimnisse über den Urstoff aus der Geburtsstunde des Sonnensystems preisgeben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
