<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Umweltschutz: EU-Staaten wollen Biosprit-Nutzung begrenzen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/umweltschutz-eu-staaten-wollen-biosprit-nutzung-begrenzen-a-936355.html#ref=rss</link>
<description>Der Widerstand gegen die Ausweitung der Biosprit-Nutzung in Europa wächst. Jetzt sprechen sich auch die EU-Staaten offenbar dafür aus, den geplanten Marktanteil der vermeintlichen Ökotreibstoffe zu senken.</description>
<pubDate>Fri, 29 Nov 2013 12:25:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/umweltschutz-eu-staaten-wollen-biosprit-nutzung-begrenzen-a-936355.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574154-thumbsmall-gubw.jpg" hspace="5" align="left" >Der Widerstand gegen die Ausweitung der Biosprit-Nutzung in Europa wächst. Jetzt sprechen sich auch die EU-Staaten offenbar dafür aus, den geplanten Marktanteil der vermeintlichen Ökotreibstoffe zu senken.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574154-thumbsmall-gubw.jpg"/>
<ExtractedText>23 1/3 29.11.2013
die sich als Schnickschnack erwiesen hat. Aber hey, wir leben ja in einem Land wo man technische Machbarkeiten einschätzen kann. Aber vielleicht ist der auch durch die liberalen Medien verbreitete grüne Unsinn einfach nur eine [...]
die sich als Schnickschnack erwiesen hat. Aber hey, wir leben ja in einem Land wo man technische Machbarkeiten einschätzen kann. Aber vielleicht ist der auch durch die liberalen Medien verbreitete grüne Unsinn einfach nur eine Heilslehre welche die christliche Lehre vom Weltuntergang bzw. dem Glauben an das Gute ersetzt.
Teile1977 29.11.2013
Auch wenn es ihrem Grünenhass zuwiederläuft: Den ganzen Biospritunsin haben sie der CDU/FDP zu verdanken. Die haben E10 gegen den Willen der Bevölkerung durchgesetzt und werden es auch weiterhin durchsetzen, genauso wie diese [...]
Zitat von 23 1/3 die sich als Schnickschnack erwiesen hat. Aber hey, wir leben ja in einem Land wo man technische Machbarkeiten einschätzen kann. Aber vielleicht ist der auch durch die liberalen Medien verbreitete grüne Unsinn einfach nur eine Heilslehre welche die christliche Lehre vom Weltuntergang bzw. dem Glauben an das Gute ersetzt.
Auch wenn es ihrem Grünenhass zuwiederläuft: Den ganzen Biospritunsin haben sie der CDU/FDP zu verdanken. Die haben E10 gegen den Willen der Bevölkerung durchgesetzt und werden es auch weiterhin durchsetzen, genauso wie diese Unnützen Umweltzonen.  P.s. Die Grünen forderen sparsamere Autos, das bringt der Umwelt deutlich mehr.
ash26e 29.11.2013
von Biosprit erheblich bei den Verbrauchern hinterherhinkt ist die Begrenzung ein leichtes!! Aber niemand soll sich einbilden, die Ackerflächen ständen jetzt der Nahrungsproduktion zur Verfügung!! Die [...]
Zitat von sysop Der Widerstand gegen die Ausweitung der Biosprit-Nutzung in Europa wächst. Jetzt sprechen sich auch die EU-Staaten offenbar dafür aus, den geplanten Marktanteil der vermeintlichen Öko-Treibstoffe zu senken.  Umweltschutz: EU-Staaten wollen Biosprit-Nutzung begrenzen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/umweltschutz-eu-staaten-wollen-biosprit-nutzung-begrenzen-a-936355.html)
von Biosprit erheblich bei den Verbrauchern hinterherhinkt ist die Begrenzung ein leichtes!! Aber niemand soll sich einbilden, die Ackerflächen ständen jetzt der Nahrungsproduktion zur Verfügung!! Die "Biogas"Herstellung ist billiger und bringt höhere Subventionen!! Das ist der casus knacksus!
dirkbirk 29.11.2013
...in die NaWaRo Biogas-Anlagen geht jährlich eine zigfache Menge an Biomasse rein! Hier wird nicht unterschieden zwischen dem Flächenbedarf für die Kraftstoffproduktion und dem Flächenbedarf für die Biogas/EEG Produktion. Man [...]
...in die NaWaRo Biogas-Anlagen geht jährlich eine zigfache Menge an Biomasse rein! Hier wird nicht unterschieden zwischen dem Flächenbedarf für die Kraftstoffproduktion und dem Flächenbedarf für die Biogas/EEG Produktion. Man sollte eine etwas qualifiziertere Diskussion führen! Im Übrigen wäre die effizienteste Form der Flächennutzung für Mobilität, die Fahrzeuge auf Gas umzurüsten und diese mit Biogas zu betreiben. Der Reichweitengewinn zu den tradionellen Antriebsarten wie Biodiesel oder Ethanol ist um den Faktor 4 pro Hektar Anbaufläche größer!
/sarc 29.11.2013
"Der einzige Öko-Hoffnungsträger Biosprit ist mittlerweile umstritten" muß ja wohl heißen "Der *einstige* Öko-Hoffnungsträger..." Ich kenne es aus dem Englischen, daß gesprochener Text, der von einer [...]
Zitat von sysop Der Widerstand gegen die Ausweitung der Biosprit-Nutzung in Europa wächst. Jetzt sprechen sich auch die EU-Staaten offenbar dafür aus, den geplanten Marktanteil der vermeintlichen Öko-Treibstoffe zu senken.  Umweltschutz: EU-Staaten wollen Biosprit-Nutzung begrenzen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/umweltschutz-eu-staaten-wollen-biosprit-nutzung-begrenzen-a-936355.html)
"Der einzige Öko-Hoffnungsträger Biosprit ist mittlerweile umstritten" muß ja wohl heißen "Der *einstige* Öko-Hoffnungsträger..." Ich kenne es aus dem Englischen, daß gesprochener Text, der von einer Software "gehört" und dann geschrieben wird, bei ähnlich klingenden Begriffen daneben liegt, ist das hier der Fall?  Wenn ja, wäre es interessant zu wissen, welche Software die Redaktion/der Redaktuer da verwendet.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
