<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:46:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Tourismus in Venedig: Der Kreuzzug</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Kanal voll: An der Guidecca schieben sich die großen Kreuzfahrtschiffe durch Venedig, in ihrem Bauch tragen sie mehrere tausend Passagiere und Besatzung" alt="Kanal voll: An der Guidecca schieben sich die großen Kreuzfahrtschiffe durch Venedig, in ihrem Bauch tragen sie mehrere tausend Passagiere und Besatzung" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2668372!/image/1574337183.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1574337183.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Venedig droht vom Tourismus plattgemacht zu werden. Jetzt wehren sich die verbliebenen Anwohner - die Zahl der großen Schiffe in der Lagune soll begrenzt werden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/nah/tourismus-in-venedig-der-kreuzzug-12667689.html</link>
    <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 18:33:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxi-7jig9</guid>
<ExtractedText>Nah
Tourismus in Venedig Der Kreuzzug
17.11.2013 ·  Venedig droht vom Tourismus plattgemacht zu werden. Jetzt wehren sich die verbliebenen Anwohner - die Zahl der großen Schiffe in der Lagune soll begrenzt werden.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (24)
© laif
Kanal voll: An der Guidecca schieben sich die großen Kreuzfahrtschiffe durch Venedig, in ihrem Bauch tragen sie mehrere tausend Passagiere und Besatzung
© laif
Kanal voll: An der Guidecca schieben sich die großen Kreuzfahrtschiffe durch Venedig, in ihrem Bauch tragen sie mehrere tausend Passagiere und Besatzung
Wenn wir mit dem Auto heimkommen nach Venedig, dann sehen wir die Kreuzfahrtdampfer bereits von weitem. An den Hafenterminals liegen sie angedockt und überragen nicht nur die platte Silhouette der Häuser knapp über der Wasserlinie. Sie überragen auch die Kirchtürme und den Campanile von San Marco. Sie thronen über der Stadt. Wenn wir auf der Tronchetto-Insel geparkt haben und vom Auto aufs Vaporetto umsteigen, schippert unser Wasserbus oft genug direkt unter so einer Fensterfront von Hunderten von Kabinen entlang. Ganz klein fühlt man sich dann als Venezianer gegenüber diesem Touristensilo, in dem zwischen drei- und viertausend Reisenden bequem Platz finden können, dazu noch einmal über tausend Mann Besatzung. „Ich habe Angst vor denen“, sagte uns neulich bei so einer Gelegenheit unsere Freundin Laura, die in Venedig als Lehrerin arbeitet und fast jeden Morgen mit dem Vaporetto unter den schwimmenden Hotels herfährt. „Und es werden immer mehr.“
In den Nächten werden die Riesen von Servicebooten betankt, abgepumpt, beliefert - bevor sich dann morgens vor dem Kreuzfahrtterminal die Busschlangen stauen. Dann steigt, meist vom Flughafen Marco Polo angekarrt, frische Kundschaft an Bord, und die Altbelegung wird abgeholt. Vor allem an Freitagen oder Samstagen legen die Pötte gegen Vormittag im Stundentakt ab. Sie setzen sich am Terminal langsam in Fahrt, haben je ein Lotsenboot vorne und hinten an der Leine, wobei unklar bleibt, ob die winzigen Motorschlepper solch einen Touristensupertanker überhaupt halten könnten. Dann schiebt sich der Kreuzfahrer in den Canale della Giudecca, dem man nicht ansieht, dass man ihn schon vor langer Zeit für ozeantaugliche Schiffe auf gut zwanzig Meter Kielwasser ausgebaggert hat. Wer dann auf der Giudecca beim Frühstück sitzt, wer in einem der vielen Cafés an Zattere gegenüber am Cappuccino nippt, aber auch, wer tief in der Altstadt auf der Dachterrasse über das Häusermeer blickt, dem bleibt angesichts der gewaltigen Dimensionen die Spucke weg.
Die Anzahl der Passagiere hat sich versechsfacht
Ganz winzig erscheinen neben dem Riesenrumpf plötzlich sogar die Renaissancefassaden großer Kirchen wie San Giorgio Maggiore. Die Kirchen und ihre Campanili verschwinden schnell komplett hinter dem Dampfer. Tausende Reisende haben sich auf ihren Balkons oder, wenn sie auf der weniger attraktiven Seite wohnen, an Deck versammelt und knipsen, was das Zeug hält. Ganz nah, keine fünfzig, manchmal keine dreißig Meter entfernt, gleitet das Schiff nun an der Piazzetta mit den beiden Prunksäulen, am Dogenpalast und seinen Kolonnaden vorbei. Alles ist zum Greifen deutlich. Das gilt auch umgekehrt: Klar erkennen die Venezianer den abgezäunten Fußballplatz droben auf dem Oberdeck, die Kletterwand, die Spaßrutsche. Die Durchsagen vom Deck hallen krächzig durch die halbe Stadt. Ist es dunkel, geht über die Häuser und Passanten an der Riva degli Schiavoni ein unangenehmes Blitzlichtgewitter nieder. Es ist klar, wer in dieser Beziehung zwischen Schiff und Stadt der Boss ist.
„Inchino“, also Verbeugung, heißt - das weiß seit dem unseligen Comandante Schettino jeder - die rasant knappe Vorbeifahrt eines Ozeandampfers an einer Sehenswürdigkeit. Doch es sind nicht die Dampfer, die sich hier ehrfurchtsvoll vor Venedig verbeugen. Der eklatante Größenunterschied macht klar, dass Venedig von den Dampfern in die Knie gezwungen wird. Berechnungen von Bruttoregistertonnen, Liegegebühren, Arbeitsplätzen und Touristenpräsenzen dominieren seit Monaten die venezianische Lokalpresse. Das ganze Ausmaß der Vernutzung dieser Stadt erweist eine Statistik, auf welche der frühere Bürgermeister und jetzige Präsident der Hafenbehörde, Paolo Costa, sogar noch stolz ist. Seit 1997 hat sich die Anzahl der Passagiere, die in Venedig ein- oder auschecken, von dreihunderttausend auf fast zwei Millionen pro Jahr erhöht.
© AFP
Demo in Venedig: Ein sehr kleines Schiff gegen viele sehr große
© AFP
Demo in Venedig: Ein sehr kleines Schiff gegen viele sehr große
Diese Versechsfachung in fünfzehn Jahren zeugt vom sagenhaften Boom der Kreuzfahrten, die zum Vergnügen für jedermann wurden. Venedig wurde wegen seines Mythos, aber auch wegen seiner guten Erreichbarkeit und vor allem wegen des Terminals direkt bei der Altstadt zum beliebtesten Kreuzfahrerhafen im ganzen Mittelmeer. Barcelona und Athen, Rom und Genua müssen sich hinten anstellen. Ein Technokrat wie Costa rechnet den Venezianern gerne vor, wie viele Millionen Euro an Liegegebühr, Logistik, Dienstleistung, Kollateralausgaben durch Anschlussübernachtungen in die Ökonomie fließen. Allein, die normalen Venezianer haben wenig davon. Die horrenden Liegegebühren fließen in die Staatskasse nach Rom, und die Arbeitsplätze der Hafenbehörde und Kreuzfahrtgesellschaften, die ohnehin fast alle mit Billigpersonal unter Billigflaggen fahren, sitzen in Mestre. Für die Venezianer bleiben die Lasten, und die bringen nach fünfzehn Jahren wilden, ungebremsten Wachstums die Bürger auf die Barrikaden.
Immer mehr Krebserkrankungen in Venedig
Wäre es nur die bedrohliche Vorbeifahrt durch den Giudecca-Kanal dicht entlang der schönsten Schaufront der Welt, man müsste täglich zittern, dass kein Schettino-Nachfolger, dass kein Motorschaden oder Fahrfehler solch einen Koloss in den Dogenpalast oder in die San-Giorgio-Kirche rammen lässt. Die Riesenschrauben verursachen wundersam weniger „moto ondoso“, also unnatürlichen Wellengang, als ein kleiner Motorkahn oder ein Wassertaxi. Doch tief unten, so sagen Experten, wirbeln die Schrauben das Lagunenwasser durch und drücken es gerade dort an die Kais und Fundamente, wo sie am meisten vom Abbröckeln bedroht sind. Den Schaden unter Wasser sieht man nicht.
Genauso wenig wie die Luftverschmutzung. Denn eigentlich müsste in dieser Metropole im Meer ohne Autos und mit frischer Adriabelüftung das Atmen besonders leicht fallen.
Doch immer öfter machen Statistiken steigender Krebserkrankungen in Venedig Schlagzeilen. Die Gegner der Kreuzfahrtschiffe führen solche Fälle, oft schon bei Kindern, nicht nur auf den ohnehin hirnrissigen Chemiehafen von Marghera am Festland, sondern auch auf die dampfenden Schornsteine der Ozeanriesen zurück. Kommt es an einem Tag zu fünf, sieben, zehn Dampferpräsenzen in der Lagune, liegt die Feinstaubbelastung für die Bewohner um ein Mehrfaches über den Belastungen im Großraum von Mailand. Denn die Abgase der Kreuzfahrer, die billigstes Schweröl voller Schwefel und Metallrückstände verbrennen, müssen durch keinen Katalisator. Wie viele der fünfzigtausend Todesfälle, die jährlich in Europa aus Schiffsabgasen hergeleitet werden, fallen auf Venedig? Ein Kreuzfahrttourist verbrennt auf seiner Neuntagetour durch die Adria mehr Kohlendioxid als ein Autofahrer in einem Jahr. Die Motoren der Riesen, die auch für Elektrik und Klima an Bord sorgen, brummen jedenfalls die ganze Nacht durch, und die Rauchschwaden legen sich dann über die Stadt.
Alles ist verstopft
Das ist aber noch nicht alles. Die knapp zwei Millionen Kreuzfahrttouristen werden täglich in Großgruppen auf die schon überfüllte Stadt losgelassen. Da handelt es sich nicht um kulturbeflissene Individualreisende mit dem Kunstführer in der Hand und nicht einmal um eine genervte Schülergruppe, die der Lehrer immer wieder in den Gänsemarsch dirigieren muss. Solche Appelle sind bei den Hundertergruppen auf Kreuzfahrttrip hoffnungslos. Als hektische Herdentiere drängen sich die meist älteren, oft gehbehinderten Kurzzeitbesucher ins Gassengewirr. Sie haben in der Regel nur wenige Stunden Zeit und konzentrieren sich deshalb allesamt im Herzen der Stadt. Die stoischen Führer mit ihren Sprechanlagen pilotieren ihre Großgruppen irgendwie zwischen dem Markusdom, dem Teatro La Fenice und der Rialtobrücke hindurch. An vielen Tagen ist zwischen den Horden, die im Minutentakt um die Ecken biegen und kaum Rücksicht auf Anwohner oder Einzelschicksale nehmen, überhaupt kein Durchkommen mehr.
Ob die Stadt überhaupt von dieser zügellosen Reiserei profitiert, darüber streiten sich in diesen Monaten die Interessengruppen. Weil die Touristen ihr Hotelzimmer auf dem Wasser haben, ist sogar die Lobby der Hoteliers hier gespalten. Der Besitzer des ehrwürdigen „Metropole“ schaltete gar auf eigene Kosten eine Anzeige im Lokalblatt „Gazzettino“, um seinen Abscheu vor den Dampfern zu bekunden, die auch in seinen Hotelzimmern bei der Vorbeifahrt den Himmel verdunkeln.
Das Kleingewerbe der Nippes-, Masken-, Buntglasverkäufer, das legal oder halb legal in den Gassen der Altstadt omnipräsent ist, hat allerdings mehr von den Durchlauftouristen der Schiffe. Die Gastronomie schon wieder weniger, denn verköstigt werden diese Massen ohnehin an Bord. Wie aber der sensible Stadtkörper den Ansturm von dreißig- oder gar vierzigtausend Zusatzgästen auf einen Schlag verkraftet, lässt sich an einem Kreuzfahrtwochenende am restlos überfüllten Markusplatz gut kontrollieren: überhaupt nicht. Eine venezianische Bekannte, die solche Gruppen auf Polnisch oder Deutsch durch den Gassendschungel schleusen muss, ist von Woche zu Woche gestresster. Die Leute kämen selbst durch das oberflächlichste Sightseeing nicht mehr durch; alles ist verstopft, und die Laune der Reisenden am Boden. Dennoch werden immer mehr Menschen in die Stadt gepumpt.
Durchfahrten werden um zwanzig Prozent reduziert
Als sich am Rekordtag des 12. September zwölf Dampfer zu einem noch nie dagewesenen Stelldichein in Venedig trafen, lief das Fass über - wenn schon nicht die Lagune. Selbst dieses Problem der gigantischen Wasserverdrängung in der flachen Lagune wird von den Behörden vernachlässigt. Die Aktivisten der Bürgerinitiative „No grandi navi“ nahmen die Kreuzfahrerparade zum Anlass, den sensiblen Canale della Giudecca mit ihren Seglern und Ruderbooten zu blockieren. „Wir müssen unsere Stadt verteidigen“, rief uns an jenem Tag unsere kämpferische Freundin Paola auf, die mit Töpfen klappernd am Ufer stand. Zum fahrplanmäßigen Ablegen der Dampfer gegen Mittag stürzten sich Dutzende mutige Aktivisten in die trüben Fluten - im Neoprenanzug. Vier Stunden lang kam kein Kreuzfahrer aus Venedig heraus und nach Venedig herein. Die Polizisten schipperten zwischen den Demonstranten hin und her, nahmen Personalien auf und verordneten Tausende Euro von Bußgeld.
© AFP
Unerwünschte Aussicht: Davon träumt man nicht, wenn man aus dem Schlafzimmerfenster schaut
© AFP
Unerwünschte Aussicht: Davon träumt man nicht, wenn man aus dem Schlafzimmerfenster schaut
Bürgermeister Giorgio Orsoni, sonst dem Fremdenverkehrsgewerbe nicht gerade abhold, verstand den Notruf sogar. In Verhandlungen mit dem Infrastruktur- und dem Verkehrsminister in Rom kam man überein, ab April 2014 die Durchfahrten um rund zwanzig Prozent zu reduzieren. Ab dem kommenden Herbst sollen nie mehr als fünf Schiffe gleichzeitig in Venedig ankern können. Und ab November 2014 sollen die Riesen mit über 96.000 Bruttoregistertonnen ganz aus Venedig verbannt werden. Wegen der Bauarbeiten des Flutdeichs „Mose“ können jetzt, nach dem Ende der Kreuzfahrtsaison, bis zum April 2014 ohnehin keine Großboote mehr durch die Bocca del Lido in die Lagune herein. Ob sich danach die Lage wirklich entspannt, bleibt eine offene Frage.
Man müsste nur einen neuen Kanal hinter der Giudecca-Insel graben, der zur Fahrrinne der Frachtdampfer für den Hafen von Mestre führt - und selbst die größten Kreuzfahrer kämen dann gegen 2015 wieder ans Lagunenterminal, wenn auch ohne sensible Durchfahrt vor dem Markusplatz. Dann würde alles noch schlimmer. Genau diese Variante hat der Hafendirektor Costa im Sinn und macht sich gar erbötig, den benötigten Kanal von seinen Experten selbst graben zu lassen.
„Tage mit über hunderttausend Touristen“
Das wollen die Anti-Kreuzfahrt-Aktivisten um jeden Preis verhindern. Noch ein tiefer Kanal bedeutet noch mehr Durchspülung der Lagune, mehr Sedimente, mehr Hochwasser - eine ökologische Katastrophe mehr. Die Kreuzfahrtgesellschaften wollen andererseits ein Anlegen am hässlichen Industriehafen von Marghera unbedingt vermeiden und weiter direkt an die Stadt. Andere Hafenstädte wie Triest würden nur auf die Verlegung der Routen hoffen. Aber ob das wahr ist? Paolo Costa, der die Proteste als „rein emotional und ästhetisch“ abtat, rechnete letzte Woche den Venezianern schon einmal seine - freilich nicht unparteiische - Bilanz vor. Allein die Reduktion um zwanzig Prozent und der Verzicht auf die Großschiffe bedeute einen Verlust von mindestens achtzig Millionen Euro Einnahmen. Verlorene achthundert Arbeitsplätze - wohlgemerkt fast alle auf dem Festland - würden sich über die Jahre auf zweieinhalbtausend summieren, auch das eine Katastrophe in Italiens Jobkrise.
So wird auf der kranken Altstadt von Venedig, die viele Besucher schon wie eine urbane Leiche empfinden, wieder einmal ein Interessenkampf ausgetragen. Noch mehr Kommerz, noch mehr Touristen, noch mehr Belastungen für die immer weniger werdenden Bewohner? Sogar Italiens Umweltminister Orlando warnte jüngst vor einem touristischen Räuberkapitalismus, der Italiens Schönheit - Venedig an erster Stelle - nur abgrast und dabei keine nachhaltigen Strukturen für ein lebenswertes Land schafft.
„Ich frage mich oft, wie viele Menschen und wie viele Schiffe Venedig überhaupt verkraftet. Wir hatten jetzt im Herbst Tage mit über hunderttausend Touristen; man konnte nicht aufs Vaporetto, man kam auch zu Fuß nicht mehr durch.“ So räsonierte unsere Freundin Laura beim abendlichen Wein, zu dem wir uns seit Jahren regelmäßig auf der Via Garibaldi treffen. Auch für die Kunstbiennale gab es 2013 so viele Besucher wie noch nie; dazu kommen die zahllosen Busladungen aus ganz Europa, die immer neuen Fluglinien, die Venedig ansteuern, die Gruppenboote von den umliegenden Stränden bis von Dalmatien herüber.
„Das wird mehr, immer mehr, immer mehr“, klagte Laura, während sich ein riesiges Kreuzfahrtschiff in die Sichtachse zur Salutekirche schob - und das alte, schöne Venedig auf einen Schlag zu einem fragilen Liliput herunterdimensioniert. „Manchmal“, sagte Laura, „träume ich nachts, dass es plötzlich einen Knall gibt und Venedig an der ganzen Übernutzung zerbricht. Oder einfach von der Last ins Wasser gedrückt wird. Wäre das nicht möglich?“ Der Dampfer, gar nicht weit hinten zwischen den Gassen, ließ zum Start der Adriakreuzfahrt fröhlich seine Hupe dröhnen. Es klang gar nicht gut.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
