<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Hirnforschung: Männer und Frauen sind unterschiedlich verdrahtet</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/hirnforschung-maenner-und-frauen-sind-anders-verdrahtet-a-936865.html#ref=rss</link>
<description>Männer-Frauen-Klischees gibt es viele: Die einen parken angeblich besser ein, die anderen sollen mehr Einfühlungsvermögen besitzen. Untersuchungen zeigen nun, dass die Hirnzellen von Männern und Frauen nicht auf gleiche Weise Kontakt untereinander pflegen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:03:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/hirnforschung-maenner-und-frauen-sind-anders-verdrahtet-a-936865.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Männer-Frauen-Klischees gibt es viele: Die einen parken angeblich besser ein, die anderen sollen mehr Einfühlungsvermögen besitzen. Untersuchungen zeigen nun, dass die Hirnzellen von Männern und Frauen nicht auf gleiche Weise Kontakt untereinander pflegen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Bondurant heute, 16:12 Uhr
Biologische Unterschiede! Das darf nicht sein.
Zitat von sysop Männer-Frauen-Klischees gibt es viele: Die einen parken angeblich besser ein, die anderen sollen mehr Einfühlungsvermögen besitzen. Untersuchungen zeigen nun, dass die Hirnzellen von Männern und Frauen nicht auf gleiche Weise Kontakt untereinander pflegen.  Hirnforschung: Männer und Frauen sind anders verdrahtet - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/hirnforschung-maenner-und-frauen-sind-anders-verdrahtet-a-936865.html)
Biologische Unterschiede! Das darf nicht sein.
2. optional
xxbigj heute, 16:21 Uhr
Sehr interessant. Aber man kann dies nicht pauschalisieren!! Es gibt Männer die sind viel empfindsamer und empatischer als andere. Es gibt Frauen die sehr wohl gut einparken können und sich gut koordinieren! Jeder ist [...]
Sehr interessant. Aber man kann dies nicht pauschalisieren!! Es gibt Männer die sind viel empfindsamer und empatischer als andere. Es gibt Frauen die sehr wohl gut einparken können und sich gut koordinieren! Jeder ist unterscheidlich! Es gibt vielleicht eine Tendenz aber keine klare Abgrenzung! Also der Artikel sollte erweitert werden. Wieso sind wir nicht alle Gleich? Weshalb sind Frauen so verstrickt im Gehirn, wieso Männer so, das würde mich stark interessieren!!!!Aber eine Antwort habe ich nicht bekommen!
3. Zunächst
Bondurant heute, 16:37 Uhr
haben Sie ja mal die Antwort bekommen, dass die beiden Geschlechter auch gehirntechnisch unterschiedlich sind. Das ist doch schon mal was.
Zitat von xxbigj Sehr interessant. Aber man kann dies nicht pauschalisieren!! Es gibt Männer die sind viel empfindsamer und empatischer als andere. Es gibt Frauen die sehr wohl gut einparken können und sich gut koordinieren! Jeder ist unterscheidlich! Es gibt vielleicht eine Tendenz aber keine klare Abgrenzung! Also der Artikel sollte erweitert werden. Wieso sind wir nicht alle Gleich? Weshalb sind Frauen so verstrickt im Gehirn, wieso Männer so, das würde mich stark interessieren!!!!Aber eine Antwort habe ich nicht bekommen!
haben Sie ja mal die Antwort bekommen, dass die beiden Geschlechter auch gehirntechnisch unterschiedlich sind. Das ist doch schon mal was.
4. sagt leider nichts
peter_pockel heute, 16:39 Uhr
über die Frage, ob biologischer Unterschied oder nicht. Gerade die Vernetzung und Verknüpfung innerhalb des Gehirnes ist im wesentlichen sozialisationsgeprägt. Insofern ist bei unterschiedlicher rollenspezifischer Prägung auch [...]
über die Frage, ob biologischer Unterschied oder nicht. Gerade die Vernetzung und Verknüpfung innerhalb des Gehirnes ist im wesentlichen sozialisationsgeprägt. Insofern ist bei unterschiedlicher rollenspezifischer Prägung auch eine entsprechend unterschiedliche Ausprägung der Gehirnstruktur wahrscheinlich. Ergo: ein in gewisser Weise erwartbarer Befund.
5. Statistik?
Zitrone! heute, 16:40 Uhr
Ich wüsste jetzt noch gerne, ob die Unterschiede statistischer Natur sind - dann auch bitte Angaben über Schwankungsbreite und die Differenz der Maxima bei Männern und Frauen machen - oder ob *alle* Frauen anders verdrahtet sind [...]
Zitat von sysop Untersuchungen zeigen nun, dass die Hirnzellen von Männern und Frauen nicht auf gleiche Weise Kontakt untereinander pflegen.
Ich wüsste jetzt noch gerne, ob die Unterschiede statistischer Natur sind - dann auch bitte Angaben über Schwankungsbreite und die Differenz der Maxima bei Männern und Frauen machen - oder ob *alle* Frauen anders verdrahtet sind als *alle * Männer. Und dann sollte man noch nach den Grund für die Differenzen fragen: Wenn die Unterschiede erst im Verlauf des Erwachsenwerdens deutlich werden, könnten sie ja auch eine *Folge* geschlechtsspezifischer Sozialisation sein - das Gehirn ist schließlich deutlich flexibler als lange gedacht.  Nicht, dass ich etwas für die Gender-Argumentation übrig hätte.   Aber solange ich nicht weiß, ob ein Effekt  - genetisch oder epigenetisch bedingt ist oder  - im Mutterleib z.B. durch spezifische Hormonkonstellation entstanden ist oder  - durch Hormonveränderungen erst während der Pubertät zum Tragen kommt  - oder oder oder ...  bin ich mit (Kurz-)Schlüssen doch lieber vorsichtig.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
