<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:38:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Extra-Stimmlippen: Geheimnis des elefantösen Koala-Brüllens gelüftet</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/extra-stimmlippen-bei-koalas-kleine-maenner-mit-tiefem-organ-a-936746.html#ref=rss</link>
<description>Wenn ein Koala-Männchen auf Brautschau geht, klingt das eindrucksvoll tief. Lange war unklar, wie die kleinen Bären solche Töne erzeugen können. Nun haben Forscher das Geheimnis gelüftet: Im Hals der Koalas versteckt sich ein zusätzliches Organ.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:49:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/extra-stimmlippen-bei-koalas-kleine-maenner-mit-tiefem-organ-a-936746.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-574770-thumbsmall-rktm.jpg" hspace="5" align="left" >Wenn ein Koala-Männchen auf Brautschau geht, klingt das eindrucksvoll tief. Lange war unklar, wie die kleinen Bären solche Töne erzeugen können. Nun haben Forscher das Geheimnis gelüftet: Im Hals der Koalas versteckt sich ein zusätzliches Organ.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-574770-thumbsmall-rktm.jpg"/>
<ExtractedText>Extra-Stimmlippen bei Koalas: Kleine Männer mit tiefem Organ
Extra-Stimmlippen: Geheimnis des elefantösen Koala-Brüllens gelüftet
DPA
Wenn ein Koala-Männchen auf Brautschau geht, klingt das eindrucksvoll tief. Lange war unklar, wie die kleinen Bären solche Töne erzeugen können. Nun haben Forscher das Geheimnis gelüftet: Im Hals der Koalas versteckt sich ein zusätzliches Organ.
Koalas gehören nicht eben zu den Giganten im Tierreich. Experten hatten sich deshalb lange gewundert, wie die nur acht Kilogramm schweren Tiere es schaffen, in der Brunft ihre tiefen Brummtöne zu erzeugen. Sie sind etwa 20-mal tiefer, als bei einem Tier von der überschaubaren Größe eines Koalas zu erwarten wäre.
Jetzt glauben Forscher, dem Geheimnis auf die Spur gekommen zu sein: Männliche Koalas besitzen ein Extra-Paar Stimmlippen. Noch nie zuvor sei bei einem landlebenden Säugetier ein lautbildendes Organ zusätzlich zum Kehlkopf entdeckt worden, schreiben die Wissenschaftler um Benjamin Charlton von der University of Sussex im englischen Brighton im Fachblatt "Current Biology" . Weitere Untersuchungen müssten nun zeigen, ob es auch bei anderen Tierarten zu finden oder bei Koalabären einzigartig ist.
Die männlichen Koalas produzieren ihr Brunftgebrüll durch Ein- und Ausatmen, in etwa so wie Esel das auch tun. Beim Einatmen klinge das so ähnlich wie Schnarchen, beim Ausatmen eher wie ein Rülpser, erläutert Charlton.
Koala-Weibchen brüllen seltener
Die beeindruckend tiefen Töne entstünden beim Einatmen und hätten eine Frequenz von etwa 27 Hertz. Ein solches Geräusch würde man eher von einem Elefanten erwarten, schreibt das Forscherteam, zu dem auch zwei Wissenschaftler des Leibniz-Instituts für Zoo- und Wildtierforschung in Berlin gehören.
Die Wissenschaftler untersuchten die Stimmbildung der Koalas genauer, indem sie einige Exemplare der australischen Vorzeigetiere sezierten. Normalerweise werden Laute im Kehlkopf mit Hilfe der dort befindlichen Stimmlippen erzeugt. Bei den Koalas fand sich nun im Rachen ein zweites Organ zur Lautbildung, genau dort, wo Mund- und Nasenhöhle aufeinandertreffen. Das Extra-Paar Stimmlippen kann vermutlich über einen Muskel beeinflusst werden. In Experimenten mit toten Tieren konnten die Forscher die tiefen Töne nachahmen, indem sie wie beim Einatmen Luft durch Rachen und Kehlkopf saugten.
Weibliche Koalas brüllten auch tief, allerdings sehr viel seltener als die Männchen, schreiben die Forscher. Ob sie ebenfalls über das zusätzliche Organ verfügen, müssten weitere Untersuchungen zeigen. Ihres Wissens sei bisher nur von Zahnwalen ein zusätzliches lautbildendes Organ bekannt. Es liegt in der Nase und ist für die Bildung der Klicklaute zuständig.
che/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
