<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:27:13 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Allensbach-Analyse: Stille Liebe zur Planwirtschaft</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Staatliche Eingriffe, wie der geplante Mindestlohn, finden im Volk eine Mehrheit" alt="Staatliche Eingriffe, wie der geplante Mindestlohn, finden im Volk eine Mehrheit" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2682599!/image/1147648064.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1147648064.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Was halten die Deutschen wirklich von der Marktwirtschaft? Machen die Wachstumserfolge und das Ende der Planwirtschaft die Menschen zu Musterkapitalisten? Eine Umfrage mit erstaunlichen Ergebnissen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/allensbach-analyse-stille-liebe-zur-planwirtschaft-12682183.html</link>
    <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 10:20:12 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7jtmv</guid>
<ExtractedText>Staatliche Eingriffe, wie der geplante Mindestlohn, finden im Volk eine Mehrheit
© dapd
Staatliche Eingriffe, wie der geplante Mindestlohn, finden im Volk eine Mehrheit
Vermutlich ist heute nur noch wenigen Menschen bewusst, wie mühsam es für Ludwig Erhard war, als Leiter der Wirtschaftsverwaltung in den westlichen Besatzungszonen und später als Wirtschaftsminister in den Gründerjahren der Bundesrepublik Deutschland das Prinzip der sozialen Marktwirtschaft durchzusetzen. Nicht nur in der SPD und der KPD, sondern auch in weiten Teilen der Unionsparteien herrschte zunächst die Überzeugung vor, es sei notwendig, wesentliche Teile des Wirtschaftslebens staatlicher Kontrolle und Lenkung zu unterwerfen. Und auch der Bevölkerung war der Gedanke, dass das freie Spiel von Angebot und Nachfrage mehr Wohlstand schaffen könnte als eine zentral gesteuerte Wirtschaft, offensichtlich fremd. Im Dezember 1948, knapp ein halbes Jahr nach der Währungsreform, stellte das Institut für Demoskopie Allensbach in einer seiner ersten Repräsentativumfragen die Frage „Sollen Ihrer Ansicht nach die Behörden die Preise wieder kontrollieren?“ 70 Prozent sprachen sich für eine Rückkehr zu staatlichen Preiskontrollen aus. Von diesen Befragten sagten wiederum 71 Prozent, dass sie dies auch dann befürworten würden, wenn dadurch das Angebot in den Geschäften schlechter würde.
Mit großem Aufwand wurde in den folgenden Jahren versucht, den Bürgern das Prinzip der Marktwirtschaft näherzubringen. Ein Beispiel sind die aufwendigen Werbekampagnen der Organisation „Die Waage“, die Anzeigen in Zeitungen und Zeitschriften schaltete. Der Erfolg hielt sich in Grenzen. Als das Allensbacher Institut im Jahr 1969 die Frage „Sollen Ihrer Ansicht nach die Behörden die Preise wieder kontrollieren?“ wiederholte, sprachen sich immer noch 60 Prozent der Westdeutschen dafür aus.
Heute dagegen ist man geneigt anzunehmen, das Prinzip der sozialen Marktwirtschaft stünde als solches nicht mehr zur Disposition, der politische Streit drehe sich nur noch um Detailfragen ihrer konkreten Ausgestaltung. Ein Analytiker einer politischen Stiftung sagte kürzlich im persönlichen Gespräch, nach seinem Eindruck verfüge die Bevölkerung trotz aller wohlfeilen Forderungen nach sozialer Umverteilung, Mindestlöhnen und der Verstaatlichung von Energienetzen über so etwas wie einen „ordnungspolitischen Kompass“. Instinktiv wüssten die Menschen, dass eine freie Wirtschaft auch für sie persönlich mehr Wohlstand bedeute als eine staatlich gelenkte Ökonomie.
Misstrauen gegenüber der freien Wirtschaft
Doch stimmt das? Die Ergebnisse der aktuellen Umfrage im Auftrag dieser Zeitung bestätigen die Vermutung nicht. Sie deuten eher darauf hin, dass weder das Wirtschaftswunder noch das Scheitern der sozialistischen Ökonomien in Ostmitteleuropa der stillen Zuneigung der Deutschen zur Wirtschaftsplanung etwas anhaben konnten. Es gibt sogar Anzeichen dafür, dass marktwirtschaftliche Prinzipien an Akzeptanz verlieren.
Seit etwa 20 Jahren wächst die Unzufriedenheit der Deutschen mit der sozialen Lage im Land. Das wird erkennbar an den Antworten auf die Frage „Sind die wirtschaftlichen Verhältnisse bei uns in Deutschland – ich meine, was die Menschen besitzen und was sie verdienen – im Großen und Ganzen gerecht oder nicht gerecht?“. Von 1964 bis Anfang der neunziger Jahre hielten sich die Anteile derjenigen, die sagten, die Verhältnisse seien gerecht, und die Zahl derer, die sie für nicht gerecht ansahen, ungefähr die Waage. Seitdem aber steigt – von kurzfristigen Schwankungen abgesehen – der Anteil derer, die die Verhältnisse für nicht gerecht halten, kontinuierlich. Heute liegt er bei 65 Prozent. Nur noch 18 Prozent widersprechen ausdrücklich.
© F.A.Z.
© F.A.Z.
Die Annahme, dass die soziale Gerechtigkeit in Deutschland in den vergangenen drei, vier Jahren abgenommen habe, ist beinahe Konsens. 61 Prozent vertreten heute diese Ansicht, 26 Prozent meinen, die soziale Gerechtigkeit sei gleich geblieben, nur 7 Prozent glauben, sie habe zugenommen. Dieses Ergebnis ist auch deswegen bemerkenswert, weil sich, soweit es an den Daten des Statistischen Bundesamtes ablesbar ist, die tatsächliche Sozialstruktur im Land in jüngerer Vergangenheit kaum verändert hat.
Der Eindruck, es gebe immer mehr soziale Ungerechtigkeit, geht einher mit einem erheblichen Misstrauen gegenüber der freien Wirtschaft. Dies zeigen die Reaktionen auf einen Assoziationstest, bei dem die Interviewer verschiedene Begriffe vorlasen und die Befragten baten, zu jedem Begriff anzugeben, ob sie beim Stichwort „Marktwirtschaft“ an ihn dächten. Zwar erwiesen sich „gute Güterversorgung“ und „Wohlstand“ mit 68 beziehungsweise 66 Prozent als die am häufigsten genannten Assoziationen, doch dann folgten „Gier“ (56 Prozent), „Rücksichtslosigkeit“ (53 Prozent), „Ausbeutung“ (51 Prozent) und „hohe Preise“ (49 Prozent). Mit dem Begriff „soziale Gerechtigkeit“ verbanden die Marktwirtschaft gerade 12 Prozent der Befragten, „Menschlichkeit“ ordneten ihr nur 10 Prozent zu.
Intensiveres Eingreifen gewünscht
Deutlich anders waren die Reaktionen auf den Begriff „staatlich organisiertes Wirtschaftssystem“. Hier stand zwar „Bürokratie“, genannt von 81 Prozent, mit weitem Abstand an der Spitze der Assoziationen, doch an zweiter Stelle rangierte die positive Assoziation „Sicherheit“, genannt von 51 Prozent, gefolgt von „soziale Gerechtigkeit“ (43 Prozent). Den Begriff „Menschlichkeit“ ordneten immerhin 27 Prozent der staatlich organisierten Wirtschaft zu. Fasst man alle positiven und negativen Assoziationen zusammen, zeigt sich, dass das Image der Marktwirtschaft kaum besser ist als das der staatlich organisierten Wirtschaft: Die sechs zur Auswahl stehenden positiven Assoziationen zur Marktwirtschaft wurden im Durchschnitt von 39 Prozent der Befragten ausgewählt, die sieben negativen von 41 Prozent. Beim „staatlich organisierten Wirtschaftssystem“ beträgt das Verhältnis 34 zu 40 Prozent.
So ist es nur folgerichtig, dass sich wesentliche Teile der Bevölkerung ein intensiveres Eingreifen des Staates in das Wirtschaftsleben wünschen. Auf die Frage „Finden Sie es besser, wenn der Staat sich stärker in die Wirtschaft einschaltet als bisher oder wenn er sich weniger stark in die Wirtschaft einschaltet?“ antworten 33 Prozent, sie fänden es besser, wenn der Staat sich mehr engagiere, nur 24 Prozent meinen, er sollte weniger stark in die Wirtschaft eingreifen. 29 Prozent halten das derzeitige Niveau der staatlichen Aktivitäten für gerade richtig.
Viele Deutsche sind der Ansicht, dass es ihnen ganz persönlich in einem Wirtschaftssystem, das stärker vom Staat kontrolliert wird, besser oder zumindest nicht schlechter gehen würde als in der sozialen Marktwirtschaft. In den alten Bundesländern vertreten 36 Prozent diese Meinung, in den neuen Ländern sogar 42 Prozent. Dass es ihnen in einem stärker vom Staat kontrollierten Wirtschaftssystem schlechter gehen würde, meinen im Westen 34, im Osten nur 18 Prozent.
Was nicht funktioniert, muss ausgebaut werden
Es hat wenig Sinn, angesichts solcher Äußerungen auf das Scheitern planwirtschaftlicher Experimente in der Geschichte hinzuweisen. Denn die Vorstellung, dass eine vom Staat gut geplante Wirtschaft zum Nutzen aller sein müsse, ist anscheinend so überzeugend, dass viele Menschen sie auch dann nicht in Frage stellen, wenn sie mit der Nutzlosigkeit staatlicher Interventionen direkt konfrontiert werden. Darauf deuten jedenfalls die Reaktionen auf die folgende Frage hin: „Einmal angenommen, in einem Land gibt es eine wirtschaftliche Krise. Um die Folgen der Krise abzumildern, greift der Staat in die Wirtschaft ein. Er legt Preise fest, unterstützt in Not geratene Unternehmen und verhindert, dass Leute entlassen werden. Allerdings verbessert sich die wirtschaftliche Lage trotz der Maßnahmen nicht. Wie sollte sich der Staat Ihrer Meinung nach nun verhalten?“
© F.A.Z.
© F.A.Z.
Den Befragten wurden zu dieser Frage drei mögliche Verhaltensweisen zur Auswahl präsentiert. Den wenigsten Zuspruch erhielt mit 15 Prozent die Meinung, dass der Staat die offensichtlich nutzlosen Maßnahmen zurücknehmen sollte. 40 Prozent der Befragten sagten, der Staat solle die Maßnahmen vielleicht nicht verstärken, dürfe sie aber auch auf keinen Fall zurücknehmen, damit nicht alles noch schlimmer werde. Immerhin 25 Prozent meinten, unter diesen Umständen müsse der Staat seine Bemühungen verstärken und noch mehr als ohnehin schon in die Wirtschaft eingreifen.
Hier wird eine Denklogik erkennbar, der man auch in der Sozial- und Familienpolitik öfter begegnet: Man stellt fest, dass etwas nicht funktioniert – und folgert daraus, dass man noch mehr davon benötigt. Der Gedanke, dass die Eingriffe vielleicht sinnlos oder gar schädlich sein könnten, kommt gar nicht erst auf.
Werbung ist nötig
Und die staatlichen Preiskontrollen, die 1948 und 1969 so populär waren? Sie finden bis heute bemerkenswert viel Zuspruch. In einer Frage legten die Interviewer zwei Argumente zur Auswahl vor. Das erste lautete: „Ich fände es gut, wenn der Staat Obergrenzen für die Preise von Grundnahrungsmitteln festlegen würde. Durch solche Höchstpreise könnte man sicherstellen, dass die Preise für Grundnahrungsmittel nicht so stark steigen und sich jeder diese weiterhin leisten kann.“ Die Gegenposition lautete: „Ich glaube, dass es nicht gut wäre, wenn der Staat die Obergrenze für die Preise von Grundnahrungsmitteln festsetzen würde. Dann könnte es passieren, dass einige Grundnahrungsmittel knapp werden oder gar nicht mehr angeboten werden, weil den Unternehmen die Gewinne zu klein erscheinen.“ 46 Prozent schlossen sich dem ersten Argument an, 37 Prozent dem zweiten. Bei einer analog formulierten Frage, bei der nicht von Lebensmittelpreisen, sondern von Mieten die Rede war, entschieden sich sogar 71 Prozent für eine staatlich verordnete Preisgrenze.
Viele politisch Verantwortliche scheinen zu glauben, die Vorteile eines freiheitlichen Wirtschaftssystems seien so offensichtlich, dass es unnötig sei, dafür zu werben. Doch das ist ein Irrtum. Das Prinzip der freien Wirtschaft leuchtet den meisten Menschen spontan nicht ein. Seine Erfolge werden anderen Faktoren zugeschrieben.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
