<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:48:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-11/fs-forschung-eth-zuerich-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-11/fs-forschung-eth-zuerich-2</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Wissenschaftsgeschichte: Schweizer Nerds aus 100 Jahren</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-11/fs-forschung-eth-zuerich-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-11/fs-forschung-eth-zuerich-teaser/fs-forschung-eth-zuerich-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Was die ETH Zürich aus dem Archiv gezaubert hat, gleicht einem Kuriositäten-Kabinett: Ein Bildband zeigt Erinnerungen in Schwarz-Weiß an knapp 100 Jahre Unileben.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 13:18:37 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 16 Zurück Vorwärts
Wissenschaftsgeschichte:
Schweizer Nerds aus 100 Jahren
Manchmal sieht Forschung kurios aus, so wie hier in den Siebzigern. Ein Doktorand muss als Proband herhalten, während die Abstrahlung einer Helm-Antenne geprüft wird.  |           © ETH-Bibliothek Zürich, Bildarchiv
Nicht nur in Sachen Forschung ist die Eidgenössische Technische Hochschule Zürich (ETH) seit Jahrzehnten eine Institution. Das Ablichten ihrer Wissenschaftler beherrscht die Hochschule ebenfalls, wenn auch mit manchem kuriosen Ergebnis. Ein Bildband zeigt jetzt Forschung aus längst vergangenen Zeiten. Erschienen ist die Auswahl aus Archivbildern im Fotoband Forschung im Fokus im Scheidegger&amp;Spiess-Verlag .
Die neuesten Fotostrecken:
1. Warum diese Überschrift?
Interessante Bilder von einer der renommiertesten Hochschulen in Europa - da ist die Überschrift ein einziges Ärgernis: Warum muss der Autor sein eigenes Fremdeln mit den Naturwissenschaften derart darstellen? An der ETH Zürich studieren über ca. 17.700 Studenten, ein Drittel davon Frauen, 37 % der Studenten kommen aus dem Ausland, weil sie die exzellente Ausbildung an dieser Hochschule schätzen. Gerade dieses Wochenende gab es dort den Polyball, ein Event mit ausgesprochen gut aussehendem und begeistert tanzendem Publikum - eine ziemliche Nerd-Fehlanzeige. Warum also Vorurteile über Menschen von denen man nur ein altes Bild kennt? Wer von den Abgebildeten jobbte eventuell im Winter als von journalistischen Skihasen begehrter Skilehrer?
2 Leserempfehlungen
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Redaktion
Ist Nerd denn so abfällig? 
Liebe Christel K.
Wir wollten mit dieser Überschrift so ziemlich das Gegenteil von dem erreichen, was Sie darin sehen: Sie soll Nähe herstellen zur heutigen Zeit – und als Wissenschaftsredakteure eines Online-Mediums ist der Begriff "Nerd" fürs uns in der Redaktion sogar eher positiv besetzt.
Meines Erachtens weckt die Headine Neugier und spricht Leser an, die Forschung mögen und spannend finden. Die Überschrift spielt mit dem Bruch zwischen den historischen Schwarz-Weiß-Bildern und dem modernen Begriff Nerd. Genau das funktioniert hier meiner Meinung nach gut.
Herzliche Grüße aus unserer vermutlich für viele auch recht nerdigen Wissenschaftsredaktion.
Also für mich sieht das eher nach einer Dokumentation für "Wie eine Tür entsteht" aus.
Redaktion
3. Ist Nerd denn so abfällig?
Liebe Christel K.
Wir wollten mit dieser Überschrift so ziemlich das Gegenteil von dem erreichen, was Sie darin sehen: Sie soll Nähe herstellen zur heutigen Zeit – und als Wissenschaftsredakteure eines Online-Mediums ist der Begriff "Nerd" fürs uns in der Redaktion sogar eher positiv besetzt.
Meines Erachtens weckt die Headine Neugier und spricht Leser an, die Forschung mögen und spannend finden. Die Überschrift spielt mit dem Bruch zwischen den historischen Schwarz-Weiß-Bildern und dem modernen Begriff Nerd. Genau das funktioniert hier meiner Meinung nach gut.
Herzliche Grüße aus unserer vermutlich für viele auch recht nerdigen Wissenschaftsredaktion.
4. Reproduktion von Stereotypen und so..
Ich studiere Chemie und für mich und meine Kommilitonen ist der Begriff Nerd eine grobe Beleidigung. Ein Nerd ist ein wundersamer Einzelgänger mit sonderlichen Neigungen, ausserdem schwingt in dem Begriff die sexuelle Impotenz mit, weil sich die Menschen unter einem Nerd einen schmächtigen, bleichen und hässlichen Jungen vorstellen. Kein Mensch will so sein. Eine der häufigsten Reaktionen die ich von Frauen bekomme, wenn ich sage dass ich Chemie studiere ist: Wirklich?! Du siehst aber gar nicht so aus!
Falls Sie Naturwissenschaftlern ein Kompliment machen wollen, dann lassen Sie sich von dem inspirieren, was z.B. Casanova über den Grafen von St. Germain geschrieben hat:
"Er hatte eine entschiedene Art zu sprechen, die jedoch nicht missfiel, denn er war gelehrt, sprach fließend alle Sprachen, war sehr musikalisch, ein großer Kenner der Chemie, besaß angenehme Züge und verstand es, sich bei allen Frauen beliebt zu machen."
Ich bin überzeugt, dass die ständige Reproduktion von diesem dämlichen Vorurteil eine grosse Mitschuld daran trägt, dass sich so wenige Frauen in die philosophisch-naturwissenschaftlichen Fakultäten verirren.
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
