<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:48:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:26:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-12/china-mondmission-raumschiff</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-12/china-mondmission-raumschiff</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Raumfahrt: Chinesische Mondmission erfolgreich gestartet</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-12/china-mondmission-raumschiff"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-12/china-raumfahrt-mond/china-raumfahrt-mond-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; China hat das Raumschiff "Chang'e 3" auf den Weg zum Mond gebracht. Mitte Dezember soll dann eine Sonde auf dem Erdtrabanten landen – als Vorbote weiterer Missionen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 06:49:13 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Raumfahrt: China hat Mondmission erfolgreiche gestartet
Raumfahrt: Chinesische Mondmission erfolgreich gestartet
China hat das Raumschiff "Chang'e 3" auf den Weg zum Mond gebracht. Mitte Dezember soll dann eine Sonde auf dem Erdtrabanten landen – als Vorbote weiterer Missionen.
2. Dezember 2013  07:48 Uhr  5 Kommentare
Die chinesische Rakete "Chang-e 3" startet ins All.  |  © Wang Jianmin/dpa
Als dritte Nation der Erde plant China eine Mondlandung und hat dazu am Sonntag die Rakete Chang'e 3 vom Raumfahrtbahnhof  Xichang in der Provinz Sichuan ins All geschickt . An Bord befand sich der Rover Yutu, der den Mond dann ab Mitte Dezember erkunden und Bilder von der geologischen Struktur des Erdtrabanten zur Erde übertragen soll. Eine Rückkehr mit Gesteinsproben zur Erde  plant China erst bei künftigen Mondlandungen bis spätestens 2017.
Der Start wurde live vom Staatsfernsehen übertragen.    Der Start des  Raumschiffes erfolgte demnach bei "idealen Wetterbedingungen" mit Temperaturen  etwas unter null Grad und wenig Wind. Die Triebwerke und  Raketenstufen trennten sich wenige Minuten nach dem Abheben problemlos  von der Rakete. Alle Systeme funktionierten "normal", berichtete die  Bodenkontrolle. Das Staatsfernsehen sprach nach einer halben Stunde von  einem "Erfolg".
Anzeige
Anfang November hatten die Behörden ein Modell von Yutu der Öffentlichkeit präsentiert. Das goldfarbene Fahrzeug mit sechs Rädern und Solar-Flügeln soll mit  einem Tempo von bis zu 200 Metern pro Stunde über den Mond rollen und  angeblich Steigungen von bis zu 30 Prozent bewältigen. Sein Name geht  zurück auf ein weißes Kaninchen aus der Landesmythologie, das als  Haustier der Mondgöttin Chang'e auf dem Mond lebte. Der Name war in  einer Internet-Befragung ausgewählt worden, an der 3,4 Millionen  Menschen teilnahmen.
Schwebend über der Mondoberfläche
Anders als frühere Mondfähren der USA und der Sowjetunion soll Yutu etwa 100 Meter  über der Oberfläche schweben können, um Hindernissen ausweichen und den  geeigneten Landeplatz aussuchen zu können. Chang'e, so schreibt es die Nachrichtenagentur Xinhua, sei mit präzisen  und schnell reagierenden Sensoren ausgestattet, um Bewegung und Umgebung  analysieren zu können. Die Landung soll in der sogenannten "Bucht der Regenbogen" erfolgen. Forscher schätzen die flache Geografie dieser Sinus Iridum, die die Kommunikation erleichtert. Zudem gebe es reichlich Sonnenschein für die Solarsegel, um  Strom zu produzieren.
Vorheriges Bild Nächstes Bild
Das unbemannte Mondfahrzeug ist der nächste Schritt des ehrgeizigen  chinesischen Weltraumprogramms , das bis 2020 den Aufbau einer  dauerhaften Weltraumstation vorsieht. Für Peking ist das vom Militär verantwortete Raumprogramm ein Symbol für  das wachsende internationale Gewicht des Landes und die  wissenschaftliche und technische Aufholjagd gegenüber dem Westen und  Russland, die beide den chinesischen Anstrengungen noch voraus sind.
Unterstützung von der ESA
Unterstützt wurde der Start von Chang'e 3 von der Europäischen Raumfahrtagentur (ESA). Diese verfolgt den Flug von der Weltraumstation  Kourou in Französisch-Guayana aus und leitet von dort entsprechende Steuerungsbefehle  weiter. Die Unterstützung wird vom Kontrollzentrum in Darmstadt  koordiniert. "Internationale Zusammenarbeit wie diese ist für künftige  Erkundungen von Planeten, Monden oder Asteroiden notwendig und für alle  vorteilhaft – egal ob es bemannte oder unbemannte Flüge sind", sagte der  Raumflugdirektor und frühere deutsche Astronaut Thomas Reiter.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
