<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:08:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:25:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/glasgow-helikopter-unglueck</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/glasgow-helikopter-unglueck</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Schottland: Helikopter stürzt in gut besuchten Pub</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/glasgow-helikopter-unglueck"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/Glasgow-Unfall-3/Glasgow-Unfall-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein Hubschrauber der Polizei ist in Glasgow in einen Pub gestürzt. Die Ursache des Unglücks ist unklar. Mindestens acht Menschen starben, 32 wurden verletzt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2013 06:31:20 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Glasgow: Polizeihelikopter stürzt in Pub
Schottland: Helikopter stürzt in gut besuchten Pub
Ein Hubschrauber der Polizei ist in Glasgow in einen Pub gestürzt. Die Ursache des Unglücks ist unklar. Mindestens acht Menschen starben, 32 wurden verletzt.
30. November 2013  11:30 Uhr  8 Kommentare
Ein Stammgast des Clutha Pub vor der Unglücksstelle im Zentrum von Glasgow  |  © Andrew Winning/Reuters
Beim Absturz eines Polizeihubschraubers in eine gut besuchte Bar im schottischen Glasgow sind mindestens acht Menschen getötet worden, wie die britische Zeitung The Guardian mitteilte. Die britische BBC sprach zunächst von drei Toten und bezog sich in ihren Angaben auf Aussagen von Rettungskräften. Ein Sprecher der Polizei sagte am Morgen, "dass die Zahl in den kommenden Stunden steigen wird".
Den Polizeiangaben zufolge wurden 32 Menschen verletzt. Außerdem sei die Feuerwehr weiter im Einsatz, um Unglücksopfern vor Ort zu helfen, teilte die Polizei mit. Den Angaben einer Polizeisprecherin zufolge waren am frühen Morgen noch immer Menschen in dem Pub eingeschlossen.
Anzeige
Der Helikopter war am Freitagabend in das Dach des Pubs The Clutha in der Glasgower Innenstadt gestürzt. Nach ersten Erkenntnissen fing der Hubschrauber, der mit zwei Polizeibeamten und einem zivilen Piloten besetzt war, nicht Feuer. Auch im Gebäude gab es offenbar keinen Brand. Das Wrack des Helikopters steckte im Flachdach des Pubs fest. Die Glasgower Innenstadt entlang des Meeresarmes Clyde ist an Freitagabenden sehr stark bevölkert. Der Pub gilt bei Partygängern als beliebt.
Der schottische Ministerpräsident Alex Salmond war von möglichen  Todesopfern ausgegangen. "Bei einem Ereignis dieser Größenordnung müssen  wir uns alle darauf gefasst machen", schrieb er auf dem  Kurznachrichtendienst Twitter .
Augenzeugen beschrieben, wie die Decke des Gebäudes langsam einstürzte. Auf Twitter berichten sie von dem Unglück: 
This is unbelievable. Just spent 20 minutes pulling people out the bar. Apparently a helicopter crashed on the roof. pic.twitter.com/4hoSwgwX2E
— Wesley Shearer (@scotscribbler) November 29, 2013
Gordon Smart, ein Redakteur der Zeitung Sun, der den Vorfall sah, sagte dem  Sender Sky News, es sei ein surrealer Moment gewesen. "Es sah aus, als  falle der Helikopter aus großer Höhe mit hoher Geschwindigkeit". Es habe kein Feuer gegeben und er habe keine Explosion gehört. "Er  fiel wie ein Stein. Der Motor schien zu stottern."  
Die Feuerwehr hatte umgehend 15 Einsatzwagen an den Unglücksort  geschickt und mit den Rettungsarbeiten begonnen. Der örtliche  Parlamentsabgeordnete Jim Murphy, der zu Hilfe geeilt war, berichtete  von einer Menschenkette, die Verletzte aus dem Gebäude transportierte.
Die Band, die in dem Pub vor rund 120 Gästen aufgetreten war, soll zunächst weitergespielt haben. Die Mitglieder der Gruppe Esperanza seien wohlauf, wurde auf deren Facebook-Seite mitgeteilt.
Auf Twitter äußerten britische Politiker ihr Entsetzen über das Geschehen in Glasgow. Premierminister David Cameron sagte, seine Gedanken seien bei allen, die von dem Unglück betroffen seien. Die stellvertretende Ministerpräsidentin Nicola Sturgeon sprach von "schockierenden Nachrichten".
My thoughts are with everyone affected by the helicopter crash in Glasgow - and the emergency services working tonight.
— David Cameron (@David_Cameron) November 29, 2013
Rescue efforts in full operation. Given an incident of this scale we must all prepare ourselves for the likelihood of fatalities #Clutha
— FM Alex Salmond (@AlexSalmond) November 30, 2013
Bei der abgestürzten Maschine handelt es sich um einen Eurocopter vom Typ EC 135 T2. Experten sagten in der Nacht zum Samstag, die Besatzung habe möglicherweise eine Notlandung versucht, weil die Motoren ausgefallen sein könnten. Über das Schicksal der Besatzung war zunächst nichts bekannt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
