<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:11:13 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:34:12 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-11/anonymous-im-nsa-skandal</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-11/anonymous-im-nsa-skandal</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Netzaktivismus: Was ist aus Anonymous geworden?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2013-11/anonymous-im-nsa-skandal"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/internet/2013-11/anonymous-2013/anonymous-2013-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Prominente Anhänger der Netzbewegung sitzen im Gefängnis, zum NSA-Skandal hört man wenig von den Aktivisten. Hat sich Anonymous verändert? </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Marin Majica, Patrick Beuth</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2013 10:54:05 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Netzaktivismus: Was ist aus Anonymous geworden?
Netzaktivismus: Was ist aus Anonymous geworden?
Prominente Anhänger der Netzbewegung sitzen im Gefängnis, zum NSA-Skandal hört man wenig von den Aktivisten. Hat sich Anonymous verändert? von  Marin Majica und Patrick Beuth
28. November 2013  11:53 Uhr  10 Kommentare
Anonymous kämpft jetzt für die Delfine in Japan . Anonymous organisiert Kleiderspenden für Obdachlose . Anonymous legt sich mit korrupten Regierungen in Afrika an .
Ist das noch dieselbe globale Bewegung, die spätestens seit 2010 durch DDoS-Attacken auf Kreditkartenunternehmen und den Hack der US-Beratungsfirma Stratfor zum Dauerthema in den Medien geworden ist? Anonymous war zu der Zeit ein Pop-Phänomen. Die Maske des englischen Königsattentäters Guy Fawkes wurde zur Standardausstattung auf Demos , die Nachrichten von neuen Hacks schafften es in die Abendnachrichten. Anonymous feierte sich mit wuchtigen Rap-Videos auf YouTube , und der charismatische Hacker Hector Monsegur alias Sabu, Kopf der mit Anonymous assoziierten Gruppe LulzSec, erschien wie ein neuer Ché Guevara . Alles schien möglich, niemand sicher. Bis im Februar 2012 bekannt wurde, dass eben dieser Sabu für das FBI gearbeitet und Weggefährten verraten hatte. Was ist seitdem aus Anonymous geworden?
Anzeige
Natürlich gibt es auf diese Frage keine eindeutige Antwort. Dafür ist Anonymous nach wie vor zu heterogen, zu unstrukturiert, zu unberechenbar. Aber es gibt eine Reihe von Gründen, warum Anonymous heute anders erscheint als noch vor einem Jahr.
Der naheliegende sind die mitunter harten Strafen für Anhänger der Bewegung, die erwischt wurden. Zuletzt wurde Jeremy Hammond zu zehn Jahren Haft verurteilt . Er war 2011 am Hack gegen die US-Firma Stratfor beteiligt, die für Medien, Unternehmen und das US-Militär Berichte über die globale Sicherheitslage veröffentlicht. Die Angreifer hatten neben Hunderttausenden E-Mail-Adressen auch Kreditkartendaten gestohlen.
Die Anthropologin und bekannte Anonymous-Forscherin Gabriella Coleman hat eine Liste der verurteilten Anons veröffentlicht. Insbesondere die LulzSec -Hacker bekamen harte Strafen, die offenbar als Abschreckung dienen sollen. 
Demontiert und geschwächt?
Einen FBI-Spezialisten hatte das bereits vor dem Urteil gegen Hammond zu einer gewagten Aussage veranlasst : "Die Bewegung ist noch da, sie plappern auf Twitter und veröffentlichen ein paar Dinge. Aber man hört nichts mehr davon, dass sie irgendwo spektakulär einbrechen. Es passiert einfach nicht, und das liegt daran, dass wir ihre größten Spieler demontiert haben."
Ohne Gesicht
Der Name ist Programm – die Gruppe Anonymous agiert als Bewegung ohne sichtbare Hierarchie und Gesichter. Anhänger ihrer Aktionen (Anons) verkleiden sich gern mit einer Maske von Guy Fawkes. Der hatte 1605 ein Attentat auf den englischen König versucht. Das wiederum inspirierte die Autoren der Comicserie V – wie Vendetta in den achtziger Jahren, ihren Protagonisten hinter einer Fawkes-Maske versteckt zu zeigen. Er protestierte mit seinen Aktionen gegen einen unterdrückenden und überwachenden Staat, was wiederum einige Anons als Symbol für den eigenen Kampf aufgriffen.
Ursprung der Bewegung und des Namens ist das Imageboard 4chan . Auf der Seite kann jeder unzensiert und unmoderiert Bilder und Botschaften hinterlassen und dabei auch seinen Namen angeben. Allerdings tut das kaum jemand, weswegen die meisten Texte mit dem Namen "Anonymous" gekennzeichnet sind.
Ohne Hierarchie
Anonymous existiert nicht als Organisation. Es ist viel mehr eine Idee, eine Bewegung, der sich jeder anschließen und derer sich jeder bedienen kann. Auch Koordination gibt es nicht direkt. Wichtigste Instrumente dieser Nicht-Koordination sind der Internet Relay Chat (IRC) für Diskussionen und Pastebin.com zum Veröffentlichen von Meiningen und Manifesten.
Doch muss niemand in solchen Foren und Kanälen auftauchen, um ein Anon zu sein. Es genügt, Anonymous öffentlich zu unterstützen, wie es der amerikanische Bürgerrechtler John Perry Barlow tut , oder sich an den Attacken auf Server zu beteiligen. Die Software dazu, Low Orbit Ion Cannon genannt , gibt es kostenlos im Netz.
Ohne Führer
Es gibt keinen Chef, Leiter, Anführer oder ähnliches. Im Gegenteil: Jeder, der sich als solcher in Medien oder Internet präsentiert, kann davon ausgehen, in kürzester Zeit von den Anhängern von Anonymous beschimpft zu werden oder selbst Ziel von Angriffen zu sein. Anonymous ist vielmehr eine Umsetzung der Idee des Hive Minds, der Schwarmintelligenz . In der Masse, so die Idee, lässt sich enorme Wirkung entfalten, also sollte auch nur die Masse das Ergebnis für sich beanspruchen.
Gleichzeitig legt Anonymous Wert darauf, Verantwortung für die Aktionen zu übernehmen, die durch das Netzwerk koordiniert wurden. Daher werden üblicherweise Bekennerschreiben verfasst. Jedoch hat die Bewegung keinen Einfluss auf "Einzeltäter", die ihren Namen benutzen und will den auch nicht haben.
In gewisser Hinsicht bildete die zeitweise mit Anonymous verbündete Hackergruppe LulzSec eine Ausnahme von der Führerlosigkeit. Sie hatte mit Hector Xavier Monsegur alias "Sabu" einen Gründer, Kopf und Sprecher. LulzSec hat eine Reihe von Regierungs- und Unternehmensserver angegriffen und sich dabei Zugriff auf E-Mails und Nutzerdaten verschafft. 2012 kam heraus, dass Sabu ein FBI-Informant war, der mehrere LulzSec-Mitglieder verraten hat.
Ohne Ziel
Anonymous versteht sich als Bewegung, die für Netzfreiheit und gegen Zensur kämpft. Darüber hinaus aber gibt es keine klar formulierten Ziele. Aktionen können sich gegen Sekten ebenso richten (die älteste bekannte ist eine gegen Scientology) wie gegen rechtsradikale Foren, Kreditkartenkonzerne oder Manager von Unterhaltungskonzernen.
Auch ist es im Kern eigentlich keine politische Bewegung. Ursprünglich ging es um Streiche – im Namen unliebsamer Personen beispielsweise Unmengen Pizza zu bestellen. Der Spaß stand im Vordergrund, oder im Jargon des Netzes: the lulz . Gemeint sind Lacher, vor allem im Sinne von Schadenfreude.
Für die Teilnehmer allerdings können die Aktionen im Zweifel durchaus riskant sein, da einige Länder wie die USA, Großbritannien und die Niederlande begonnen haben, Attacken von Anonymous strafrechtlich zu verfolgen .
Anonymous-Aktivisten sehen das natürlich anders. Die Verhaftungen hätten "sicherlich viele Anons in den Untergrund getrieben", sagt ein kanadischer Anhänger der Bewegung im Chat. "Aber echte Hacker machen eh nur ein Prozent von Anonymous aus."
Vertreter der regen und gut vernetzten Hamburger Anonymous-Szene bestätigen das: "Die Hacks von LulzSec waren eher untypisch." In der Szene seien die Hacker umstritten gewesen. "Sie hatten von Anfang an auch Gegner aus den eigenen Reihen, denen die Egoschiene voll auf den Senkel ging. Der seriöse Aktivist wollte von Egotrips nichts wissen." Die Stratfor-Mails seien zwar erhellend gewesen, der Diebstahl von Kreditkartendaten aber unnötig. Als Ikone taugt jemand wie Jeremy Hammond also offenbar wenig.
Der Gegenbegriff zur NSA
"Sie sind ruhiger geworden, aber sie hören ganz sicher nicht auf", sagt Coleman über die Menschen hinter Anonymous. "Es gab auch zuletzt noch einige größere Aktionen."
Als Beispiele nennt sie eine Kampagne in Maryville zur Unterstützung eines mutmaßlichen Vergewaltigungsopfers, die Distributed-Denial-of-Service-Angriffe (DDoS) auf russische Websites, die damit als Vergeltung für die Inhaftierung von Greenpeace-Aktivisten lahmgelegt wurden, oder auch den MillionMaskMarch am 5. November. Unter diesem Titel hatten sich Anonymous-Anhänger in aller Welt zu kleineren und größeren Aufmärschen zum "Welttag des Widerstands" und in Gedenken an Guy Fawkes versammelt.
Die Berichterstattung war allerdings überschaubar. Coleman sagt: "Die Medien scheinen weniger interessiert zu sein und sich mehr auf die NSA-Überwachung zu konzentrieren – was ja nicht verkehrt ist."
Gerade die Machenschaften der NSA aber berühren das zentrale Anliegen von Anonymous, wenn es denn eins gibt: den Erhalt oder eher die Schaffung eines freien, unkontrollierten und unzensierten Internets. Anonymous ist quasi der Gegenbegriff zum Ziel der NSA, jeden immer und überall erkennen zu können. Und doch bleibt die Bewegung in der NSA-Affäre erstaunlich zurückhaltend. Woran liegt das?
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
