<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:36:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Chinesische Touristen: Eine kleine Tour ins neue Image</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bitte recht freundlich: Gemäß der neuen Charmeoffensive soll chinesischen Touristen auch auf langen Busreisen durch Europa das Lächeln nicht vergehen." alt="Bitte recht freundlich: Gemäß der neuen Charmeoffensive soll chinesischen Touristen auch auf langen Busreisen durch Europa das Lächeln nicht vergehen." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2691920!/image/1147870060.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1147870060.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Chinesische Touristen genießen zweifelhaften Ruhm. Ein neues Gesetz soll sie nun zu Anstand erziehen. Bringt es was? Eine Testfahrt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/chinesische-touristen-eine-kleine-tour-ins-neue-image-12690130.html</link>
    <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 18:44:04 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7jzrm</guid>
<ExtractedText>Menschen
Chinesische Touristen Eine kleine Tour ins neue Image
02.12.2013 ·  Chinesische Touristen genießen zweifelhaften Ruhm. Ein neues Gesetz soll sie nun zu Anstand erziehen. Bringt es was? Eine Testfahrt.
Von Maximilian Kalkhof, München/Wien
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (4)
© Maximilian Kalkhof
Bitte recht freundlich: Gemäß der neuen Charmeoffensive soll chinesischen Touristen auch auf langen Busreisen durch Europa das Lächeln nicht vergehen.
© Maximilian Kalkhof
Bitte recht freundlich: Gemäß der neuen Charmeoffensive soll chinesischen Touristen auch auf langen Busreisen durch Europa das Lächeln nicht vergehen.
Kurz nach München, gerade ist am Hauptbahnhof der letzte Chinese in den Reisebus gestiegen, pustet Reiseleiter Peng ins Mikrofon. „Hallo? Hallo? Hallo?“
33 chinesische Augenpaare richten sich auf ihn. Es gebe da noch etwas, woran er die Reisegruppe erinnern müsse, sagt Peng, das Mikrofon in der rechten Hand, während er sich mit der linken Hand an einem Sitz der vordersten Reihe festhält. Als Chinese sei man ja Gast in Deutschland, beginnt er vorsichtig. Und in der Vergangenheit habe er schon so einiges erleben müssen, das er lieber nicht erlebt hätte. Pekinger, die ihre Lederschuhe mit frischen Hotel-Handtüchern wichsten. Schanghaier, die in Nobelrestaurants kein Trinkgeld gäben. „Zwar glaube ich nicht, dass jemand in unserer Reisegruppe so etwas tun würde“, sagt Peng. „Aber ich möchte trotzdem betonen, dass wir Chinesen die Kultur und die Sitten Deutschlands respektieren müssen. Unbedingt!“
Das Besteck mitgehen zu lassen zeugt nicht von Etikette
Wenn der chinesische Reiseleiter Peng Chao seine Reisegruppen zu Benimm und Anstand anhält, tut er das nicht aus reiner Fürsorglichkeit. Er tut es von Gesetzes wegen. Seit Oktober ist in China ein neues Tourismusgesetz in Kraft. Und dass es darin um Etikette geht, hat einen einfachen Grund: Die Chinesen sind Reiseweltmeister. Die Amerikaner haben sie schon lange überholt, im vergangenen Jahr ließen sie dann auch die Deutschen hinter sich. 83 Millionen Chinesen reisten 2012 ins Ausland, in diesem Jahr sollen es schon mehr als 90 Millionen sein.
Doch die chinesischen Touristen haben ein Imageproblem, das die heimischen Politiker umtreibt. Das „unzivilisierte Verhalten“ chinesischer Touristen schade dem Bild Chinas, befand Tourismusminister Wang Yang im Mai. Hieroglyphen ägyptischer Tempel mit Graffiti zu versauen oder das Besteck von Singapore Airlines mitgehen zu lassen, zeuge nicht von guter Kinderstube, klagte der Minister. Und er präsentierte am chinesischen Nationalfeiertag, dem 1. Oktober, prompt die Lösung der zivilisatorischen Plage: ein neues Tourismusgesetz.
Als München aus den Rückspiegeln verschwunden ist und der Reisebus durch das Novembergrau Richtung Salzburg rollt, schaltet Reiseleiter Peng den DVD-Player des Busses an und lässt sich auf den Beifahrersitz fallen. Erschöpft blickt der Dreiunddreißigjährige durch seine randlose Brille. Eine koreanische Seifenoper mit chinesischer Synchronisation soll den Chinesen die Fahrzeit vertreiben.
Fünf Länder in fünf Tagen
Denn bei der Gruppenreise des chinesischen Reiseveranstalters Kaiyuan kommt so einiges an Fahrzeit zusammen. Der Reiseplan: Fünf Länder in fünf Tagen. 2184 Kilometer in 120 Stunden. Das macht rund 440 Kilometer pro Tag. Von Frankfurt über das Factory-Outlet Ingolstadt Village und München nach Salzburg, dann Wien, Bratislava, Budapest, Prag und schließlich über Nürnberg zurück nach Frankfurt. In Ingolstadt wird nur eineinhalb Stunden geshoppt, in München stoßen lediglich die letzten Touristen zur Gruppe, auch in Nürnberg macht der Bus bloß einen kurzen Zwischenstopp. Sightseeing ist nur in Salzburg, Wien, Bratislava, Budapest und Prag vorgesehen. Das sei ein ziemlich dichtes Programm, sagt Peng: „Aber es erfüllt die Bedürfnisse der meisten Touristen.“
© Maximilian Kalkhof
Zwischenstop in Wien: Reiseleiter Peng Chao (vorn) mit seiner Gruppe.
© Maximilian Kalkhof
Zwischenstop in Wien: Reiseleiter Peng Chao (vorn) mit seiner Gruppe.
Laut Artikel 13 des neuen Tourismusgesetzes müssen chinesische Touristen „die Normen des zivilisierten touristischen Verhaltens befolgen“. Weil aber niemand so genau zu wissen scheint, was das ist, ergänzt Artikel 41 des Gesetzes: „Während der Reise müssen Reiseleiter den Touristen die Normen des zivilisierten touristischen Verhaltens nennen und erklären, die Touristen zu gesundem und zivilisiertem Reisen anleiten und Verhalten unterbinden, das die gesellschaftliche Moral verletzt.“
„Die Absicht ist gut, das Gesetz an sich nicht so“
Es ist schon dunkel, als Reiseleiter Peng seine Bemerkungen über Österreich beschließt: „hat so viele Einwohner wie eine chinesische Kleinstadt“, „sieht auf der Karte aus wie eine Violine“. Vom Beifahrersitz deutet er auf Schloss Mirabell. Wenige Momente später hastet Peng mit seinen 33 Landsleuten durch den in Scheinwerferlicht getauchten Garten. Der Besuch des Schlosses ist gar nicht erst geplant. Auch im Garten hat kaum jemand ein Auge für das Weltkulturerbe, denn alles rennt zur Toilette - das Klo im Bus ist defekt. Nur kurz darauf geht es zu Fuß weiter an das Ufer der Salzach. Von der Staatsbrücke aus zeigt Peng auf die Festung Hohensalzburg. Glimmende Smartphones am Sternhimmel. Es folgen: Abstecher an das Geburtshaus Mozarts, den Dom und auf den Domplatz. Später, wieder im Bus, wird Reiseleiter Peng sagen: „Wem das zu wenig war, der kann ja einfach noch mal kommen.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
