<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 15:46:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Goldstadt Mompox: Chronik einer Wiedergeburt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Hier stand schon Ornella Muti vor der Kamera: Der Zollhof war Drehort für die „Chronik eines angekündigten Todes“ nach Gabriel García Márquez" alt="Hier stand schon Ornella Muti vor der Kamera: Der Zollhof war Drehort für die „Chronik eines angekündigten Todes“ nach Gabriel García Márquez" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2673025!/image/4061366116.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4061366116.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Jahrzehntelang lag die kolumbianische Stadt Mompox in einem Dornröschenschlaf. Jetzt beginnt sie sich zu räkeln und wieder das zu werden, was sie in Wahrheit ist: eine 
strahlende koloniale Schönheit.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/fern/goldstadt-mompox-chronik-einer-wiedergeburt-12672005.html</link>
    <pubDate>Wed, 20 Nov 2013 14:22:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxj-7jls5</guid>
<ExtractedText>Fern
Goldstadt Mompox Chronik einer Wiedergeburt
20.11.2013 ·  Jahrzehntelang lag die kolumbianische Stadt Mompox in einem Dornröschenschlaf. Jetzt beginnt sie sich zu räkeln und wieder das zu werden, was sie in Wahrheit ist: eine  strahlende koloniale Schönheit.
Von Hilmar Poganatz
©
Hilmar Poganatz
Hier stand schon Ornella Muti vor der Kamera: Der Zollhof war Drehort für die „Chronik eines angekündigten Todes“ nach Gabriel García Márquez
©
Hilmar Poganatz
Hier stand schon Ornella Muti vor der Kamera: Der Zollhof war Drehort für die „Chronik eines angekündigten Todes“ nach Gabriel García Márquez
Als wir endlich das Wassertaxi besteigen, drückt die Luft wie warmer Teig auf uns. Sie riecht nach Moor und Diesel. Wie eine Libelle gleiten wir über die Kaffeefluten des Flusses, um uns herum zerfließt die hitzegetunkte Landschaft in Zeitlupe. Schilffelder und Wasserhyazinthen ziehen vorbei, Fischer paddeln in Einbäumen, Eisvögel stürzen herab, nackte Kinder planschen neben ihren Müttern, die am Ufer die Wäsche waschen. Wir sind auf dem Weg nach Santa Cruz de Mompox, dem aus der Zeit gefallenen Flusshafen am mächtigen Magdalena-Strom, zweihundert Kilometer südlich von Cartagena de Indias inmitten endloser Sümpfe gelegen. Mompox ist ein Ort, der in diesen Tagen aus einem langen Dornröschenschlaf erwacht, ein Ort der Vergangenheit, dem mancher Kolumbianer jetzt eine große Zukunft vorhersagt – als die neue koloniale Attraktion jenseits von Cartagena und Barichara.
Im Jahr 1537 gründeten die spanischen Konquistadoren den entlegenen Posten, um den Wasserweg von den Anden zum Atlantik zu sichern. Aus einem eigenartigen Ehrverständnis heraus benannten sie den Ort nach dem letzten lokalen Widerstandskämpfer, dem Häuptling Mompoj. In den nächsten Jahrhunderten flossen unvorstellbare Mengen an Gold, Silber und Smaragden durch den Hafen. Alles wurde hier zwischengelagert und besteuert, in sicherem Abstand zu den Piraten der Karibikküste. Schnell gelangte Mompox zu wundersamem Reichtum, ein Potosí in den Sümpfen. Aus Übersee kamen Juden und Morisken in die Stadt, Händler und Rudersklaven, Mönche und Goldschmiede, Abenteurer und Schmuggler. Auch Bücher wurden geschmuggelt und mit ihnen freies Gedankengut: 1810 erklärte Mompox als erste Stadt Kolumbiens die Unabhängigkeit von Spanien – nur um nach den Wirren und Greueln der Befreiungskriege zu einem unbedeutenden Flecken im Hinterland zu werden. Erst heute, da Kolumbien sich nach zahllosen weiteren Kämpfen langsam dem Tourismus öffnet, kehrt Mompox zurück auf die Landkarte. Im historischen Erbe der Stadt wittern Investoren einen zweiten Goldrausch.
Gefangen in einer Zeitschleife
Als wir die verlassenen Hafentreppen erreichen, wirken die weißgetünchten Stadtpaläste und pastellfarbenen Barockkirchen im gleißenden Mittagslicht wie eine Luftspiegelung aus dem fernen Andalusien. Schon nach wenigen Schritten hören wir die Stille, sehen den allgegenwärtigen Verfall. Hinter geschwungenen, schmiedeeisernen Fenstergittern gähnen höhlenartige Hallen voller angelaufener Ölbilder und antikisierender Leuchter, in denen sich halbnackte Menschen in Schaukelstühlen durch die Schwüle wiegen. Ein Maultierkarren klappert vorbei. Moosige Ziegel und die Risse in Putz und Pflaster sprechen von längst vergangener Grandezza, beflaggte Girlanden und Bierflaschen am Ufer von der gestrigen Nacht. Weit und breit ist kein Schiff zu sehen.
© F.A.Z.
Als Mitte des 19. Jahrhunderts Dampfer die Segelschiffe verdrängten, wurde der Zwischenstopp an dieser Stelle überflüssig. Zudem versandete der Flussarm, und mit ihm versiegte das Lebensblut der Momposinos. Einmal noch bäumten sie sich auf, versuchten, den Strom wieder umzuleiten, doch sie scheiterten kläglich. „Danach machte jede Familie für Generationen genau dasselbe wie zuvor“, wird uns später der lokale Historiker Giovanni Di Filippo erklären, „wir waren gefangen in einer Zeitschleife.“
Bis heute stört kaum ein Automotor die Stille, Mopedrikschas sind das einzige öffentliche Transportmittel. „Niedrige Häuser, Cumaná-ähnlich, regelmäßige Gassen, hübsche viereckige Plätze, viele Kirchen, drei Klöster“ – so beschrieb Alexander von Humboldt 1801 die Stadt und stöhnte: „Mompox ist einer der heißesten Orte Amerikas.“ Bis heute schwebt Mompox in diesem Limbus der Benommenheit. Ein Iguana klebt kopfüber an einem Malvenbaum, alles Leben scheint erstarrt. Auf Humboldts Spuren schleichen wir die Uferpromenade entlang.
Hier kann man Gold waschen
Im Jahr 1995 erklärte die Unesco das koloniale Relikt zum Weltkulturerbe. Touristen kamen trotzdem keine, denn das Gebiet wurde heftig von Guerrilleros und Paramilitärs umkämpft. Zehn Jahre sollte es noch dauern, bis die Kämpfer sich zurückzogen. Als der britische Reisejournalist Richard McColl 2007 die andalusisch geprägte Osterprozession besuchte, war er einer von zwei Touristen. „Kein anderer Ort hatte mir ein solches Entdeckergefühl vermittelt“, erinnert er sich. Kurz darauf kaufte McColl ein 350 Jahre altes Haus am Ufer. Dort eröffnete er das erste Backpacker-Hostel der Stadt, „La Casa Amarilla“. Er schaffte es in den „Lonely Planet“ und den „Guardian“. Nach fünf Jahren war er sich sicher, dass sich Mompox als Touristenziel etablieren würde.
Nach einer komatösen Siesta schickt McColl uns auf eine Reise in die Vergangenheit. Das lebende Erbe der jüdischen Handwerkskunst von Al-Andalus versteckt sich in einer kleinen Stube am Stadtrand. Hier zieht der Goldschmied Eligio Rojas feinste Fäden aus 980er Silber. Der gerade einmal anderthalb Meter große Rojas ist einer von fünfzehn Goldschmieden, die noch die jahrhundertealte momposinische Filigrantechnik beherrschen. Ausgebildet werden sie dort, wo die ersten Bettelmönche einst ein Kloster gründeten. Im alten Augustinerkonvent sorgt die von Spanien finanzierte Berufsschule dafür, dass die alten Handwerkskünste nicht vergessen werden.
Unvergessen sind auch die Unmengen an Edelmetallen, die einst durch die Stadt flossen. Für den Fremdenführer José Cárdenas, der uns mit dem Motorradtaxi durch die Stadt kutschiert, steckt das Gold der Konquistadoren überall: an den vermüllten Stufen der Hafenmole – „hier kann man Gold waschen“ – oder in den Wänden des Rathauses – „hinter den Fresken könnte etwas liegen“. In Mompox hätten schon viele Leute versteckte Schätze in ihren Wänden gefunden, versichert er. Als wir im Hinterhof eines Hauses zwischen Wäscheleinen und Gemüsebeeten einen überfluteten Fluchttunnel der Spanier besichtigen, packt Cárdenas endgültig das Goldfieber: „Da glitzert doch was, sieht aus wie ein Nasenring!“ Schon lässt er sich hinab in das wässrige Gemäuer, findet aber nur ein Paar verschreckte Schildkröten.
Das architektonische Vermächtnis ist immens
Als der achteckige Turm von Santa Barbara zur Abendmesse läutet, treffen wir einen seltsam farblosen Mann mit offenem Hemd und blauen Badeschlappen. Dr. Miguel Taboada ist ein direkter Nachfahre der spanischen Gründer der Stadt. Von Beruf Zahnarzt, verbringt der grauhaarige Doktor den Großteil seiner Zeit zwischen vergilbten Büchern und dunklen Porträts von Generälen und Honoratioren. Seine Praxis ist seit Monaten geschlossen, weil die Bürgersteige der Hauptstraße renoviert werden – ein erstes Zeichen von Modernisierung, das der Doktor lieber ignoriert. Während Taboada spricht, sorgt sein Schaukelstuhl dafür, dass sein fahles Gesicht mal nahekommt, mal in den Schatten des Hauses verschwindet: „Ich habe katalanische, galicische und andalusische Wurzeln“, sagt der Hobby-Genealoge, Pergamente streichelnd, „auch ein Marquis ist dabei und ein Freimaurer, der mit Bolívar gegen die Spanier kämpfte.“ Dann erzählt er, dass die Freimaurer Amerika noch immer dominierten, bevor er sich wieder in Familiennamen verliert.
Über den neuen begradigten Bürgersteig geht es zurück zum Hostel. Hier und da klopft müde ein Bauarbeiter auf alten Stein, um die zentrale Plaza de la Concepción aufzureißen. Der Platz ist eingefasst von Bogengängen, einer barocken Kirche und dem geisterhaft leeren Zollpalast. Nur eine moderne Pergola stört das vollständig erhaltene Ensemble, in dem Ornella Muti 1987 für die Verfilmung von Gabriel García Márquez’ „Chronik eines angekündigten Todes“ vor der Kamera stand. „Bald aber“, hat Dr. Taboada uns noch mitgegeben, „werden sie den ganzen Platz aufreißen.“ Unser Gastgeber hatte es angekündigt: Selbst in Mompox bleibt die Zeit nicht mehr stehen, wenn Kolumbien beginnt, sein Welterbe aufzuhübschen. So schreibt das Kultusministerium mit Investitionen und Zehnjahresplänen die Chronik einer angekündigten Wiedergeburt.
Das architektonische Vermächtnis ist immens. 600 historische Häuser sind erhalten, ein kompletter andalusischer Stadtkern aus dem 17. Jahrhundert. Als wir am nächsten Tag das ehemalige Haus der Inquisition besuchen, erwartet uns eine weitere Überraschung. Hinter der geweißten Fassade mit den hellblauen Kreuzen steht längst kein Gebäude mehr, nur ein leerer Hof, in dem ein kräftiger weißer Mann Bambusstämme bearbeitet. Den Holzhammer in der einen Hand, einen Dobermann an der anderen, kommt er auf uns zu – und begrüßt uns im österreichischen Tonfall.
Touristenportemonnaies statt Silberbarken
Walter Maria Gurth bringt – wie der Hotelier gewordene Journalist McColl – etwas zurück an diesen Ort, das früher das Lebensblut der Sumpfsiedlung war: ausländisches Kapital, regen Geschäftssinn und Glücksrittertum. Hinter den Resten der Heiligen Inquisition baut der ehemalige Werbefachmann und Weltenbummler eigenhändig ein Hotel. Der einundsechzigjährige Kraftmensch vom Bodensee ist ein Multitalent, Architekt und Designer, Zimmermann und Tischler, Gastronom und Immobilienmakler in einem. In Mompox bietet er nicht nur selbstdestillierten Grappa, auf Tropenholz geräucherten Tiroler Speck und die mutmaßlich beste Holzofenpizza Kolumbiens an. Er verschifft außerdem Designermöbel, verkauft und renoviert Häuser und Grundstücke. So entlegen Mompox auch scheint, Gurths Geschäfte laufen gut.
„Das ist der Ibiza-Effekt“, sagt der Österreicher, lehnt sich entspannt in einem seiner Bambussessel zurück und schaut auf den Magdalena – genau an der Stelle, an der Simón Bolívar und ein paar hundert Momposinos 1812 mit Bambuskanonen und Macheten eine spanische Flotte zurückschlugen. So wie fast alles in Mompox atmet auch dieser Ort große Geschichte. Gurth hat sein Galerie-Restaurant „El Fuerte“ in den Mauern des Forts von St. Anselmo gebaut. Mit Gespür für gute Slogans zitiert er den großen Freiheitshelden Bolívar: „Caracas schulde ich das Leben, Mompox den Ruhm!“
Der neue alte Ruhm der Moormetropole gefällt indes nicht jedem. „Mompox entwickelt sich, aber in eine gefährliche Richtung“, glaubt der Hobby-Historiker Giovanni di Filippo. Der gelernte Ingenieur mit der markanten Hornbrille gehört zu einer Reihe von Bürgern, die fürchten, die Kontrolle über ihre Stadt an Politiker, Ministeriale und die Unesco zu verlieren. Di Filippo lässt Schmähschriften drucken, in denen er gegen Architekten aus Bogotá und Laternen aus Belgien wettert: „Jahrhundertelang hat unsere Gemeinschaft das Material selbst gepflegt, und jetzt wollen sie von außen kommen und ein perfektes Mompox schaffen, in dem alle Bürgersteige gerade und behindertengerecht sind.“ Schon plant der Gouverneur, die kleine Piste am Stadtrand zu einem Flughafen aufzuwerten. Die neue Goldgrube braucht eine eigene Infrastruktur, statt Silberbarken sollen Touristenportemonnaies den Taler wieder rollen lassen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
