<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>DFB-Pokal: Gnadenlose Hoffenheimer kontern Schalke aus</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/dfb-pokal-schalke-04-verliert-gegen-1899-hoffenheim-im-achtelfinale-a-937076.html#ref=rss</link>
<description>Der FC Schalke bestimmte das DFB-Pokal-Achtelfinale gegen Hoffenheim - dennoch kassierte das Team von Trainer Jens Keller eine bittere Heimpleite. 1899 nutzte die Fehler der Gastgeber konsequent aus und steht in der nächsten Runde.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 23:10:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/dfb-pokal-schalke-04-verliert-gegen-1899-hoffenheim-im-achtelfinale-a-937076.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-575746-thumbsmall-xgtg.jpg" hspace="5" align="left" >Der FC Schalke bestimmte das DFB-Pokal-Achtelfinale gegen Hoffenheim - dennoch kassierte das Team von Trainer Jens Keller eine bittere Heimpleite. 1899 nutzte die Fehler der Gastgeber konsequent aus und steht in der nächsten Runde.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-575746-thumbsmall-xgtg.jpg"/>
<ExtractedText>DFB-Pokal: Schalke 04 verliert gegen 1899 Hoffenheim im Achtelfinale
DFB-Pokal: Gnadenlose Hoffenheimer kontern Schalke aus
AP
Der FC Schalke bestimmte das DFB-Pokal-Achtelfinale gegen Hoffenheim - dennoch kassierte das Team von Trainer Jens Keller eine bittere Heimpleite. 1899 nutzte die Fehler der Gastgeber konsequent aus und steht in der nächsten Runde.
SPIEGEL ONLINE Fußball
&gt; Jetzt herunterladen
Hamburg - Das Pokalfinale in Berlin hatte Schalke 04 als eines der Saisonziele ausgegeben. Und nach dem souveränen Erfolg in der Bundesliga am Samstag gegen Stuttgart (3:0) war die Stimmung bei den "Königsblauen" gut - zumindest so gut, dass man davon ausging, das Viertelfinale zu erreichen. Zumal es gegen Hoffenheim ging, das beim 4:4 gegen Werder Bremen erneut große Abwehrschwächen offenbart hatte.
Wurde die Krise am Wochenende noch abgewendet , ist sie möglicherweise jetzt da. Trotz deutlich größerer Spielanteile blieb Schalke harmlos und ließ sich von Hoffenheim auskontern. 1:3 (0:3) unterlag S04 den Gästen durch Tore von Kai Herdling (21. Minute), Kevin Volland (32.) und Roberto Firmino (35.). Den Schalker Treffer erzielte Jefferson Farfán in der 67. Minute.
"Wir haben eine erste Halbzeit abgeliefert, die völlig indiskutabel war", sagte S04-Trainer Jens Keller: "Wir müssen uns bei unseren Fans entschuldigen. Wir sind rausgegangen und dachten, es geht mit links. Ich hätte zur Halbzeit zehn Spieler auswechseln können."
Im ersten von zwei Bundesliga-Duellen des Achtelfinales begannen die Gastgeber äußerst druckvoll. Die erste Chance hatte Kapitän Benedikt Höwedes in der sechsten Minute, als er über das Tor köpfte. Während Schalke danach jedoch Mühe hatte, Gefahr zu erzeugen, war Hoffenheim mit seinen Kontern deutlich präsenter vor dem S04-Tor. Nachdem Volland die erste Chance noch vergeben hatte, fiel in der 21. Minute der Führungstreffer - wenn auch mit etwas Glück: Herdling flankte ins Zentrum, dort kam niemand an den Ball, sodass Schalkes Torwart Ralf Fährmann überrascht war und nicht mehr reagieren konnte.
Meyer und Hoogland bringen neuen Schwung
Nach Ballbesitz war Schalke auch in der Folge klar überlegen, die Tore schoss aber weiter Hoffenheim. In der 32. und 35. Minute nutzten die Gäste zwei S04-Fehler im Spielaufbau (je einmal Jermaine Jones und Roman Neustädter), schalteten schnell um und trafen jeweils. Noch vor der Pause hätte 1899 erhöhen können, doch Sven Schipplock schoss knapp am Pfosten vorbei (37.). Auch die "Königsblauen" hatten noch eine Chance, Niklas Süle konnte jedoch im letzten Moment gegen Julian Draxler klären.
Mit einer Schalker Möglichkeit begann auch die zweite Hälfte. Erneut war es Höwedes, der diesmal mit einem Schuss das Tor verfehlte (47.). Die Gastgeber bewiesen Moral und mit den zum Wiederanpfiff eingewechselten Max Meyer und Tim Hoogland kam neuer Schwung. In der 64. Minute scheiterte Draxler mit einem Distanzschuss an Hoffenheims Torwart Jens Grahl, der für den zuletzt schwachen Koen Casteels spielte. Kurz darauf wurde S04 für seine Bemühungen belohnt, Farfán verkürzte mit einem Schlenzer.
Die Partie spielte sich danach fast nur noch in der Hoffenheimer Hälfte ab. Meyer (72.) und Boateng (73.) hatten die nächsten Chancen. Schalke traf sogar noch einmal das Tor, doch Adam Szalai stand im Abseits (80.). Hoffenheims Anthony Modeste vergab in den Schlussminuten noch zwei Großchancen, jeweils alleine vor Fährmann scheiterte er am glänzend reagierenden S04-Keeper. Markus Gisdol, Hoffenheims Trainer freute sich über ein "gutes Spiel": "Wir haben nach der Führung viele Dinge besser als zuletzt gemacht. Das war der Schlüssel zum Erfolg."
Schalke 04 - 1899 Hoffenheim 1:3 (0:3)
0:1 Herdling (21.)
0:3 Firmino (35.)
1:3 Farfán (67.)
Schalke: Fährmann - Uchida (46. Hoogland), Höwedes, Matip (81. Obasi), Christian Fuchs - Jones, Neustädter (46. Meyer) - Farfán, Boateng, Draxler - Szalai
Hoffenheim: Grahl - Beck, Süle, Vestergaard, Toljan - Rudy, Polanski - Volland (72. Strobl), Firmino, Herdling (90.+3 Elyounoussi) - Schipplock (60. Modeste)
Schiedsrichter: Kircher
Gelbe Karten: Uchida, Höwedes, Szalai (2), Draxler (2) - Volland, Schipplock, Herdling
Jetzt Fan werden!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
