<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pokal-Achtelfinale: Dortmunds B-Elf gewinnt mühelos in Saarbrücken</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/dfb-pokal-dortmund-gewinnt-gegen-saarbruecken-a-937074.html#ref=rss</link>
<description>Es war das Spiel des Jahres für den 1. FC Saarbrücken, doch gegen die übermächtigen Gäste aus Dortmund hatte der Drittligist am Ende keine Chance. Mit zwei Toren und einer beinahe komplett ausgetauschten Mannschaft gewann der BVB souverän und zog ins Viertelfinale ein. </description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 23:05:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/dfb-pokal-dortmund-gewinnt-gegen-saarbruecken-a-937074.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-575743-thumbsmall-klki.jpg" hspace="5" align="left" >Es war das Spiel des Jahres für den 1. FC Saarbrücken, doch gegen die übermächtigen Gäste aus Dortmund hatte der Drittligist am Ende keine Chance. Mit zwei Toren und einer beinahe komplett ausgetauschten Mannschaft gewann der BVB souverän und zog ins Viertelfinale ein. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-575743-thumbsmall-klki.jpg"/>
<ExtractedText>1. -.-
sebastian.teichert heute, 03:21 Uhr
Und da versteh ich es dann nicht mehr... Die spiele werden langsam im Ausland übertragen im "Free tv" und die Herren Klopp und Konsortien haben nichts besseres zu tun als mit den schlechtesten Spielern irgendwie nen 0:2 [...]
Und da versteh ich es dann nicht mehr... Die spiele werden langsam im Ausland übertragen im "Free tv" und die Herren Klopp und Konsortien haben nichts besseres zu tun als mit den schlechtesten Spielern irgendwie nen 0:2 zustande zu bringen... -.- Natürlich kann ich es verstehen, wenn man Spieler schonen will! Kann man aber auch nen buli Spiel nehmen!
2. Magerkost
lasloo heute, 06:16 Uhr
Die Sasic-Truppe war komplett überfordert, hinterließ einen lustlosen,talentfreien,harmlosen Eindruck. Man(n) konnte meinen hier spielt eine Thekenmannschaft nach drei Tagen Ballerman. Der Absieg in die absolute [...]
Die Sasic-Truppe war komplett überfordert, hinterließ einen lustlosen,talentfreien,harmlosen Eindruck. Man(n) konnte meinen hier spielt eine Thekenmannschaft nach drei Tagen Ballerman. Der Absieg in die absolute Bedeutungslosigkeit(Regionalliga) ist wohl unvermeidbar.  Tradition gewinnt nunmal keine Spiele!  Die letzten drei Jahren, unter der Leitung von Herrn Luginger, brachten den FCS zum Stillstand. Es ist zu hoffen, das er keine Gelegenheit bekommt, nochmals eine Profi-Fußballmannschaft zu trainieren
3.
Traffical heute, 07:51 Uhr
Naja, nichts gegen Saarbrücken, die freuen sich ja wie bolle wenn die gegen den BVB spielen dürfen. Nur der Krankenstand beim BVB in diesem Herbst, der macht schon sehr nachdenklich, ich denke die verspielen in diesem Herbst die [...]
Naja, nichts gegen Saarbrücken, die freuen sich ja wie bolle wenn die gegen den BVB spielen dürfen. Nur der Krankenstand beim BVB in diesem Herbst, der macht schon sehr nachdenklich, ich denke die verspielen in diesem Herbst die ganze Saison.
4.
asfcb heute, 08:30 Uhr
Immer dieses Gejammere beim BVB über ihre Verletzten. Wenn man es versäumt einen breiten Kader aufzustellen ist man selbst schuld. Man vergleiche die Verletztenlisten des FC Bayern und des BVB und kommt zu dem Schluß, dass sich [...]
Immer dieses Gejammere beim BVB über ihre Verletzten. Wenn man es versäumt einen breiten Kader aufzustellen ist man selbst schuld. Man vergleiche die Verletztenlisten des FC Bayern und des BVB und kommt zu dem Schluß, dass sich Dortmund gar zu wohl in seiner Jammerrolle gefällt. In 20 Jahren kriegt mann wahrscheinlich noch vorgejammert: Damals, 2014, hätten wir die Championsleague gewonnen, wenn sich nicht unser Kloppo einen ganz argen Schnupfen eingehandelt hätte. An dem Schnupfen allerdings war der böse FCB schuld. So, jetzt aber guten Morgen :)
5. Wer jammert denn hier.
Da_Judge heute, 09:06 Uhr
Hier scheint jemand was zu verwechseln. Beim BVB jammert doch keiner wegen den Verletzten und den Konsequenzen. Wo steht das oben? Ich lese nur wie Trainer Klopp seine Mannschaft lobt. Mehr nicht! Nur weil die Medien in jedem [...]
Hier scheint jemand was zu verwechseln. Beim BVB jammert doch keiner wegen den Verletzten und den Konsequenzen. Wo steht das oben? Ich lese nur wie Trainer Klopp seine Mannschaft lobt. Mehr nicht! Nur weil die Medien in jedem Artikel davon schreiben weil sie 1:1 zusammen zählen wird dem BVB Gejammer vorgeworfen! Wenn ich so etwas schon lese. Im Gegenteil: Die BVB-Verantwortlichen haben sogar mehrfach begründet, warum es keinen Sinn macht vor der Saison 22 gleichwertige Spieler einzukaufen. Weil Sie es sich halt noch nicht leistern können und es keinen Sinn macht...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
