<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Schwimmerin des Jahres": Kristin Otto verliert ihre Auszeichnung </title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/doping-in-der-ddr-fuenf-schwimmerinnen-verlieren-auszeichnung-a-937025.html#ref=rss</link>
<description>Wegen ihrer Doping-Vergangenheit in der DDR verlieren fünf ehemalige Schwimmerinnen um Olympiasiegerin und Moderatorin Kristin Otto ihre Auszeichnung "Schwimmerin des Jahres". Sie hatten ihre Titel in den siebziger und achtziger Jahren von einem US-Magazin erhalten, das diese nun wieder einstreicht. </description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 17:28:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/doping-in-der-ddr-fuenf-schwimmerinnen-verlieren-auszeichnung-a-937025.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Wegen ihrer Doping-Vergangenheit in der DDR verlieren fünf ehemalige Schwimmerinnen um Olympiasiegerin und Moderatorin Kristin Otto ihre Auszeichnung "Schwimmerin des Jahres". Sie hatten ihre Titel in den siebziger und achtziger Jahren von einem US-Magazin erhalten, das diese nun wieder einstreicht. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>1. Höchste Zeit
Ausfriedenau gestern, 17:42 Uhr
Das wird auch höchste Zeit. Es wirft ein miserables Licht auf die deutsche Dopingaufklärung, dass ausgerechnet die Amerikaner hier für Aufklärung sorgen müssen und die Deutschen möglichst alles vertuschen und im Sande [...]
Zitat von sysop Wegen ihrer Doping-Vergangenheit in der DDR verlieren fünf ehemalige Schwimmerinnen um Olympiasiegerin und Moderatorin Kristin Otto ihre Auszeichnung "Schwimmerin des Jahres". Sie hatten ihre Titel in den siebziger und achtziger Jahren von einem US-Magazin erhalten, das diese nun wieder einstreicht.   Doping in der DDR: Fünf Schwimmerinnen verlieren Auszeichnung - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/sonst/doping-in-der-ddr-fuenf-schwimmerinnen-verlieren-auszeichnung-a-937025.html)
Das wird auch höchste Zeit. Es wirft ein miserables Licht auf die deutsche Dopingaufklärung, dass ausgerechnet die Amerikaner hier für Aufklärung sorgen müssen und die Deutschen möglichst alles vertuschen und im Sande verlaufen lassen wollen.
2. welche Aufklärung?
Talan068 gestern, 18:07 Uhr
Die haben lediglich einen Titel, den sie selbt vergeben haben, zurückgezogen, aufgrung von Aussagen, die Sportler bzw. Mediziner (alle samt Deutsche) getätigt haben. Das die Käufer (vor 30 Jahren, des   Magazins ihr Geld zurück [...]
Zitat von Ausfriedenau Das wird auch höchste Zeit. Es wirft ein miserables Licht auf die deutsche Dopingaufklärung, dass ausgerechnet die Amerikaner hier für Aufklärung sorgen müssen und die Deutschen möglichst alles vertuschen und im Sande verlaufen lassen wollen.
Die haben lediglich einen Titel, den sie selbt vergeben haben, zurückgezogen, aufgrung von Aussagen, die Sportler bzw. Mediziner (alle samt Deutsche) getätigt haben. Das die Käufer (vor 30 Jahren, des   Magazins ihr Geld zurück kriegen, bezweifle ich. Und über amerikanische Sportler, wird da auch nix gesagt.
3. optional
serene gestern, 18:08 Uhr
Die Aufklärung muss also scheinbar aus den USA kommen, und die einzige, die immer dementierte, moderiert im ZDF...
Die Aufklärung muss also scheinbar aus den USA kommen, und die einzige, die immer dementierte, moderiert im ZDF...
The Traveller gestern, 18:20 Uhr
...wird das Thema jetzt wahrscheinlich wieder einholen. Ich verstehe ja, daß sie vor 13 Jahren alles geleugnet hat, ihrer Karriere wegen machte das ja auch Sinn. Aber jetzt muss sie aufpassen nicht zu Jan Ullrich #2 zu mutieren [...]
...wird das Thema jetzt wahrscheinlich wieder einholen. Ich verstehe ja, daß sie vor 13 Jahren alles geleugnet hat, ihrer Karriere wegen machte das ja auch Sinn. Aber jetzt muss sie aufpassen nicht zu Jan Ullrich #2 zu mutieren falls das Thema wieder hoch kommt. Glaubt doch sowieso niemand dass sie als Einzige ihrer Trainingsgruppe, und dazu noch als erfolgreichste von allen, so rein gar nichts mit Doping zu tun gehabt haben will. Sie was jung und Teil des systematischen DDR-Programms im Sport - wenn sie auf internationalem Niveau schwimmen wollte hatte sie wohl kaum eine andere Chance als mit den Funktionären und Trainern zusammen zu arbeiten. Aber jetzt nach all den Jahren kann sie doch dazu stehen? Glaube sie wird mehr Vorwürfe zu hören kriegen wenn sie jetzt immer noch behaupten sollte sie wäre stets clean gewesen und ihr abruptes Karriere-Ende damals hatte auch nichts mit "DDR-Medizin" zu tun.
spmc-126521672352922 gestern, 18:39 Uhr
Da leugnet eine ZDF-Moderatorin auch weiterhin ihre Dopingvergangenheit. Jan Ulrich laesst gruessen. Dieses Gehampel ist langsam unertraeglich.
Da leugnet eine ZDF-Moderatorin auch weiterhin ihre Dopingvergangenheit. Jan Ulrich laesst gruessen. Dieses Gehampel ist langsam unertraeglich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
