<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2013 11:17:55 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>WM 2014 in Brasilien: Verzögerungen bei mindestens drei Stadien</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-2014-in-brasilien-verzoegerungen-bei-mindestens-drei-wm-stadien-a-937073.html#ref=rss</link>
<description>Die Fifa hat Verzögerungen beim Bau von mindestens drei WM-Stadien in Brasilien eingeräumt. Die größten Probleme gibt es Curitiba, dort wird die Arena nicht vor Ende Februar fertig. Auch Cuiabá und São Paulo sind betroffen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 21:09:24 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-2014-in-brasilien-verzoegerungen-bei-mindestens-drei-wm-stadien-a-937073.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-575736-thumbsmall-rxxq.jpg" hspace="5" align="left" >Die Fifa hat Verzögerungen beim Bau von mindestens drei WM-Stadien in Brasilien eingeräumt. Die größten Probleme gibt es Curitiba, dort wird die Arena nicht vor Ende Februar fertig. Auch Cuiabá und São Paulo sind betroffen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-575736-thumbsmall-rxxq.jpg"/>
<ExtractedText>WM 2014 in Brasilien: Verzögerungen bei mindestens drei WM-Stadien
WM 2014 in Brasilien: Verzögerungen bei mindestens drei Stadien
REUTERS
WM-Stadion in Cuiabá: Verspätete Fertigstellung
Die Fifa hat Verzögerungen beim Bau von mindestens drei WM-Stadien in Brasilien eingeräumt. Die größten Probleme gibt es Curitiba, dort wird die Arena nicht vor Ende Februar fertig. Auch Cuiabá und São Paulo sind betroffen.
SPIEGEL ONLINE Fußball
&gt; Jetzt herunterladen
Hamburg - Beim Bau von mindestens drei Stadien für die WM 2014 in Brasilien (12. Juni bis 13. Juli) verzögert sich die Fertigstellung. Laut Fifa-Generalsekretär Jérôme Valcke werden die Bauarbeiten an den Arenen in São Paulo, Curitiba und Cuiabá nicht wie vom Weltverband gefordert Ende des Jahres abgeschlossen sein.
"Zwei Stadien werden im Februar übergeben statt im Dezember oder Januar. Curitiba ist das Stadion mit den größten Problemen", sagte Valcke: "Klar ist, dass Curitiba nicht vor Ende Februar 2014 fertig ist. Das ist ein Fakt." Fifa-Präsident Joseph Blatter sprach hingegen von "kleinen Verzögerungen".
Das WM-Eröffnungsspiel soll trotz des tödlichen Kran-Unfalls in São Paulo ausgetragen werden. "Das Stadion sollte trotzdem fertig werden. Hier geht es immer auch um Vertrauen", so Blatter. Auch Valcke glaubt an eine WM-Eröffnung in São Paulo: "Wir sind im Zeitrahmen, dass das Eröffnungsspiel in São Paulo gespielt werden kann."
Am vergangenen Mittwoch war bei einem Unfall auf der Stadionbaustelle ein Kran eingestürzt, dabei waren zwei Arbeiter ums Leben gekommen. Am Montag wurden die Arbeiten teilweise wieder aufgenommen. Die Unglücksstelle bleibt aber für die weiteren Untersuchungen gesperrt. Zudem ist der Einsatz weiterer Kräne untersagt worden.
Jetzt Fan werden!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
