<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pyro-Einsatz der Fans: Eintracht Frankfurt droht empfindliche Strafe</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/uefa-ermittelt-gegen-eintracht-frankfurt-a-936901.html#ref=rss</link>
<description>Beim Europa-League-Erfolg in Bordeaux brannten Fans von Eintracht Frankfurt Pyrotechnik ab. Für den Verein dürfte das nun Folgen haben. Die Uefa hat Ermittlungen aufgenommen, dem Bundesligisten droht nun sogar ein Teilausschluss der Zuschauer.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:47:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/uefa-ermittelt-gegen-eintracht-frankfurt-a-936901.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-575130-thumbsmall-tmwr.jpg" hspace="5" align="left" >Beim Europa-League-Erfolg in Bordeaux brannten Fans von Eintracht Frankfurt Pyrotechnik ab. Für den Verein dürfte das nun Folgen haben. Die Uefa hat Ermittlungen aufgenommen, dem Bundesligisten droht nun sogar ein Teilausschluss der Zuschauer.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-575130-thumbsmall-tmwr.jpg"/>
<ExtractedText>Uefa ermittelt gegen Eintracht Frankfurt
Pyro-Einsatz der Fans: Eintracht Frankfurt droht empfindliche Strafe
Beim Europa-League-Erfolg in Bordeaux brannten Fans von Eintracht Frankfurt Pyrotechnik ab. Für den Verein dürfte das nun Folgen haben. Die Uefa hat Ermittlungen aufgenommen, dem Bundesligisten droht nun sogar ein Teilausschluss der Zuschauer.
AP/dpa
Eintracht-Fans in Bordeaux: Strafe droht
Hamburg - Bundesligist Eintracht Frankfurt muss nach den Ausschreitungen seiner Anhänger rund um das Europa-League-Spiel bei Girondins Bordeaux (1:0) mit einer Strafe durch die Europäische Fußball-Union (Uefa) rechnen.
"Es wurde ein Disziplinarverfahren eröffnet. Der Fall wird am 11. Dezember behandelt. Über die Maßnahme entscheidet die Kontroll- und Disziplinarkammer", bestätigte ein Uefa-Sprecher der "Bild"-Zeitung.
Eintracht-Fans hatten am vergangenen Donnerstag in Frankreich Pyrotechnik abgebrannt. Zudem gab es Auseinandersetzungen zwischen mitgereisten Anhängern, Ordnern und der Polizei.
"Das Abbrennen von Pyrotechnik ist unstrittig. Das haben alle gesehen. Dafür müssen wir bezahlen", sagte Vorstandschef Heribert Bruchhagen. Den Wahrheitsgehalt über die Schwere der Ausschreitungen außerhalb des Stadions aber will die Eintracht erst noch genau untersuchen. "Da müssen wir recherchieren. Da war von uns keiner dabei", erklärte Bruchhagen.
Da die Eintracht in der laufenden Europacup-Saison bereits 40.000 Euro Strafe für zwei Pyro-Vergehen zahlen musste, droht nun sogar ein Teilausschluss der Zuschauer beim Heimspiel in der ersten K.o.-Runde im Februar.
chp/sid/dpa
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Ausschreitungen??
tfk heute, 10:00 Uhr
Es wurde bei der tv Übertragung mehrmals betont wie friedlich die Frankfurter waren!!! Pyro mit Gewalt gleich zu setzen ist auf dem Niveau von r.wendt!!! Bitte hier seriös bleiben
Es wurde bei der tv Übertragung mehrmals betont wie friedlich die Frankfurter waren!!! Pyro mit Gewalt gleich zu setzen ist auf dem Niveau von r.wendt!!! Bitte hier seriös bleiben
2.
jstawl heute, 10:13 Uhr
Korrekt. Natürlich sind Bengalos verboten, aber es gab bei 12000 Frankfurtern meines Wissens nach keine Verletzten und keine Straftaten, die Gastgeber waren begeistert ob des Verhaltens der Zuschauer. Ebenso in Tel Aviv, Baku [...]
Zitat von tfk Es wurde bei der tv Übertragung mehrmals betont wie friedlich die Frankfurter waren!!! Pyro mit Gewalt gleich zu setzen ist auf dem Niveau von r.wendt!!! Bitte hier seriös bleiben
Korrekt. Natürlich sind Bengalos verboten, aber es gab bei 12000 Frankfurtern meines Wissens nach keine Verletzten und keine Straftaten, die Gastgeber waren begeistert ob des Verhaltens der Zuschauer. Ebenso in Tel Aviv, Baku und Nikosia. Nirgends gab es ernsthafte Probleme.  Geldstrafe und das bei Tickets aufschlagen und keiner sagt was. Aber Teilausschlüsse? Dafür dass ein Spiel 30 Sekunden später anfängt und kein Bengalo auf den Platz geflogen ist? Aber bei Nazi-Parolen wird die UEFA nicht tätig? Ja, da fragt man nach den Relationen, was eben wichtiger ist.
3.
pmzcsew heute, 10:15 Uhr
Was für ein populistischer Mist! Wo waren denn bitte die Ausschreitungen? Von allen Seiten wurden den 12000 Eintracht-Fans ein tadelloses Benehmen bescheinigt und die phantastische Stimmung gelobt. Und auch Fans des FC Bayern [...]
Was für ein populistischer Mist! Wo waren denn bitte die Ausschreitungen? Von allen Seiten wurden den 12000 Eintracht-Fans ein tadelloses Benehmen bescheinigt und die phantastische Stimmung gelobt. Und auch Fans des FC Bayern (z.B. Champions League Finale), BVB (z.B. Neapel) usw. haben Pyros gezündet. Kommt hier auch sofort die UEFA mit Teilausschlüssen des Publikums ums Eck?
4. Was diesen Beitrag betrifft
cmann heute, 10:37 Uhr
das Abbrennen von Pyros ist von vornherein eine Straftat. Da Sie anscheinend zu den Unverbesserlichen gehören kann man eigentlich nur hoffen, das ihnen irgendwann ein Licht aufgeht (in diesem Fall kein Pyro) wie gefährlich [...]
Zitat von jstawl Korrekt. Natürlich sind Bengalos verboten, aber es gab bei 12000 Frankfurtern meines Wissens nach keine Verletzten und keine Straftaten, die Gastgeber waren begeistert ob des Verhaltens der Zuschauer. Ebenso in Tel Aviv, Baku und Nikosia. Nirgends gab es ernsthafte Probleme.  Geldstrafe und das bei Tickets aufschlagen und keiner sagt was. Aber Teilausschlüsse? Dafür dass ein Spiel 30 Sekunden später anfängt und kein Bengalo auf den Platz geflogen ist? Aber bei Nazi-Parolen wird die UEFA nicht tätig? Ja, da fragt man nach den Relationen, was eben wichtiger ist.
das Abbrennen von Pyros ist von vornherein eine Straftat. Da Sie anscheinend zu den Unverbesserlichen gehören kann man eigentlich nur hoffen, das ihnen irgendwann ein Licht aufgeht (in diesem Fall kein Pyro) wie gefährlich dieses "Zeug" ist. Das Risiko des Pyroschwachsinns wird wohl erst ernstgenommen, wenn wirklich mal etwas gravierendes passiert (ich hoffe dann trifft es nur den Schwachkopf der das Ding abbrennt und keine Unbeteiligten). Ansonsten raus aus dem Stadion mit diesen Vollpfosten, sofern sie denn ermittelbar sind. Für mich hat der ganze Schwachsin mit "echter Fantradition" nichts zu tun. Ich begeistere mich auch ohne Pyros am Fußball, gehe dann noch viel lieber ins Stadion und kann auf Rauch und Gestank durch diese "Selbstdarsteller" gerne verzichten.
5. Wurden Pyrotechnik abgebrannt? ja/nein?
markusma heute, 10:47 Uhr
Ist Pyrotechnik verboten? ja/nein?  Ist Frankfurt bereits vorher deshalb abgemahnt worden? ja/nein?  Soll man hier ein Auge zudrücken? ja/nein?  Was ist bei den nächsten Pyroeinsätzen, bei anderen Vereinen? Da auch wieder [...]
Ist Pyrotechnik verboten? ja/nein?  Ist Frankfurt bereits vorher deshalb abgemahnt worden? ja/nein?  Soll man hier ein Auge zudrücken? ja/nein?  Was ist bei den nächsten Pyroeinsätzen, bei anderen Vereinen? Da auch wieder ein Auge zudrücken, Stichwort: Gleichbehandlung ...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
