<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>DFB-Pokal: Rückkehr des großen Fußballs</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/pokal-saarbruecken-fordert-borussia-dortmund-a-936909.html#ref=rss</link>
<description>Der 1. FC Saarbrücken hat schon bessere Zeiten erlebt. Jetzt träumt der Fußball-Drittligist von der großen Pokalsensation gegen Borussia Dortmund. Auch der 1. FC Köln will in Hamburg den großen Coup schaffen. Langweilige Spiele? Bestimmt nicht.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:57:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/pokal-saarbruecken-fordert-borussia-dortmund-a-936909.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-575190-thumbsmall-cjfn.jpg" hspace="5" align="left" >Der 1. FC Saarbrücken hat schon bessere Zeiten erlebt. Jetzt träumt der Fußball-Drittligist von der großen Pokalsensation gegen Borussia Dortmund. Auch der 1. FC Köln will in Hamburg den großen Coup schaffen. Langweilige Spiele? Bestimmt nicht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-575190-thumbsmall-cjfn.jpg"/>
<ExtractedText>Pokal: Saarbrücken fordert Borussia Dortmund
DFB-Pokal: Rückkehr des großen Fußballs
Von Peter Ahrens
Bongarts/Getty Images
Der 1. FC Saarbrücken hat schon bessere Zeiten erlebt. Jetzt träumt der Fußball-Drittligist von der großen Pokalsensation gegen Borussia Dortmund. Auch der 1. FC Köln will in Hamburg den großen Coup schaffen. Langweilige Spiele? Bestimmt nicht.
Zu den Qualitäten des DFB-Pokalwettbewerbes gehört der Umstand, dass Traditionsvereine, über die im großen Fußball längst nicht mehr gesprochen wird, noch einmal ihre Bühne bekommen. Am Dienstag zum Achtelfinale muss Borussia Dortmund beim 1. FC Saarbrücken antreten (20.30 Uhr Sky, Liveticker SPIEGEL ONLINE). Es gab Zeiten, da wäre der FCS in einer solchen Partie der eindeutige Favorit gewesen.
Das Ludwigsparkstadion war einmal eine feste Größe in der Bundesliga-Geografie, der FCS war Gründungsmitglied der Liga, im Premierenjahr schlugen die Saarländer Borussia Dortmund 2:1. In den Siebzigern wurde der berühmte FC Bayern als amtierender Europapokalsieger mit Beckenbauer, Schwarzenbeck, Maier, Müller und Bulle Roth 6:1 nach München heimgeschickt. Roland Stegmayer, einer der großen, aber unterschätzten Torjäger, erzielte die ersten vier Treffer.
In Saarbrücken kickten Wolfram Wuttke und Eric Wynalda, Anthony Yeboah und Michael Preetz, Andreas Brehme und Felix Magath. Der heutige Uefa-Boss Michel Platini wurde als junger Spieler mal in Saarbrücken zum Probetraining eingeladen, dann aber als untauglich wieder weggeschickt - bevor er zu Europas bestem Fußballer aufstieg. An der Seitenlinie standen Trainertypen wie Uwe Klimaschefski, Klaus Toppmöller, Peter Neururer und Otto Rehhagel. In Saarbrücken war Fußball auch immer ein bisschen leichte Unterhaltung, vielleicht liegt es an der Nähe zu Frankreich, wo Fußball nie die wichtigste Nebensache der Welt war.
Heute versucht Coach Milan Sasic, den Club aus den Niederungen wieder herauszuführen. Leicht ist das nicht, der Club ist Tabellenvorletzter in der dritten Liga, am Wochenende gab es eine 2:3-Heimpleite gegen RB Leipzig. Umso mehr ist der Club auf Lichtblicke im DFB-Pokal angewiesen. So wie in der ersten Runde, als Werder Bremen nach Verlängerung besiegt wurde , danach wurde mit dem SC Paderborn immerhin ein weiteres höherklassiges Team geschlagen.
In Saarbrücken hoffen sie darauf, dass der Champions-League-Finalist BVB den Gegner vielleicht unterschätzt. Sie rechnen sich die Verletzten bei den Dortmundern vor, zu denen seit dem Wochenende auch Marco Reus, Nuri Sahin und Sven Bender zählen. Und sie setzen auf den Sasic-Effekt. Der Trainer war schließlich 2011 noch für die Geschicke des damaligen Zweitligisten MSV Duisburg verantwortlich und führte das Team bis ins Pokalendspiel nach Berlin.
Tipps, wie man Tore schießt, kann sich Sasic ja jederzeit bei seiner Schwiegertochter einholen. Celia Sasic, ehemals mit dem schönen Nachnamen Okoyina da Mbabi, ist schließlich die Top-Torjägerin im deutschen Frauenfußball.
Schalke 04 - 1899 Hoffenheim (20.30 Uhr)
Auch bei dieser Partie steht ein Trainer im Zentrum der Aufmerksamkeit. Markus Gisdol kehrt als Hoffenheimer Coach an seine alte Wirkungsstätte zurück, von 2011 an war er zwei Jahre als Assistent in Gelsenkirchen tätig, hat hier in dieser Zeit drei Cheftrainer erlebt und galt als Konstante.
Konstant war bei Hoffenheim in dieser Saison bisher nur der hohe Entertainment-Faktor. Ein 5:3 oder 2:6 erscheinen demnach als logische Optionen für den Abend. Für Schalkes Trainer Jens Keller ist die Partie gegen den Liga-Konkurrenten Auftakt einer Reihe vorentscheidender Partien. Ein Aus im Pokal, eine Niederlage beim direkten Tabellenrivalen Mönchengladbach am folgenden Wochenende und ein Scheitern in der Champions League in der Woche darauf gegen den FC Basel sollte er sich nicht unbedingt erlauben.
1. FC Union Berlin - 1. FC Kaiserslautern (19 Uhr)
Bis vor zwei Wochen wäre dies ein relativ normales Pokalspiel zweier ambitionierter Zweitligisten gewesen. Aber seit dem Aufeinandertreffen in der Liga vom 22. November in Kaiserslautern ist das Duell zum Risikospiel aufgerückt. Weil es dort zu heftigen Auseinandersetzungen zwischen Polizei und Union-Fans kam, bei denen Schuldfrage und Ursache noch ungeklärt sind, ist das Klima vor dem Spiel angespannt.
Die Gäste gelten als leichter Favorit, da Union seit Wochen in einer Ergebniskrise steckt und dabei auch in der Liga 0:3 am Betzenberg verloren hatte. Im Pokal werde es jedoch "ein völlig anderes Spiel geben", sagt Union-Coach Uwe Neuhaus.
Hamburger SV - 1. FC Köln (19 Uhr)
Ein im Aufwind befindlicher HSV gegen den Tabellenführer der 2. Liga, dazu das Duell zweier großer deutscher Traditionsclubs - das verspricht eigentlich ein ordentliches Fußballspiel im Volkspark. Der HSV muss erneut ohne Rafael van der Vaart antreten, die Kölner haben sich durch das 3:0 beim FC St. Pauli schon einmal für ihre Hamburger Woche warmgeschossen.
"Wir wissen, dass der Pokal der kürzeste Weg nach Europa ist", sagte FC-Coach Peter Stöger dem "Express". Man wäre auch nicht in Köln, wenn sie im Verein nicht schon wieder an den Europapokal denken würden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
