<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Kosten für Polizeieinsätze im Fußball: DFL weist Forderungen aus Bremen zurück</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/kosten-fuer-polizei-einsaetze-dfl-weist-forderungen-aus-bremen-zurueck-a-936945.html#ref=rss</link>
<description>Polizeieinsätze bei Fußballspielen? Werden bisher nicht von der DFL gezahlt. In Bremen regt sich dagegen Widerstand, der Senat soll auf Wunsch der SPD prüfen, wie die Deutsche Fußball Liga an den Kosten der Partien von Werder beteiligt werden kann. Präsident Reinhard Rauball kündigt Widerstand an.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 13:03:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/kosten-fuer-polizei-einsaetze-dfl-weist-forderungen-aus-bremen-zurueck-a-936945.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-575323-thumbsmall-cxrt.jpg" hspace="5" align="left" >Polizeieinsätze bei Fußballspielen? Werden bisher nicht von der DFL gezahlt. In Bremen regt sich dagegen Widerstand, der Senat soll auf Wunsch der SPD prüfen, wie die Deutsche Fußball Liga an den Kosten der Partien von Werder beteiligt werden kann. Präsident Reinhard Rauball kündigt Widerstand an.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-575323-thumbsmall-cxrt.jpg"/>
<ExtractedText>1.
franko_potente heute, 13:10 Uhr
Sind schon eine lustige Truppe, die SPDler aus Bremen. Selten solch einen Humbug gelesen. Interessant auch das demokratische Verständis der Herren und Damen.     ---Zitat--- n dem Papier fordert die SPD-Fraktion den Bremer [...]
Zitat von sysop Polizei-Einsätze bei Fußballspielen? Werden bisher nicht von der DFL gezahlt. In Bremen regt sich dagegen Widerstand, der Senat soll auf Wunsch der SPD prüfen, wie die Deutsche Fußball Liga an den Kosten der Partien von Werder beteiligt werden kann. Präsident Reinhard Rauball kündigt Widerstand an. Kosten für Polizei-Einsätze: DFL weist Forderungen aus Bremen zurück - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/fussball/kosten-fuer-polizei-einsaetze-dfl-weist-forderungen-aus-bremen-zurueck-a-936945.html)
Sind schon eine lustige Truppe, die SPDler aus Bremen. Selten solch einen Humbug gelesen. Interessant auch das demokratische Verständis der Herren und Damen.     ---Zitat--- n dem Papier fordert die SPD-Fraktion den Bremer Senat auf, zu prüfen, wie Kostenbeiträge auch "gegen den Willen des Zahlungspflichtigen" durchgesetzt werden könnten. Sollten dafür landesrechtliche Gesetzesänderungen notwendig sein, so sollten diese entworfen werden ---Zitatende--- nimmt einer also sein Recht in Anspruch, nicht zu zahlen, weil er schlicht nicht zahlungspflichtig ist, so wird "nachgebessert".  Nunja, die DFL wird die Kosten dann wohl an Werder Bremen weiterreichen und Werder wird diese Gewinnmindernd angeben. Mit etwas Glück gibts dann eine Steuerrückzahlung. Sowas dämliches.
2.
jstawl heute, 13:10 Uhr
Werden die Kosten für die Polizeieinsätze auf dem Oktoberfest eigentlich auch von den Veranstaltern gezahlt? Oder auf der Loveparade damals? Oder auf der Cannstatter Wasen? Obwohl da viel mehr Straftaten entstehen? Nein? Warum [...]
Werden die Kosten für die Polizeieinsätze auf dem Oktoberfest eigentlich auch von den Veranstaltern gezahlt? Oder auf der Loveparade damals? Oder auf der Cannstatter Wasen? Obwohl da viel mehr Straftaten entstehen? Nein? Warum sollten dann Vereine, die in der 1. und 2. Bundesliga weit über 1 Mrd. an Steuergeldern zahlen, für den zweistelligen Mio-Betrag aufkommen? Rechtliche Grundlage?
3.
Wolffpack heute, 13:25 Uhr
Die Frage ist doch, warum Unternehmen nicht für die durch sie entstehenden Kosten aufkommen sollten. Ich sehe ehrlich gesagt keinen Grund, der dagegen spricht. Es ist mir auch immer noch schleierhaft, warum die DFL das je nicht [...]
Die Frage ist doch, warum Unternehmen nicht für die durch sie entstehenden Kosten aufkommen sollten. Ich sehe ehrlich gesagt keinen Grund, der dagegen spricht. Es ist mir auch immer noch schleierhaft, warum die DFL das je nicht musste.
4. Gute Frage!
malaconciencia heute, 13:28 Uhr
gegenvorschlag: der Staat gibt sein Gewaltmonopol an die DFL weiter (momentan können die Ordner nämlich gar nicht richtig gegen die Randalierer vorgehen), die sich dann darum kümmern und im Gegenzug auch keine Steuern mehr an [...]
Zitat von jstawl Werden die Kosten für die Polizeieinsätze auf dem Oktoberfest eigentlich auch von den Veranstaltern gezahlt? Oder auf der Loveparade damals? Oder auf der Cannstatter Wasen? Obwohl da viel mehr Straftaten entstehen? Nein? Warum sollten dann Vereine, die in der 1. und 2. Bundesliga weit über 1 Mrd. an Steuergeldern zahlen, für den zweistelligen Mio-Betrag aufkommen? Rechtliche Grundlage?
gegenvorschlag: der Staat gibt sein Gewaltmonopol an die DFL weiter (momentan können die Ordner nämlich gar nicht richtig gegen die Randalierer vorgehen), die sich dann darum kümmern und im Gegenzug auch keine Steuern mehr an den Staat zahlen.   Des weiteren werden Parteien, die sich für soziale Gerechtigkeit einsetzen mit den Kosten für die Randalen am 1. Mai belastet.  Oder die Randalierer (egal ob BuLi, S21, Castor, Oktoberfest, Wasen, Loveparade) werden mal mit den Kosten belastet!
5.
mr.andersson heute, 13:28 Uhr
Weil das Stadion ein geschlossener privatrechtlicher Veranstaltungsraum ist, hat die Polizei da eigentlich gar nichts zu suchen. Die Polizeipräsenz IM Stadion ist im wesentlichen "Service" zur Entlastung und [...]
Zitat von jstawl Werden die Kosten für die Polizeieinsätze auf dem Oktoberfest eigentlich auch von den Veranstaltern gezahlt? Oder auf der Loveparade damals? Oder auf der Cannstatter Wasen? Obwohl da viel mehr Straftaten entstehen? Nein? Warum sollten dann Vereine, die in der 1. und 2. Bundesliga weit über 1 Mrd. an Steuergeldern zahlen, für den zweistelligen Mio-Betrag aufkommen? Rechtliche Grundlage?
Weil das Stadion ein geschlossener privatrechtlicher Veranstaltungsraum ist, hat die Polizei da eigentlich gar nichts zu suchen. Die Polizeipräsenz IM Stadion ist im wesentlichen "Service" zur Entlastung und unterstützung der Sicherheitskräfte des Vereins, es sei denn es liegt konkreter polizeilicher Handlungsbedarf (Straftaten) vor. Die von Ihnen erwähnte Loveparade fand auf offenem und öffentlichem Gelände statt, das ist etwas völlig anderes. Auf dem Oktoberfest haben Sie IN den Zelten auch keine kostenlose Polizeipräsenz um sich die Ordner zu sparen.  Das ist auch keine Besonderheit in Bremen, dass die Polizei nicht mehr kostenlos die privaten Sicherheitskräfte entlasten will, sondern sich auf ihren Auftrag zurückzieht: Schalke 04: Polizei will Fußballspiele nicht mehr sichern - Sport - Tagesspiegel (http://www.tagesspiegel.de/sport/schalke-04-polizei-will-fussballspiele-nicht-mehr-sichern/8780338.html) Ich verstehe, im Gegensatz zu Ihnen nicht, warum die Allgemeinheit die Polizei im Stadion bezahlen soll, wenn diese Vereine soviel Gewinne machen, dass sie 1 Mrd. Steuern zahlen. Da sollte Geld für entsprechendes Sicherheitspersonal da sein.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
