<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2013 16:26:23 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Deal mit saudi-arabischer Fluglinie: FSV Frankfurt will umstrittenes Sponsoring beenden</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fsv-frankfurt-will-umstrittenes-sponsoring-beenden-a-936911.html#ref=rss</link>
<description>Die Partnerschaft zwischen dem FSV Frankfurt und der Fluggesellschaft Saudia Airlines hatte die DFL auf den Plan gerufen. Die saudi-arabische Fluglinie soll sich weigern, israelische Staatsbürger zu transportieren. Nun will der Club offenbar aus dem Vertrag aussteigen.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:49:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fsv-frankfurt-will-umstrittenes-sponsoring-beenden-a-936911.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Die Partnerschaft zwischen dem FSV Frankfurt und der Fluggesellschaft Saudia Airlines hatte die DFL auf den Plan gerufen. Die saudi-arabische Fluglinie soll sich weigern, israelische Staatsbürger zu transportieren. Nun will der Club offenbar aus dem Vertrag aussteigen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>FSV Frankfurt will umstrittenes Sponsoring beenden
Deal mit saudi-arabischer Fluglinie: FSV Frankfurt will umstrittenes Sponsoring beenden
imago
FSV-Geschäftsführer Krüger: Vertragsauflösung mit Fluglinie steht bevor
Die Partnerschaft zwischen dem FSV Frankfurt und der Fluggesellschaft Saudia Airlines hatte die DFL auf den Plan gerufen. Die saudi-arabische Fluglinie soll sich weigern, israelische Staatsbürger zu transportieren. Nun will der Club offenbar aus dem Vertrag aussteigen.
Hamburg - Fußball-Zweitligist FSV Frankfurt wird den umstrittenen Sponsorenvertrag mit einer saudi-arabischen Fluglinie offenbar kündigen. "Wir gehen davon aus, dass der Vertrag in den kommenden Tagen wieder aufgelöst wird", sagte Geschäftsführer Clemens Krüger der "Bild"-Zeitung.
Die Deutsche Fußball Liga (DFL) hatte den Club für dessen Sponsoring-Zusammenarbeit kritisiert . Das Unternehmen soll sich offenbar weigern, israelische Passagiere zu befördern.
Würde es sich um Trikotwerbung handeln, hatte Liga-Präsident Reinhard Rauball der "Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung" gesagt, "hätte die DFL von ihrem Recht Gebrauch gemacht, das Vertragsverhältnis nicht zu genehmigen, da laut Statuten Trikotwerbung nicht gegen die allgemein im Sport gültigen Grundsätze von Ethik und Moral verstoßen darf".
chp/sid
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
Ganz nach dem Motto, wenn ihr nicht wollt wie wir wollen, wollen wir euch nicht. :)
Ganz nach dem Motto, wenn ihr nicht wollt wie wir wollen, wollen wir euch nicht. :)
2.
farid1979 heute, 11:23 Uhr
Dann dürfte der Vertrag mit Emirates und dem HSV auch keinen Bestand haben. Soweit ich weiß, ist diese staatliche Fluglinie der VAE, und da hat man mit nem israelischen Stempel im Pass auch die Karte gezogen. Wie hätte wohl die [...]
Dann dürfte der Vertrag mit Emirates und dem HSV auch keinen Bestand haben. Soweit ich weiß, ist diese staatliche Fluglinie der VAE, und da hat man mit nem israelischen Stempel im Pass auch die Karte gezogen. Wie hätte wohl die DFL argumentiert, hätten die Bayern oder Dortmund den Vertrag geschlossen? Ganz nach dem Motto, Geld stinkt nicht. Die DFL sollte hier nicht den Moralapostel spielen, das steht ihr nicht zu.
3. Schalke?
abc-xyz heute, 11:49 Uhr
Da gäbe es eine Reihe von Vereinen, die den Sponsor in die Wüste schicken müssten. Allen voran Schalke mit seinem Oligarchensponsor Gazprom.
Da gäbe es eine Reihe von Vereinen, die den Sponsor in die Wüste schicken müssten. Allen voran Schalke mit seinem Oligarchensponsor Gazprom.
franko_potente heute, 12:38 Uhr
Könnte politik mal aus dem Sport rausbleiben?
Zitat von sysop Die Partnerschaft zwischen dem FSV Frankfurt und der Fluggesellschaft Saudia Airlines hatte die DFL auf den Plan gerufen. Die saudi-arabische Fluglinie soll sich weigern, israelische Staatsbürger zu transportieren. Nun will der Club offenbar aus dem Vertrag aussteigen.  FSV Frankfurt will umstrittenes Sponsoring beenden - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/fussball/fsv-frankfurt-will-umstrittenes-sponsoring-beenden-a-936911.html)
Könnte politik mal aus dem Sport rausbleiben?
5. Seltsame Differenzierung in Grundsätze-Interpretation des DFL
raber heute, 12:52 Uhr
Wie sieht Herr Rauball die von ihm argumentierten "im Sport gültigen Grundsätze von Ethik und Moral" im Falle vom FC Bayer München mit einem zugegebenen Steuerhinterzieher als Präsidenten und Firmen wie Adidas, Audi, [...]
Wie sieht Herr Rauball die von ihm argumentierten "im Sport gültigen Grundsätze von Ethik und Moral" im Falle vom FC Bayer München mit einem zugegebenen Steuerhinterzieher als Präsidenten und Firmen wie Adidas, Audi, Telekom, und VW als Sponsoren? Da ist er aber ganz still. So ist nun die deutsche Sportwelt. Sind vorbestrafte Aufsichtsratmitglieder oder Steuerflüchtlinge auch einfacher mit den Grundsätzen von Ethik und Moral in Einklang zu bringen als eine Transportverweigerung? Seltsame Interpretationen der Grundsätze die ein Herr Rauball und der DFL da haben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
