<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-12/heldt-schalke-zdf-bvb-verletzungen-bundesliga-rueckschau</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-12/heldt-schalke-zdf-bvb-verletzungen-bundesliga-rueckschau</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Bundesliga-Rückschau: Die beleidigte Leberwurst des FC Schalke</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-12/heldt-schalke-zdf-bvb-verletzungen-bundesliga-rueckschau"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-12/Horst-Heldt/Horst-Heldt-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Schalkes Manager will beim ZDF nicht den Sigmar Gabriel geben, dem BVB reißen die Muskeln, und Matthias Sammer wird menschlicher. Was vom Bundeligawochenende bleibt. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Steffen Dobbert</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 09:12:05 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Horst Heldt und das ZDF in der Bundesliga-Rückschau
Bundesliga-Rückschau: Die beleidigte Leberwurst des FC Schalke
Schalkes Manager will beim ZDF nicht den Sigmar Gabriel geben, dem BVB reißen die Muskeln, und Matthias Sammer wird menschlicher. Was vom Bundeligawochenende bleibt. von  Steffen Dobbert
2. Dezember 2013  10:10 Uhr  34 Kommentare
Schalkes Manager Horst Heldt  |  © Boris Streubel/Bongarts/Getty Images
Wer spielte wie gegen wen?
Borussia Mönchengladbach – SC Freiburg 1:0
Welches Spiel durften Sie auf keinen Fall verpassen?
Hoffenheim gegen Bremen, das waren acht Tore, drei Elfmeter, zwei Treffer in der Nachspielzeit und ein großes Spektakel, das allerdings nicht jedem gefiel. "Scheiß Spektakel-Fußball!", sagte Hoffenheims Stürmer Kevin Volland nach dem Spektakel. Sein Trainer Markus Gisdol schimpfte, seine Spieler hätten "die Scheiße an den Beinen" und "irgendwie" ging ihm das "total auf den Sack!" Solch Vulgärsprache bekommt der gut erzogene Fußballfreund nur nach interessanten Spielen zu hören. Die Hoffenheimer führten bis zur 44. Minute 2:0, bis zur 59. Minute 4:2 und vergeigten den Vorsprung dennoch. Da man bei vier Gegentoren immer den Torhüter beschuldigen kann, kündigte Gisdol an, für die kommende Partie die Nummer zwei zur Nummer eins zu machen. Falls Sie jetzt an den Nationaltorwart Tim Wiese denken, vergessen Sie es wieder! Der darf weiterhin wie seit Monaten alleine trainieren und wie am Samstag von der Tribüne zuschauen.
Welches Spiel konnten Sie mit gutem Gewissen verpassen?
Drei Wochen und zwei Tage bleiben. Dann müssen Ihre Weihnachtsgeschenke vor Nächstenliebe glänzen. Persönlich, liebevoll, nicht teuer, aber besonders und etwas ausgefallen – so sollte das ideale Geschenk sein. Ein paar neue Socken erfüllen diese Kriterien nicht. Auch diese Dinge nicht so ganz:
Anzeige
Also seien Sie mal kreativ! Basteln, malen, singen Sie, nehmen Sie sich Zeit in der Vorweihnachtszeit! Und machen Sie es anders als jene 38.667 Menschen, die am Samstagnachmittag im Berliner Olympiastadion ihre Zeit verloren haben. Das spannendste beim Null zu Null gegen Augsburg soll ein Schwarm Vögel gewesen sein, der einfach übers Stadion hinweggeflogen ist.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
