<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 15:34:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:38:30 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-12/rene-adler-maulwurf-hsv</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-12/rene-adler-maulwurf-hsv</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>René Adler: "Nicht auf Facebook zu sein ist inzwischen cooler"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-12/rene-adler-maulwurf-hsv"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-12/adler-vaart/adler-vaart-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit der Presse redet er gerne, aber nicht über Interna, sagt René Adler. Ein "Alles-außer-Fußball"-Gespräch über Maulwürfe und die Nähe von Fußballern zur "Bild"-Zeitung</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Oliver Fritsch</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 15:33:25 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>"Interna müssen intern bleiben", sagt der Kolumnist René Adler
René Adler: "Nicht auf Facebook zu sein ist inzwischen cooler"
Mit der Presse redet er gerne, aber nicht über Interna, sagt René Adler. Ein "Alles-außer-Fußball"-Gespräch über Maulwürfe und die Nähe von Fußballern zur "Bild"-Zeitung von  Oliver Fritsch
2. Dezember 2013  16:57 Uhr  24 Kommentare
René Adler (r.) mit Rafael van der Vaart auf einer PR-Veranstaltung des HSV  |  © Christian Augustin/Getty Images Entertainment
ZEIT ONLINE: Herr Adler, in München ärgern sich die Bayern über einen Maulwurf . Warum ist das im Fußball ein Problem?
René Adler: Interna müssen intern bleiben, etwa die Taktik vom nächsten Samstag oder wenn zwei Spieler aneinander gerieten. Es ist sehr wichtig, dass das die Kabine nicht verlässt. Wenn man es doch in der Zeitung liest, gibt das der Mannschaft ein ungutes Gefühl.
Anzeige
ZEIT ONLINE: Was macht das mit einem Trainer, wenn seine Pläne öffentlich werden?
Adler: Das will kein Trainer. Ich finde es richtig, wenn Trainer Verstöße bestrafen. Andererseits, die Presse macht auch nur ihren Job, meistens sogar gut.
Alles außer Fußball
Alles außer Fußball ist die Kolumne von René Adler , Thomas Hitzlsperger und Arne Friedrich . Einmal im Monat geben wir während der Bundesliga-Saison einem das Wort. Sie sollen und wollen nicht das Tagesgeschäft kommentieren, klassische Fußballerkolumnen gibt es genug. Alles außer Fußball ist der Versuch, Fußballer Fußball als gesellschaftliches Phänomen betrachten zu lassen. Hier finden Sie alle Gespräche.
Alles über Fußball
Als Pendant zu den Kolumnengesprächen mit Fußballern sprechen wir in der Serie Alles über Fußball mit einem Prominenten aus Politik, Wirtschaft oder Kultur über ihre Beziehung zum Lieblingssport der Deutschen.
Alle bisherige Interviews u. a. mit Dieter Hildebrandt,Omid Nouripour, Markus Kavka, Franzi van Almsick, Wolfgang Bosbach, Daniel Brühl lesen Sie hier nach.
ALS E-BOOK KAUFEN
Die Gespräche mit den Alles-außer-Fußball-Kolumnisten stehen Ihnen  auch als E-Book nach dem Download jederzeit und überall zur Verfügung.
Hier finden sie eine Übersicht unserer E-Books www.zeit.de/ebooks .
ZEIT ONLINE: Hat ein Journalist mal versucht, Sie als Informant anzuwerben?
Adler: Nein. Ich mache das ohnehin nicht. Ich habe Grundsätze.
ZEIT ONLINE: Was können Motive eines Spielers sein, Dinge zu verraten? Eine bessere Presse, bessere Noten?
Adler: Das ist vorstellbar. Ich schaue nicht auf Noten.
ZEIT ONLINE: Da wären Sie die Ausnahme.
Adler: Ist aber so. Zeitung lese ich selten, am ehesten den Wirtschaftsteil. Ich kann akzeptieren, wenn ich für schlechte Leistungen schlechte Kritiken erhalte. Ich hab' Verständnis für beide Seiten. Ihr habt auch Druck, Ihr habt Deadlines. Und wenn ich mal lese, dass ich Mist gespielt habe, sage ich mir: Das ist die Meinung eines einzelnen Journalisten.
ZEIT ONLINE: Wenn wir die Rollen tauschten – wie würden Sie ihre jüngsten Leistungen werten?
Adler: Ich bin froh, dass ich das nicht muss. Aber gut, ich sage: Meinem Anspruch genüge ich in dieser Saison nicht immer , momentan brillieren andere.
ZEIT ONLINE: Kann es sein, dass ein Berater hinter dem Leck steckt? Manche sind der Presse einen Gefallen schuldig oder dealen mit ihr, wollen im Gegenzug günstige Transfergerüchte über ihre Klienten streuen lassen. Als die Nationalelf während der EM einen Maulwurf jagte, vermutete der DFB einen Berater.
Adler: Es ist immer denkbar, dass irgendjemand was lanciert. Es kann auch jemand aus dem Umfeld eines Spielers sein, der sich wichtig machen will. Es soll auch schon Verantwortungsträger des Vereins gegeben haben, die dem Boulevard was steckten.
ZEIT ONLINE: Haben Sie schlechte Erfahrung mit Kollegen gemacht?
Adler: In vielen Mannschaften gibt es einen mit einem besseren Draht zur Bild-Zeitung. Aber in meiner Karriere hat das bislang kaum eine Rolle gespielt. Wir beim HSV haben das gut im Griff, hier kommt nichts raus – zumindest, was die Mannschaft betrifft. Ich gebe aber gerne zu: Ich bin bewusst naiv. Das Ganze ist ein Spiel. Und man sollte das alles nicht zu ernst nehmen. Nicht hinter jeder Hecke steht ein Schütze.
ZEIT ONLINE: Wann nicht?
Adler: Es kommt schon mal vor, dass Reporter einen auf dem Weg zum Trainingsplatz ansprechen, auch in heiklen Dingen. Ein junger Spieler kann darauf reinfallen.
ZEIT ONLINE: Irgendwie muss man ja zu seinen Informationen kommen.
Adler: Ich halte das für ein Unding. Beim HSV gibt es klare Regeln: Unser Pressesprecher hält uns zum offenen, respektvollen Umgang mit der Presse an, aber bitte an offiziellen Terminen.
ZEIT ONLINE: Finden Sie öffentliches Training gut?
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
