<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Rauball kritisiert FSV Frankfurt: „Der deutsche Fußball duldet keine Form der Diskriminierung“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Reinhard Rauball: „Es darf kein Zweifel aufkommen, dass der deutsche Fußball keine Form der Diskriminierung duldet“" alt="Reinhard Rauball: „Es darf kein Zweifel aufkommen, dass der deutsche Fußball keine Form der Diskriminierung duldet“" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2688473!/image/3953995371.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3953995371.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ligapräsident Rauball fordert den FSV Frankfurt auf, die Partnerschaft mit der saudi-arabischen Fluglinie Saudia zu beenden. Saudia weigert sich, israelische Staatsbürger zu befördern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/rauball-kritisiert-fsv-frankfurt-der-deutsche-fussball-duldet-keine-form-der-diskriminierung-12688462.html</link>
    <pubDate>Sat, 30 Nov 2013 13:50:36 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-7jyha</guid>
<ExtractedText>Rauball kritisiert FSV Frankfurt: „Der deutsche Fußball duldet keine Form der Diskriminierung“
Rauball kritisiert FSV Frankfurt
„Der deutsche Fußball duldet keine Form der Diskriminierung“
Von Michael Ashelm
Ligapräsident Rauball fordert den FSV Frankfurt auf, die Partnerschaft mit der saudi-arabischen Fluglinie Saudia zu beenden. Saudia weigert sich, israelische Staatsbürger zu befördern.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Michael Ashelm Jahrgang 1965, Sportredakteur.
Jüngste Beiträge
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie    folgen   bereits.
Sie folgen    jetzt  .
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem   Menüpunkt "Meine    Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
     
Keine Chance für Scheichs
Von Peter Penders
David Alaba verlängert seinen Vertrag beim FC Bayern bis 2018. Die Münchner haben im Tauziehen um die besten Spieler mittlerweile die besten Argumente. Mehr 11 13
Nicht noch einmal die gleichen Fehler
Von Marc Heinrich
Vieles am Zustand der Frankfurter Eintracht erinnert an die Saison vor drei Jahren. Die endete damals mit dem Abstieg. Die Verantwortlichen sollten die Probleme nicht wieder so lange ignorieren. Mehr 7 18
Berührung, bitte
Von Peter Penders
Das Wort „foul“ bedeutet in der englischen Sprache auch „schlecht, schmutzig, stinkend“. Das Vortäuschen eines Fouls ist eine schmutzige Angelegenheit. Mehr 11 7
Schalker Eigentor
Von Peter Penders
Die Schalker sind tief in der Seele verletzt - und reagierten ziemlich kindisch. Sie gaben allen Interviews, nur dem ZDF nicht. Das könnte ein Eigentor werden. Oder hat jemand etwas vermisst? Mehr 11 5
Wahlkampf auf dem Rasen
Von Volker Stumpe
Der „Weltfußballer des Jahres 2013“ ist gewählt. Cristiano Ronaldo wird also am 13. Januar den Ballon d’Or erhalten. Wie wir darauf kommen? Ist doch ganz einfach. Mehr 1
Drunter und drüber
Von Achim Dreis
In der Judo-Bundesliga begeht ein ganzer Verein Mattenflucht. Die Suche nach einem Nachrücker gerät zur Farce. Und dann kommt der Salto rückwärts. Mehr 2
Das Leben des Ryan
Von Peter Heß
Knochenmühle Profifußball? Nicht für Ryan Giggs! Auch mit 40 spielt er noch auf höchstem Niveau. Wie das geht? Selbst die Kollegen bei Manchester United wissen es nicht. Mehr 3 5
Von wegen beste Liga der Welt
Von Peter Heß
Die Spiele in der Champions League beweisen: Von den deutschen Teams sind nur die Bayern und Dortmund wirklich Weltklasse. Der Rest ist weit von der internationalen Spitze entfernt. Mehr 10 23
Feige Fußballhelden
Von Michael Ashelm
Platini, Zidane, Guardiola. Sie alle haben geschwiegen. Der Fall Belounis ist auch eine Bankrotterklärung für die global hochgejubelte Fußball-Branche mit ihren angeblich so bedeutenden Figuren. Mehr 25 125
Kinder schlagen Chaoten
Von Uwe Marx
Ein Heimspiel von Juventus Turin wird zum Kinderspiel: Als ungewöhnliche Maßnahme gegen Ausschreitungen lädt der Klub junge Gäste ein. Vielleicht lassen die das übliche Klientel alt aussehen. Mehr 1 7
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
