<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>14. Bundesliga-Spieltag: Die großen Drei siegen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="FC Bayern München - Eintracht Braunschweig" alt="FC Bayern München - Eintracht Braunschweig" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2688592!/image/98281612.jpg_gen/derivatives/article_teaser/98281612.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die großen Drei der Bundesliga marschieren im Gleichschritt: Die Bayern haben gegen Braunschweig leichtes Spiel. Auch Leverkusen siegt locker. Dortmund hat etwas mehr Mühe. Gleich acht Tore aber sehen die Fans bei Hoffenheim gegen Bremen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/2-0-gegen-braunschweig-nachlaessige-muenchner-12688580.html</link>
    <pubDate>Sat, 30 Nov 2013 17:39:36 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7jykk</guid>
<ExtractedText>Hellwacher Holländer: Küsschen fürs Publikum
© dpa
Hellwacher Holländer: Küsschen fürs Publikum
Wer gern spannenden Fußball sieht, musste schon vor Anpfiff ahnen, dass er sich das falsche Spiel ausgesucht hatte. Es war nicht nur das Spiel des Ersten gegen den Letzten, es war auch der Vergleich eines Teams, das in der Anschaffung 222 Millionen Euro an Transfersummen kostete, gegen eines, das für 1,73 Millionen zu bekommen war - für einen FC Bayern bekäme man also in dieser  Rechnung 128 Eintracht Braunschweigs.
Ganz so deutlich fiel der Vergleich im  Spielergebnis dann doch nicht aus, denn die Münchner zeigten sich vor allem nach der Pause sehr nachlässig. So blieb es bei einem 2:0-Sieg durch zwei Tore von Arjen Robben (2. und 30. Minute). „Es ist wahrscheinlich das Aufeinandertreffen der größten Gegensätze seit  Jahren in der Bundesliga“, hatte der Braunschweiger Trainer Torsten  Lieberknecht dem „Kicker“ gesagt und versprochen: „Wir hissen nicht die weiße  Fahne, aber wir müssen realistisch sein“.
Weitere Artikel
Ergebnisse und Tabelle der Fußball-Bundesliga 
Wer bei Anpfiff noch kein Realist  war, war es spätestens nach zwei Minuten. Die zehn Feldspieler der Braunschweiger hatten sich so dicht wie möglich zwischen dem eigenen Strafraum und dem Mittelkreis ängstlich  zusammengerottet. Doch Robben schlich sich im richtigen Moment hinter diese  Doppelwand, erlief einen präzisen Chip von Mario Götze, nahm den Ball mit rechts perfekt aus der Luft an und schloss sofort mit links per Dropkick ab, ehe er den von Torwart Daniel Davari an den Pfosten gelenkten Ball schließlich per Kopf über die Linie drückte.
© AFP
Robben (links), in den Armen von Kroos: zwei Tore zum Sieg
Ein Auftakt ganz nach Geschmack des Holländers: Er warf Küsschen Richtung Ehrentribüne wie ein Karnevalsprinz. Der Aufsteiger war in den ersten 45 Minuten vollkommen überfordert von Ball und  Gegner. Nach einer knappen halben Stunde wies die Statistik nur 14 Prozent Ballbesitz für die Braunschweiger aus, sie schienen den Ball überhaupt nicht zu wollen.
Die Bayern ließen den Torhunger vermissen
Sie hatten Glück, dass die Bayern, bei denen neben dem verletzten Philipp Lahm nur Jerome Boateng aus der aktuell bestmöglichen Elf eine Verschnaufpause bekam, es am Ende einer anstrengenden Reisewoche mit den Stationen Dortmund und Moskau etwas an Torhunger vermissen ließen - bis auf Robben.
Nach einer halben Stunde nahm er einen feinen Vierzig-Meter-Pass von Toni Kroos mit der Brust an, ließ seinen Gegenspieler ins Leere laufen und schoss aus 14 Metern hoch ins kurze Eck. Und wieder Küsschen fürs Volk und den persönlichen Anhang. 
© dpa
Feine Technik: Mario Götze bei der Ballannahme
Wie beim 3:1 am Mittwoch in Moskau aber erlaubten sich die Bayern nach der Pause ungewohnte Nachlässigkeiten, die den Gegner plötzlich mutig machten - und den bis dahin völlig unbeschäftigten Torwart Manuel Neuer mehrfach in Schwierigkeiten brachten. Der erste Schuss der Gäste in der Partie durch Marco Caliguiri, von Dante abgefälscht, zwang Neuer zu einer reaktionsschnellen  Parade.
Braunschweig hatte gute Chancen
Bei der ersten Ecke der Eintracht wurde er von seinem Mitspieler Thomas Müller überrascht, der den Ball über die fangbereiten Hände des Torwarts hinweg  verlängerte - doch Ermin Bicakcic traf das leere Tor nicht. Nach 72 Minuten tauchte nach einem Steilpass Dominik Kumbela frei vor dem  Bayern-Strafraum auf, wo der herausgeeilte Neuer den Ball hauchdünn vor dem Braunschweiger erwischte und dann Glück hatte, dass David Alaba den Nachschuss von Kevin Kratz vor dem leeren Tor artistisch zur Ecke abwehren konnte. Und sechs Minuten vor Ende verfehlte Kratz den längst verdienten Anschlusstreffer nur hauchdünn, als sein abgefälschter Freistoß aus 22 Metern am machtlosen Neuer vorbei an die Latte flog.
Die Bayern wirkten seltsam apathisch, hielten den Gegner aber trotz wackelnder  Abwehr auf Distanz, ohne mit letzter Konsequenz den dritten Treffer zu suchen. Am nächsten kam ihm Robben mit einem Freistoß an die Latte. Doch ein  drittes Mal gab es keine Küsschen für die Fans.
Bayern München - Eintracht Braunschweig 2:0 (2:0)
Bayern München: Neuer - Rafinha, van Buyten, Dante, Alaba - Javi Martínez - Robben, Thiago, Kroos, Müller (57. Mandzukic) - Götze
Eintracht Braunschweig: Davari - Elabdellaoui, Bicakcic, Dogan, Theuerkauf - Caligiuri (79. Oehrl), Kratz, Boland - Bellarabi, Jackson (59. Korte) - Kumbela
Schiedsrichter: Stieler (Hamburg)
Tore: 1:0 Robben (2.), 2:0 Robben (30.)
Gelbe Karten: - / -
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
