<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 14:51:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Weniger Junge ohne Berufsabschluss</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Mit einer Ausbildung - wie hier als Flugbegleiter - landen junge Menschen sanfter in der Arbeitswelt." alt="Mit einer Ausbildung - wie hier als Flugbegleiter - landen junge Menschen sanfter in der Arbeitswelt." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2399281!/image/3831355330.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3831355330.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sie haben bei den Arbeitgebern schlechte Chancen: Junge Menschen ohne berufliche Ausbildung oder Uni-Abschluss. Doch ihre Zahl sinkt. Das hat mehrere Gründe.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitsmarkt-weniger-junge-menschen-ohne-berufsabschluss-12692936.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 14:48:15 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyl-7k1xk</guid>
<ExtractedText>© Cunitz, Sebastian
Mit einer Ausbildung - wie hier als Flugbegleiter - landen junge Menschen sanfter in der Arbeitswelt.
Eine berufliche Ausbildung ist ein wirksamer Schutz vor Arbeitslosigkeit und Unqualifizierte haben mit Abstand die größten Probleme bei der Stellensuche. Erfreulich ist, dass die Zahl junger Menschen ohne Berufsabschluss in Deutschland spürbar gesunken ist, wie eine Studie des Instituts der Deutschen Wirtschaft zeigt. Demnach verfügten im Jahr 2011 13,4 Prozent aller Deutschen im Alter zwischen 20 und 29 Jahren (die keiner Ausbildung oder einem Studium nachgingen) nicht über einen beruflichen Abschluss. Im Jahr 2005 hatte der Anteil noch 16,5 Prozent betragen. In absoluten Zahlen bedeutet dies einen Rückgang von 1,57 Millionen auf 1,32 Millionen.
Alleinerziehende oft betroffen
Die Autoren führen die positive Entwicklung auf eine verbesserte frühkindliche Bildung, den Ausbau von Ganztagsschulen und die Entspannung am Lehrstellenmarkt zuletzt zurück.
Auch wer weiterhin keinen Berufsabschluss besitzt, konnte von der guten Wirtschaftsentwicklung der vergangenen Jahre und dem Beschäftigungsaufbau in Deutschland profitieren. Der Anteil der Erwerbstätigen in der Gruppe der Unqualifizierten stieg innerhalb der sechs Jahre um mehr als 5 Punkte auf 52 Prozent. Allerdings gelten zwei Einschränkungen: Erstens fanden sie häufig nur Minijobs oder bekamen befristete Arbeitsverträge und zweitens legte die Erwerbsbeteiligung bei den Qualifizierten im selben Zeitraum noch stärker auf 89 Prozent. Die IW-Forscher nennen auch Risikogruppen, deren Vertreter überdurchschnittlich häufig ohne Berfusabschluss blieben: Dazu zählen alleinerziehende Mütter ebenso wie Personen mit Migrationshintergrund und ohne Schulabschluss.
Saarland schwach, Osten vorn
Die Untersuchung hat auch große regionale Unterschiede innerhalb Deutschlands zu Tage befördert. Obwohl das Saarland seinen Anteil von Unqualifizierten von rund 25 auf 18,4 Prozent senken konnte, bildet das kleinste Flächenland noch immer das Schlusslicht im Vergleich. Nur etwas besser schnitten der Stadtstaat Bremen (18,1) und Nordrhein-Westfalen (17,4) ab. Auf den vorderen Rängen landeten mit Thüringen (7,5), Sachsen (7,6) und Mecklenburg-Vorpommern (8,6) dagegen ausnahmslos ostdeutsche Bundesländer.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
