<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:08:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:25:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/schule/2013-12/pisa-test-deutschland-lesen-mittelfeld</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/schule/2013-12/pisa-test-deutschland-lesen-mittelfeld</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Pisa-Test: Deutsche Schüler werden allmählich besser</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/schule/2013-12/pisa-test-deutschland-lesen-mittelfeld"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/schule/2013-12/bildung-schule-pisa-2/bildung-schule-pisa-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Einen Pisa-Schock wie im Jahr 2000 wird Deutschland wohl nicht erleben, wenn die OECD ihre neue Studie vorstellt. Deutsche Schüler haben sich deutlich verbessert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:03:07 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Pisa-Test: Deutsche Schüler verbessern sich
Pisa-Test: Deutsche Schüler werden allmählich besser
Einen Pisa-Schock wie im Jahr 2000 wird Deutschland wohl nicht erleben, wenn die OECD ihre neue Studie vorstellt. Deutsche Schüler haben sich deutlich verbessert.
3. Dezember 2013  09:56 Uhr  24 Kommentare
Unterricht in einem Gymnasium in Hannover  |  © Julian Stratenschulte/dpa
Der neue internationale Schulleistungsvergleich Pisa wird am  Vormittag gleichzeitig in mehreren Hauptstädten   veröffentlicht. Mehr als 500.000 Schüler im Alter von 15 und 16 Jahren aus  insgesamt 65 Staaten und Regionen hatten im vergangenem  Frühjahr an den Tests teilgenommen. Schwerpunkt war diesmal Mathematik. Auch die  Kenntnisse in Naturwissenschaften und Lesen/Textverständnis wurden  erneut ermittelt.
Aus Deutschland nahmen rund 5.000 Schüler  teil. Nach ersten Trendmeldungen haben sich ihre Leistungen im  Mittelfeld stabilisiert. Die Verbesserungen in Mathematik hatten sich  bereits beim vorletzten Test 2009 abgezeichnet.
Anzeige
Das mäßige deutsche Abschneiden vor allem in der wichtigen Disziplin  Lesen/Textverständnis beim ersten Test im Jahr 2000 hatte in der  Öffentlichkeit den sogenannten Pisa-Schock ausgelöst . Die Kultusminister  hatten daraufhin zahlreiche Schulreformen auf den Weg gebracht, unter  anderem einheitliche Bildungsstandards für alle 16 Bundesländer. 
Der Pisa-Test
Pisa ist der weltweit größte Schulleistungstest.
Die Abkürzung  steht für Programme for International Student Assessment. Ausgerichtet  wird Pisa von der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) in Paris.
Teilnehmer
Getestet werden 15- bis 16-jährige Schülerinnen und Schüler.
An der aktuellen Untersuchung  im Frühjahr 2012 nahmen etwa 510.000 Heranwachsende aus 65 Nationen teil. Dazu zählen die 34 in der OECD zusammengeschlossenen wichtigsten  Industrienationen sowie ihre Partnerländer und weitere aufstrebende  Wirtschaftsregionen, vor allem in Asien.
In Deutschland machten diesmal  rund 5.000 Schülerinnen und Schüler mit.
Aufgaben
Mit lebensnahen Testaufgaben wird bei Pisa überprüft, ob die  Schüler das Erlernte auch im Alltagsleben einsetzen können.
Schwerpunkt  der Untersuchung war diesmal Mathematik. Zugleich wurden erneut die  Kenntnisse in Naturwissenschaften getestet sowie Lesen und  Textverständnis – die wichtigste Schlüsselkompetenz für das Lernen  überhaupt.
Analyse
Die Tests finden seit 2000 alle drei Jahre statt.
Neben den Leistungen  werden familiärer, sozialer und schulischer Hintergrund der jungen  Menschen erfasst sowie Motivation, Lernmethoden und Unterstützung durch  die Lehrer untersucht.
Weltweit arbeiten mehr als 300 Wissenschaftler und ihre Mitarbeiter an der Erstellung und Auswertung der Tests.
Pisa – die Abkürzung steht für Programme for International Student Assessment – wird  alle drei Jahre von der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit  und Entwicklung (OECD) in Paris druchgeführt. An dem Test haben sich  alle 34 in der OECD zusammengeschlossenen Industrienationen sowie 31  Partnerländer beteiligt. Die Teilnehmerstaaten repräsentieren über 80  Prozent der Weltwirtschaft.
Der Deutsche Industrie- und  Handelskammertag (DIHK) drängte angesichts der erwarteten Ergebnisse bereits auf einen verstärkten Mathematikunterricht. Zwar belegten  Firmenumfragen eine leichte Verbesserung bei den Schulabgängern.  Gleichwohl sei die Unzufriedenheit der Unternehmen über unzureichende  Mathe-Kenntnisse mit 45 Prozent noch viel zu hoch, sagte  DIHK-Vizehauptgeschäftsführer Achim Dercks dem Handelsblatt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
