<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:08:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:25:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-12/bolschoi-theater-saeureanschlag-gericht-moskau</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-12/bolschoi-theater-saeureanschlag-gericht-moskau</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Säureanschlag: Bolschoi-Tänzer muss für sechs Jahre ins Straflager</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-12/bolschoi-theater-saeureanschlag-gericht-moskau"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-12/pawel-dmitrischenko/pawel-dmitrischenko-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein Moskauer Gericht hat Dmitritschenko schuldig gesprochen, den Bolschoi-Ballettchef mit Säure attackiert zu haben. Der Staatsanwalt hatte neun Jahre gefordert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 10:15:01 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Säureanschlag: Bolschoi-Tänzer muss für sechs Jahre ins Straflager
Säureanschlag: Bolschoi-Tänzer muss für sechs Jahre ins Straflager
Ein Moskauer Gericht hat Dmitritschenko schuldig gesprochen, den Bolschoi-Ballettchef mit Säure attackiert zu haben. Der Staatsanwalt hatte neun Jahre gefordert.
3. Dezember 2013  12:47 Uhr  2 Kommentare
Der Bolschoi-Tänzer Pawel Dmitritschenko  |  © Alexander Nemenov/AFP/GettyImages
Der Tänzer Pawel Dmitritschenko ist von einem Moskauer Gericht für die Säureattacke auf den künstlerischen Direktor des Bolschoi-Theaters zu sechs Jahren Straflager verurteilt worden. Richterin Jelena Maksimowa sprach den 29-Jährigen schuldig, das Attentat auf Ballettchef Sergej Filin organisiert zu haben. Er habe zusammen mit zwei anderen Männern die Pläne für das Attentat geschmiedet, sagte eine Richterin.
Der Haupttäter Juri Saruzki, der Filin mit Säure die Augen verätzt hatte, muss zehn Jahre ins Straflager, wie die Agentur Rapsinews meldete. Ein Komplize wurde zu vier Jahren Lagerhaft verurteilt.
Anzeige
Die Staatsanwaltschaft hatte für Dmitritschenko, der den Angriff in Auftrag gegeben haben soll, neun Jahre Straflager gefordert, für Saruzki zehn Jahre, für den Fahrer des Fluchtfahrzeugs, Andrej Lipatow, sechs Jahre.
Das Gericht sah es als erwiesen an, dass der 29-jährige Dmitritschenko im Januar zwei Bekannte zu einem Attentat auf den künstlerischen Direktor des Bolschoi-Theaters, Sergej Filin, angestiftet hat. Dmitritschenko und seine Mittäter wurden wegen schwerer Körperverletzung schuldig gesprochen.
Der Tänzer hatte sich am künstlerischen Führungsstil seines Chefs gestört. Filin war mit Säure angegriffen worden. Das Verbrechen hatte wegen seiner Brutalität in der internationalen Kulturszene Entsetzen ausgelöst.
Der 42-jährige Filin erlitt bei dem Anschlag schwerste Verätzungen im Gesicht und an den Augen. Auch nach mehr als 20 Operationen in der Augenklinik in Aachen leidet er an den Folgen des Attentats. Der Ballettchef hat stets betont, er wolle ungeachtet seiner Sehbehinderung das mit 220 Tänzern größte Ballettensemble der Welt weiter leiten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
