<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:27:13 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Autobauer kürzen Weihnachtsferien wegen guter Auftragslage</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Nu aber flott!" alt="Nu aber flott!" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692383!/image/1365889880.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1365889880.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Deutsche Autos bleiben begehrt: Premium-Hersteller verkürzen die anstehenden Werksferien und wollen Sonderschichten ansetzen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/fruehaufsteher/gute-konjunktur-autobauer-kuerzen-weihnachtsferien-12692378.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 07:01:32 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gw7-7k1i2</guid>
<ExtractedText>Gute Konjunktur Autobauer kürzen Weihnachtsferien
03.12.2013 ·  Deutsche Autos bleiben begehrt: Premium-Hersteller verkürzen die anstehenden Werksferien und wollen Sonderschichten ansetzen.
© AFP
Nu aber flott!
Kurze Weihnachtsferien, Sonderschichten, mehr Personal - bei den deutschen Autobauern läuft die Produktion nach der Krise in Europa inzwischen auf vollen Touren. Europas Branchenprimus Volkswagen hat wegen der hohen Nachfrage nach dem neuen Golf in diesem Jahr Sonderschichten an fast jedem Wochenende eingelegt, wie ein Sprecher am Dienstag sagte. Auch die Oberklasse-Hersteller BMW, Daimler und Audi sind bestens ausgelastet. Das ist der starken Nachfrage aus dem Ausland, vor allem aus den Vereinigten Staaten und China, zu verdanken. In Europa lässt der Pkw-Markt seine Krise langsam hinter sich. Zudem wird der Absatz - vor allem bei der Daimler-Nobelmarke Mercedes - von neuen Modellen angekurbelt.
Bei Mercedes sorgen etwa die neue A- und die S-Klasse für volle Auftragsbücher. Die an sich zweiwöchigen Weihnachtsferien werden in einigen Werken um fünf Tage verkürzt. So läuft die Motorenproduktion am Konzernsitz Stuttgart-Untertürkheim statt am 7. Januar schon am 2. Januar wieder an. Auch in Berlin und Hamburg laufen dann schon wieder Motoren, Getriebe und Achsen vom Band, damit die Fahrzeugmontage im neuen Jahr schnell wieder hochgefahren werden kann. Da 2014 die neue C-Klasse auf den Markt kommt, sind auch die Ferien für die Produktion in Bremen verkürzt. „Wir haben über das gesamte Jahr Sonderschichten gefahren, um alle Kundenwünsche zu erfüllen“, sagte ein Sprecher. Die Auftragslage sei sehr gut. Mercedes hat sich vorgenommen, bis 2020 wieder der größte Premiumhersteller Deutschlands zu werden. Derzeit ist das BMW.
Dort geht die Produktion nur im BMW-Werk Leipzig schon direkt nach Neujahr wieder los. Alle anderen Werke können sich eine lange Weihnachtspause leisten. Durch Sonderschichten und verkürzte Stillstandszeiten wurden die Produktionskapazitäten in diesem Jahr aber bereits stärker ausgeschöpft als üblich. „Die Auftragslage ist enorm gut, unsere Werke sind zu 120 Prozent ausgelastet - und zwar alle“, sagte ein Sprecher. Das werde sich so schnell auch nicht ändern. „Der Bestelleingang ist auf sehr hohem Niveau.“ Die Nachfrage brummt vor allem aus den Vereinigten Staaten und China, während sich der europäische Markt von seiner Krise nur langsam erholt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
