<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:27:13 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Der letzte Versuch, die Welthandelsrunde zu retten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Freihandel hat nicht nur Freunde: Studenten demonstrieren auf Java gegen die WTO. " alt="Der Freihandel hat nicht nur Freunde: Studenten demonstrieren auf Java gegen die WTO. " src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2692426!/image/331253824.jpg_gen/derivatives/article_teaser/331253824.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Seit zehn Jahren wollen sich die 159 Mitgliedsländer der Welthandelsorganisation auf ein Freihandels-Paket einigen. Nun unternehmen sie den wohl letzten Anlauf, es zu verabschieden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/wto-konferenz-der-letzte-versuch-die-welthandelsrunde-zu-retten-12692400.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:58:32 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-7k1io</guid>
<ExtractedText>Wirtschaftspolitik
WTO-Konferenz Der letzte Versuch, die Welthandelsrunde zu retten
03.12.2013 ·  Seit zehn Jahren wollen sich die 159 Mitgliedsländer der Welthandelsorganisation auf ein Freihandels-Paket einigen. Nun unternehmen sie den wohl letzten Anlauf, es zu verabschieden.
© AFP
Der Freihandel hat nicht nur Freunde: Studenten demonstrieren auf Java gegen die WTO.
Die 159 Mitgliedsländer der Welthandelsorganisation (WTO) versuchen abermals, in einem umfangreichen Paket Hindernisse für den Welthandel aus dem Weg zu räumen. Ihre Handelsminister konferieren dafür bis zum Freitag auf auf der indonesischen Urlaubsinsel Bali.
Einige Teilnehmer erhoffen sich, nun endlich einen großen Durchbruch zu schaffen hin zu freierem Welthandel. Die Konferenz gilt zugleich als einer der letzten Versuche, die im Jahr 2001 gestartete sogenannte Doha-Welthandelsrunde zu retten. Gelingt das diesmal nicht, dürfte die WTO bedeutungslos werden , schätzen Handelsexperten.
Ziel der festgefahrenen Doha-Runde ist ein umfassender weltweiter Abbau von Handelshemmnissen in zahlreichen Branchen. Gelingt der Abschluss eines „Bali“-Pakets, könnte der Handel weltweit um eine dreistellige Milliardensumme entlastet werden und einen substantiellen Impuls erhalten, erhoffen sich dessen Befürworter.
Weitere Artikel
Thailandurlauber fürchten Krawall  
Konkret geht es vor allem darum, Zoll-Bürokratie abzubauen. Außerdem sollen vor allem in der Landwirtschaft Handelsbarrieren fallen und Entwicklungsländer generell stärker in den Welthandel eingebunden werden.
Nach Angaben des indonesischen Konferenz-Gastgebers gibt es noch vier strittige Bereiche. Dabei komme Indien mit dem Streitthema Nahrungsmittelsubvention eine Schlüsselrolle zu.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
