<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:27:13 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Thyssen Krupp gibt neue Aktien aus</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Noch hängen dunkle Wolken über dem Thyssen-Konzern." alt="Noch hängen dunkle Wolken über dem Thyssen-Konzern." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2692424!/image/1278339492.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1278339492.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Traditions-Konzern Thyssen plaziert neue Anteile und nimmt beinahe 900 Millionen Euro auf. Das Geld braucht er dringend. Ein schwedischer Hedgefonds könnte mächtiger werden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/wegen-hoher-schulden-thyssen-krupp-verkauft-aktien-fuer-knapp-900-millionen-euro-12692407.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 08:00:29 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-7k1iv</guid>
<ExtractedText>Unternehmen
Wegen hoher Schulden Thyssen Krupp verkauft Aktien für knapp 900 Millionen Euro
03.12.2013 ·  Der Traditions-Konzern Thyssen plaziert neue Anteile und nimmt beinahe 900 Millionen Euro auf. Das Geld braucht er dringend. Ein schwedischer Hedgefonds könnte mächtiger werden.
© dpa
Noch hängen dunkle Wolken über dem Thyssen-Konzern.
Der in Finanzschwierigkeiten steckende Industriekonzern Thyssen Krupp hat den Kapitalmarkt angezapft und nun die Möglichkeit, seine Schuldenlast zu verkleinern. Der Essener Konzern verkaufte 51,5 Millionen neue Aktien zu einem Preis von 17,15 Euro pro Stück. Insgesamt spült ihm das 882 Millionen Euro in die Kasse.
Nicht klar war zunächst, ob die beiden Thyssen-Großaktionäre - der Finanzinvestor Cevian und die mächtige Krupp-Stiftung - sich an der Kapitalerhöhung beteiligten. Für die Stiftung geht es immerhin darum, ob sie ihre Sperrminorität behält oder nicht.
Thyssen veräußerte die neuen Anteile auf beschleunigtem Wege an deutsche und internationalen Investoren. Üblicherweise wird so eine Maßnahme innerhalb eines Tages abgeschlossen. Die Commerzbank und J.P. Morgan begleiten die Transaktion.
Schwedischer Hedgefonds wird einflussreicher
Der im Standardwerteindex Dax notierte Konzern hatte nach unlängst veröffentlichten abermaligen Milliarden-Verlust die Kapitalerhöhung von bis zu zehn Prozent angekündigt. Das Unternehmen drücken Schulden von fünf Milliarden Euro.
Im Zusammenhang mit der Aktienemission könnte der Finanzinvestor Cevian seine Macht in dem Traditionsunternehmen ausbauen. „Cevian schließt nicht aus, sich an einer Kapitalerhöhung zu beteiligen“, gerade erst bekräftigt. Die Schweden hatten im September mitgeteilt, ihren Anteil auf 6,1 Prozent erhöht zu haben. Es gilt als wahrscheinlich, dass der Hedgefonds auch Vertreter in den Aufsichtsrat entsenden will.
Bislang gilt die mächtige Krupp-Stiftung mit ihrer Sperrminorität von 25,3 Prozent der Anteile als Garant für den Erhalt des Konzerns mit seinen 150.000 Mitarbeitern. Über ihren Kopf hinweg kann in Thyssen nichts entschieden werden - weder eine Zerschlagung noch eine feindliche Übernahme. Die Stiftung ließ noch am Montag offen, ob sie bei einer Kapitalerhöhung mitzieht. „Wir äußern uns nicht öffentlich zu dem Anlageverhalten der Stiftung“, sagte ein Sprecher am Abend.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
