<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:27:13 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Krupp-Stiftung verliert Einfluss bei Thyssen-Krupp</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Villa Hügel, Sitz der Krupp-Stiftung." alt="Die Villa Hügel, Sitz der Krupp-Stiftung." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2692781!/image/1438694569.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1438694569.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Thyssen-Krupp verkauft neue Aktien - aber die Eigentümer-Stiftung kauft keine. Deshalb verliert sie ihre Sperrminorität und einen Sitz im Aufsichtsrat.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/nach-der-kapitalerhoehung-krupp-stiftung-verliert-einfluss-bei-thyssen-krupp-12692774.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 12:27:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-7k1t2</guid>
<ExtractedText>Die Villa Hügel, Sitz der Krupp-Stiftung.
© dpa
Die Villa Hügel, Sitz der Krupp-Stiftung.
Die Alfried Krupp von Bohlen und Halbach Stiftung verliert ihre Sperrminorität beim angeschlagenen Industriekonzern Thyssen-Krupp
. Die Stiftung als Hauptaktionärin habe sich nicht an der Kapitalerhöhung beteiligt, teilte sie am Dienstag mit. Dadurch sinkt ihr Anteil von 25,3 Prozent auf rund 23 Prozent, das bedeutet, dass sie viele wichtige Entscheidungen nicht mehr blockieren kann. Sie wird damit auch einen ihrer drei Plätze im Aufsichtsrat verlieren. Dagegen soll nach unbestätigten Meldungen der schwedische Finanzinvestor Cevian seinen Anteil im Zuge der Kapitalerhöhung deutlich aufgestockt haben.
Der finanziell angeschlagene Konzern hatte über Nacht knapp 51,5 Millionen neue Aktien platziert und damit 882,3 Millionen Euro brutto erlöst . Damit steigt das Grundkapital um 10 Prozent an. Der Konzern wurde die Aktien zum Stückpreis von 17,15 Euro los, das entspricht einem Abschlag von 2,75 Prozent auf den Schlusskurs vom Montag.
  Thyssen-Krupp
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
