<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Peter Graf ist tot: Manager der Besten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Peter Graf (1938 - 2013)" alt="Peter Graf (1938 - 2013)" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2690252!/image/2713384692.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2713384692.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Es war vor allem Peter Graf, der seine Tochter Steffi zum Tennisstar machte. Ihr Verhältnis blieb auch in schweren Zeiten eng. Am Sonntag ist Peter Graf nach längerer Krankheit gestorben.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/peter-graf-ist-tot-manager-der-besten-12690247.html</link>
    <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 17:53:03 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7jzuv</guid>
<ExtractedText>Shane McConkey: Tod des  Düsenjägers 
Peter Graf spielte in seiner Jugend nicht Tennis, sondern Fußball. Geboren 1938 in Mannheim, wurde der gelernte Versicherungskaufmann erst in den siebziger Jahren zum professionellen Tennistrainer.
In Bensheim (Bergstraße) widmete er sich der Herrenmannschaft des Tennisclubs Blau-Weiß – und natürlich seiner Tochter Stefanie. Sie konnte er schon mit 13 Jahren als Spielerin auf der Profi-Tour der WTA („Women’s Tennis Association“) anmelden.
1988 gewinnt Tochter Steffi den „Golden Slam“
Fortan war er auch der Manager seiner Tochter und übernahm ihre Geldgeschäfte und die Vermarktung. Der sportliche Erfolg ging mit dem finanziellen einher. 1987 war die Achtzehnjährige erstmals Weltranglistenerste, ein Platz, den sie jahrelang innehaben sollte.
Ein Jahr später schon schrieb Steffi Tennissportgeschichte: Sie gewann den sogenannten „Golden Slam“, also alle vier Grand-Slam-Turniere (Australian Open, French Open, Wimbledon Championships und US Open) sowie zusätzlich das Olympische Tennisturnier in Seoul. Dieser Erfolg gelang bisher nur ihr.
Schmiergelder für die Fed-Cup-Teilnahme?
Doch 1988 war auch das Jahr, in dem erstmals ein Schatten auf die Karriere der Steffi Graf fiel. Fortan begleiteten die Ausnahmeathletin Gerüchte um finanzielle Unregelmäßigkeiten. Damals blieben sie noch unbewiesen – Peter Graf sollte angeblich Schmiergelder für die Teilnahme seiner Tochter am Fed Cup gezahlt haben.
Zwei Jahre später wurde ihm dann schon eine weitere Affäre nachgesagt, dieses Mal zu einem „Nacktmodel“, sogar von einer angeblichen geheimen Vaterschaft war die Rede.
Zu einer Freiheitsstrafe von 45 Monaten verurteilt
Die Schlagzeilen gingen nicht spurlos an Steffi Graf vorbei, sie verlor immer wieder Turniere, die Belastungen der vielen väterlichen Fehltritte waren der jungen Frau anzusehen. 1995 dann musste sich Peter Graf endgültig für kriminelle Machenschaften vor Gericht verantworten. Mehr als ein Jahr saß er in Untersuchungshaft.
Schließlich wurde er 1997 wegen Steuerhinterziehung in Höhe von 12,3 Millionen Mark zu einer Freiheitsstrafe von 45 Monaten verurteilt, von der er einen Großteil auch verbüßen musste. Es war zugleich das Ende der Familie Graf. Nach 31 Jahren ließen sich Heidi und Peter Graf 1999 scheiden. Wenige Wochen später heiratete Peter Graf ein zweites Mal.
Nach langer Krankheit in Mannheim gestorben
Danach wurde es stiller um ihn. Peter Graf arbeitete allerdings wieder als Tennistrainer und beriet auch weiterhin Tennisspielerinnen, wenn auch nicht mehr seine Tochter. Der Kontakt zu ihr und dem 1971 geborenen Sohn Michael riss aber offenbar nie ganz ab, auch wenn Steffi Graf nach ihrem Karriereende 2001 den amerikanischen Tennisspieler Andre Agassi heiratete und seither eher zurückgezogen mit Sohn Jaden Gil (2001) und Tochter Jaz Elle (2003) in Las Vegas lebt.
Am Sonntag ist Peter Graf nach längerer Krankheit in Mannheim gestorben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
