<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 3 Dec 2013 16:19:55 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schalke verweigert dem ZDF Interviews</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Schalker Maulkorb bildlich umgesetzt: Auch Boateng sagt nichts" alt="Schalker Maulkorb bildlich umgesetzt: Auch Boateng sagt nichts" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2689597!/image/4175748147.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4175748147.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Das ZDF findet, dass Dortmund „derzeit den attraktiveren Fußball“ spielt und wählt den BVB für seine Champions-League-Übertragung. Das stört die Schalker, die dem TV-Sender daher nach dem 3:0 über Stuttgart Interviews verweigern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/aerger-mit-tv-sender-schalke-verweigert-dem-zdf-interviews-12689595.html</link>
    <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 12:10:53 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7jzcr</guid>
<ExtractedText>Hannover 96: Bedrohtes Königreich 
„Wir fanden es nicht attraktiv genug, uns ihnen in Interviews zu stellen“, erklärte Schalkes Manager Horst Heldt süffisant. „Jetzt bekommen sie eben nur Stimmen vom Verlierer. Das tut mir leid. Aber das muss man dann auch mal aushalten. Das ZDF hält uns ja nicht für attraktiv genug.“
Botschaft scheinbar angekommen. Der Sportchef der Mainzer, Dieter Gruschwitz, will die entstandenen Irritationen möglichst bald beilegen. „Mir ist sehr an einer Deeskalation gelegen, ich möchte das so schnell wie möglich beenden“, sagte Gruschwitz am Sonntag der Nachrichtenagentur dpa und kündigte an: „Ich werde Anfang der Woche das Gespräch mit Schalke und auch der DFL suchen.“
„Die Schalker fühlen sich ungerecht behandelt“
Der öffentlich-rechtliche Sender besitzt die Rechte im frei empfangbaren Fernsehen für das Topspiel am Samstagabend, das im „Aktuellen Sportstudio“ ausgestrahlt wird. Vertragspartner ist die Deutsche Fußball Liga (DFL).
Doch nach Schalkes Partie gegen den VfB konnte Sportstudio-Moderator Sven Voss abends nur Bilder eines leeren TV-Studios mit zwei unangetasteten Mikrofonen auf dem Tisch zeigen. „Die Schalker fühlen sich ungerecht behandelt“, erklärte Voss den TV-Zuschauern.
© ZDF
Ausgestrahlt wurden lediglich Aussagen von Keller aus der Pressekonferenz. Hintergrund der Ablehnung ist die Entscheidung des ZDF, am letzten Vorrundenspieltag der Königsklasse am 11. Dezember statt Schalkes Endspiel gegen den FC Basel die zeitgleiche Partie von Borussia Dortmund bei Olympique Marseille live zu übertragen, in der es ebenfalls um Alles oder Nichts geht (beide Spiele 20.45 Uhr / Live im Champions-League-Ticker bei FAZ.NET ).
Schon an zwei Spieltagen zuvor in dieser Saison, als das ZDF die Wahl zwischen Dortmund und Schalke hatte, entschied sich der Sender für die Borussia.
BVB spielt „derzeit den attraktiveren Fußball“
Das ZDF darf in der Champions-League-Gruppenphase jeweils mittwochs ein Spiel live zeigen. Die anderen Partien sind dem Bezahlsender Sky vorbehalten. „Bei der Auswahl des Spiels darf ausschließlich nur die bundesweite Betrachtung ausschlaggebend sein. Wir glauben, dass das Dortmunder Spiel für die Fußball-Fans in ganz Deutschland interessanter ist“, sagte Gruschwitz.
Am Freitag hatte der ZDF-Sportchef die Schalker unter anderem mit der Begründung geärgert, der BVB spiele „derzeit den attraktiveren Fußball“. In die Entscheidung als solche könne und wolle Schalke nicht eingreifen, meinte Heldt. „Das steht uns nicht zu. Aber die Art und Weise und mehrere Begründungen sind nicht akzeptabel“, so Schalkes Sportvorstand.
„Das sagt man nicht in der Öffentlichkeit, so geht man nicht mit langjährigen Partnern um.“ Gleichwohl deutete auch Heldt Diskussionsbereitschaft in dem Disput an: „Da schüttelt man sich und dann geht es weiter. Man sollte es auch nicht zu hoch aufhängen.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
